[
    {
        "Unnamed: 0":0,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: \u00abPiccola antologia 1904\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Appunti giovanili, scolastici e universitari (politecnico)\nschede tematiche: AppUni, DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1904-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: \u00ab1913. \u2013 Gaddus\u00bb [appunti di analisi matematica]",
        "Internal Description":"opera: Appunti giovanili, scolastici e universitari (politecnico)\nschede tematiche: AppUni, DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1913-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":2,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: \u00abGiornale di campagna vol. 2\u00b0. 1915-1916\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni militari\nschede tematiche: AppGue \nlibrary: M\ntipo: Quaderno\ndata: 1916-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":3,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: [Quaderno di studio del tedesco 10 novembre 1917]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di studio del tedesco\nschede tematiche: AppLetTed \nlibrary: GL\ntipo: Quaderno\ndata: 1917-11-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":4,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: [Quaderno di studio del tedesco 24 aprile 1918-23 maggio 1918]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di studio del tedesco\nschede tematiche: AppLetTed \nlibrary: GL\ntipo: Quaderno\ndata: 1918-04-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":5,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: [Quaderno di studio del tedesco \u00ab28 Ottobre 1918\u00bb]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di studio del tedesco\nschede tematiche: AppLetTed \nlibrary: GL\ntipo: Quaderno\ndata: 1918-10-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":6,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: \u00abLingua tedesca. 1918\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di studio del tedesco\nschede tematiche: AppLetTed \nlibrary: GL\ntipo: Quaderno\ndata: 1918-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":7,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: [Quaderno di studio del tedesco] 1928",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di studio del tedesco\nschede tematiche: AppLetTed \nlibrary: GL\ntipo: Quaderno\ndata: 1928-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":8,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: [Quaderno di studio del tedesco] s.d.",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di studio del tedesco\nschede tematiche: AppLetTed \nlibrary: GL\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":9,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: \u00abGiornale finanziario 1920\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di contabilit\u00e0\nschede tematiche: Cont \ntipo: Quaderno\ndata: 1920-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":10,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: Contabilit\u00e0 e appunti agosto 1921",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di contabilit\u00e0\nschede tematiche: Cont \ntipo: Quaderno\ndata: 1921-08-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":11,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: [Quaderno di contabilit\u00e0 gennaio 1923-gennaio 1924; 2 pz]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di contabilit\u00e0\nschede tematiche: Cont \ntipo: Quaderno\ndata: 1923-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":12,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: \u00abNote finanziarie e di viaggio. 1924\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di contabilit\u00e0\nschede tematiche: Cont \ntipo: Quaderno\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":13,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: \u00abOeconomicum. 1925\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di contabilit\u00e0\nschede tematiche: Cont \ntipo: Quaderno\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":14,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 1 \/ unit\u00e0: \u00abOeconomicum. Anno 1926\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di contabilit\u00e0\nschede tematiche: Cont \ntipo: Quaderno\ndata: 1926-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":15,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 2 \/ unit\u00e0: \u00ab1922. | Notes. | Riscaldamento centrale.\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di contabilit\u00e0\nschede tematiche: Cont \ntipo: Quaderno\ndata: 1922-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":16,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 2 \/ unit\u00e0: [Quaderno di lavoro 1 1922]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di lavoro\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndata: 1922-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":17,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 2 \/ unit\u00e0: [Quaderno di lavoro 2 1922]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di lavoro\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndata: 1922-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":18,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 2 \/ unit\u00e0: [Quaderno di lavoro 3 1922]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di lavoro\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndata: 1922-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":19,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 2 \/ unit\u00e0: [Quaderno di lavoro 4 marzo 1922]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di lavoro\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndata: 1922-03-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":20,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 2 \/ unit\u00e0: [Quaderno di lavoro 5 maggio 1922]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di lavoro\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndata: 1922-05-05 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":21,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 2 \/ unit\u00e0: [Quaderno di appunti tecnici \u00ab19 aprile 1922\u00bb]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di lavoro\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndata: 1922-04-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":22,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 2 \/ unit\u00e0: [Quaderno tecnico. Ottobre 1922]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di lavoro\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndata: 1922-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":23,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 2 \/ unit\u00e0: \u00ab1923. Indirizzi, telefoni, referenze, ecc.\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni di lavoro\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndata: 1923-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":24,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: \u00ab1924. Programma di un viaggio in Francia.\u00bb e [appunti universitari 1924]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni dell\u2019Accademia di Scienze e Lettere\nschede tematiche: AppUni\ntipo: Quaderno\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":25,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: \u00abNote filosofiche 1924\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni dell\u2019Accademia di Scienze e Lettere\nschede tematiche: AppUni\ntipo: Quaderno\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":26,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: \u00abSunti di Pedagogia settembre 1924\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni dell\u2019Accademia di Scienze e Lettere\nschede tematiche: AppUni\ntipo: Quaderno\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":27,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: \u00abI \u201cCanti\u201d di Leopardi 1924\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni dell\u2019Accademia di Scienze e Lettere\nschede tematiche: AppUni\ntipo: Quaderno\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":28,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: [Quaderno Leopardi 1924]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni dell\u2019Accademia di Scienze e Lettere\nschede tematiche: AppUni\ntipo: Quaderno\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":29,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: [Appunti universitari. 1924-1925]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni dell\u2019Accademia di Scienze e Lettere\nschede tematiche: AppUni\ntipo: Quaderno\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":30,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: \u00abBrevi appunti presi alle lezioni di filosofia 1925\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni dell\u2019Accademia di Scienze e Lettere\nschede tematiche: AppUni\ntipo: Quaderno\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":31,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: \u00abSchemi per la preparazione in filosofia 1925\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Quaderni dell\u2019Accademia di Scienze e Lettere\nschede tematiche: DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":32,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: \u00ab1924. Trigonometria\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Liceo Parini 1924-1925\nschede tematiche: DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":33,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: \u00abLezioni di algebra 1924\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Liceo Parini 1924-1925\nschede tematiche: DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":34,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: \u00abLezioni di algebra 1924-1925\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Liceo Parini 1924-1925\nschede tematiche: DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":35,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: [Lezioni di algebra 1924-1925]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Liceo Parini 1924-1925\nschede tematiche: DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":36,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: \u00abLezioni di trigonometria piana 1924\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Liceo Parini 1924-1925\nschede tematiche: DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":37,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: [Quaderno di matematica a.s. 1924-1925]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Liceo Parini 1924-1925\nschede tematiche: DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":38,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: Risoluzione di triangoli [a.s. 1924-1925]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Liceo Parini 1924-1925\nschede tematiche: DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":39,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: [Quaderno di matematica a.s. 1924-1925]",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Liceo Parini 1924-1925\nschede tematiche: DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":40,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: \u00abFormule mnemoniche [a.s. 1924-1925]\u00bb",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Liceo Parini 1924-1925\nschede tematiche: DiQuaScol\ntipo: Quaderno\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":41,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: Agenda vuota",
        "Internal Description":"schede tematiche: Age\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":42,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: Disegni tecnici",
        "Internal Description":"opera: Disegni\nschede tematiche: Dis\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":43,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 Quaderni 3 \/ unit\u00e0: Tavole",
        "Internal Description":"opera: Disegni\nschede tematiche: Dis\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":44,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 Testi e Appunti \/ unit\u00e0: Prose",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppScol\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":45,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 Testi e Appunti \/ unit\u00e0: Appunti",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppScol\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":46,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 Testi e Appunti \/ unit\u00e0: Appunti 1-4 [ordine cronologico]",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppScol\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":47,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 Testi e Appunti \/ unit\u00e0: Appunti senza data 1, 2",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppScol\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":48,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Bonsanti \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 Testi e Appunti \/ unit\u00e0: Appunti non autografi",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppScol\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: 1 scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":49,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: Descrizione di armi - Con informazione sui reparti di mitragliatori e sulla mitragliatrice Saint Etienne \u201cCarlo Emilio Gadda. | Giornale di campagna per l\u2019anno 1916.-\u201c",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\ntipo: Quaderno\ndata: 1916-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":50,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: Giornale di Guerra per l\u2019anno 1916",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\ntipo: Quaderno\ndata: 1916-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":51,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: Taccuino Caporetto - Diario di guerra per l\u2019anno 1917. Volume 2.\u00b0 [La battaglia dell\u2019Isonzo. Memoriale] Annus Domini MCMXVIII. 1918.",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\ntipo: Taccuino\ndata: 1917-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":52,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: Quaderno di Rastatt con lettere ai familiari -",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":53,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: Diario di prigionia \u201cCarlo Emilio Gadda | Anno 1918. | Appunti di | Analisi Algebrica | Gaddus. | 1918. | Alle mani poco lavate.\u201d",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\ntipo: Diario\ndata: 1918-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":54,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: Celle Lager - Note autobiografiche\u201d -\u201cCarlo Emilio Gadda, | Tenente nel 5.\u00b0 Regg. to Alpini. | Note Autobiografiche. | Novembre 1918. || \u201cProspexi Italiam summa sublimis ab unda\u201d. | Celle-Lager. | (Hannover,)\u201d",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\nluogo: Celle\ntipo: Quaderno\ndata: 1918-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":55,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: Quaderno inedito (3) Vita notata, Storia. 1918 [S] Carlo Emilio Gadda, | Tenente nel 5.\u00b0 Alpini. | Celle-Lager, 1918. | Milano; Italia, Italy, Italie, Italien.| 2, Via San Simpliciano 2. | S. | Prego vivissimamente la Persona che ritrovasse questo libro smarrito di rendermelo, se \u00e8 in grado di far ci\u00f2, o di trattenerlo presso di s\u00e9 fino a che il pi\u00f9 difFUso giornale del suo paese dia il mio recapito.",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndata: 1918-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":56,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: Pensiero notato. Espressione. [E] Carlo Emilio Gadda. | Tenente nel 5.\u00b0 Alpini. | Celle-Lager, 1918. | Milano, Italia, Italy, Italie, Italien. | 2, Via San Simpliciano 2. | E. | Prego vivissimamente la Persona che ritrovasse questo libro smarrito di rendermelo, se \u00e8 in grado di far ci\u00f2, o di trattenerlo presso di s\u00e9 fino a che il pi\u00f9 difFUso giornale del suo paese dia il mio recapito.",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndata: 1918-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":57,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: Quaderno inedito (1) [Quadernino blu \u2013 illeggibile il frontespizio] Tenente Carlo Emilio Gadda. | Celle-Lager, (Hannover), 7 Novembre 1911. \u201cProspexi Italiam Summa sublimis ab unda.\u201d | Verg. Aen. VI.!",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\nluogo: Celle\ntipo: Quaderno\ndata: 1911-11-07 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":58,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: \"Vita notata. Storia\u201d [S] (5) Quadernino blu Carlo Emilio Gadda, | Tenente nel 5.\u00b0 Regg.to Alpini. | Cellelager, 16 dicembre 1918. | S. | Vita notata Storia.",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\nluogo: Celle\ntipo: Quaderno\ndata: 1918-12-16 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":59,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: Taccuino \u201cNote autobiografiche\u201d \u201cCarlo Emilio Gadda, | Tenente nel 5.\u00b0 Regg. to Alpini. | Note Autobiografiche. | Novembre 1918. || \u201cProspexi Italiam summa sublimis ab unda\u201d. | Celle-Lager. | (Hannover,)\u201d\u201cCarlo Emilio Gadda | Anno 1918. | Appunti di | Analisi Algebrica | Gaddus. | 1918. | Alle mani poco lavate.\u201d",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\nluogo: Celle\ntipo: Taccuino\ndata: 1918-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":60,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Nazionale Centrale \/ fondo: Fondo Gadda \/ unit\u00e0: Traduzione di Heine",
        "Internal Description":"opera: Quaderni del Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":61,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Quaderno dell\u2019Adalgisa 1 (Un Fulmine sul 220)",
        "Internal Description":"opera: Adalgisa 1\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno dalla copertina cartonata (di mm 250 x 175) con una bella unghiatura, rivestita all\u2019esterno da carta Varese color beige con quadratini ocra e rosso, all\u2019interno da carta marrone che riveste anche la facciata dei robusti fogli di risguardo Ar. e Zv.; Av. e Zr. sono stati siglati modernamente a matita nera in alto a sinistra. Il taglio superiore \u00e8 tinto in rosso, gli altri sono seghettati.\ndata: 1932-11-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":62,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Quaderno dell\u2019Adalgisa 2 (Un Fulmine sul 220)\n",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa 2\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\nluogo: Roma\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno dalla copertina cartonata (misura mm 250 x 175 con una bella unghiatura) rivestita all\u2019esterno da carta Varese a fondo beige con decorazioni gialle bleu e rosse, all\u2019interno da carta verde che ricopre anche la facciata dei robusti fogli di risguardo Ar. e Zv.; Av. e Zr. sono stati siglati modernemante a matita nera in alto a destra.\ndata: 1934-04-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":63,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Appunti della mostra iconografica alla casa dell\u2019Ariosto\n",
        "Internal Description":"opera: Appunti della mostra alla casa dell\u2019Ariosto\nschede tematiche: AppArt, AppVia\nlibrary: HA, G\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccole dimensioni (mm 145 x 95) dalla copertina cartonata semirigida e lucida color marrone, dello stesso tipo del quaderno Fil\ndata: 1933-01-02 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":64,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Appunti \u201ccolombiani\u201d\n",
        "Internal Description":"opera: Appunti \u201ccolombiani\u201d\nschede tematiche: AppVia\nlibrary: G \nluogo: Genova\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Cartelletta di color salmone di mm 345 x 245; reca sul frontespizio la scritta a biro bleu non autografa: urgentissimo GADDA Accoppiamenti giudiziosi (ultimo racconto) 12 \/ 2 \/ \u201863.\ndata: 1951-06-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":65,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 2 \/ unit\u00e0: Bozze degli Accoppiamenti giudiziosi 1\n",
        "Internal Description":"opera: Accoppiamenti giudiziosi 1\nschede tematiche: AG\nlibrary: AG\ndescrizione: Cartelletta di color salmone di mm 345 x 245; reca sul frontespizio la scritta a biro bleu non autografa: urgentissimo GADDA Accoppiamenti giudiziosi (ultimo racconto) 12 \/ 2 \/ \u201863.\ndata: 1957-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":66,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 2 \/ unit\u00e0: Bozze degli Accoppiamenti giudiziosi 2\n",
        "Internal Description":"opera: Accoppiamenti giudiziosi 2\nschede tematiche: AG\nlibrary: AG\ndescrizione: Cartelletta di color azzurro di mm 245 x 350; reca sul frontespizio in una cornice stampata la scritta non autografa a matita nera GADDA sotto cui si legge a penna bleu: racconto Accoppiamenti [p. indecifr.] definitivo",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":67,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno degli Studi imperfetti\n",
        "Internal Description":"opera: Studi imperfetti\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico di mm 200 x 150 dalla copertina in cartoncino grigio-azzurro recante sulla facciata anteriore una bella cornice a disegni \u201clibraryerty\u201d bleu in negativo sullo stesso colore di fondo; al centro della cornice, nella met\u00e0 superiore si legge la scritta bleu: QUADERNO. \ndata: 1926-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":68,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Fascicolo Manovre di artiglieria da campagna\n",
        "Internal Description":"opera: Manovre di artiglieria da campagna\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ndescrizione: Fascicolo costituito da 15 fogli di grosso formato (mm 270 x 220) contano 32 righe per pagina e risultano piegati nel senso della lunghezza. Il verso dell\u2019ultima pagina reca a matita nella met\u00e0 superiore la seguente scritta: C.E.Gadda\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":69,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Fascicolo Corneille\n",
        "Internal Description":"opera: Fascicolo Corneille\nschede tematiche: AppLetFr, RI\nlibrary: FL, RI\nluogo: Milano\ndescrizione: Foglio doppio formato protocollo (misura mm 305 x 205) rigato con 31 righe per facciata. ",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":70,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Fascicolo Amleto\n",
        "Internal Description":"opera: Fascicolo Amleto\nschede tematiche: AppLetIng, P\nlibrary: AL, P\nluogo: Buenos Aires\ndescrizione: Fascicolo costituito da 4 fogli di mm 215 x 140 rigati da una sola parte e con 27 righe per facciata; la carta \u00e8 filigranata e reca in filigrana due martelli incrociati seguiti dalla scritta: hammerpost 687. \ndata: 1923-12-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":71,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Note Genova\n",
        "Internal Description":"opera: Quaderno Note Genova\nschede tematiche: AppNarr, AppPers, Cont,  MdF, FU, Epi, RacIn, RecIn\nlibrary: MdF, FU\nluogo: Genova\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico (mm 215 x 255) dalla copertina in cartoncino verde\ndata: 1925-07-21 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":72,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di appunti diversi\n",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di appunti diversi\nschede tematiche: AppLetIt, AppSto, AppPers, ArtTec, Ind, ProPrCri \nlibrary: T, H\nluogo: Firenze\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccolo formato (misura mm 180 x 120) dalla copertina di carta leggera, grezza, di colore beige; sulla facciata anteriore in alto a sinistra \u00e8 scritto in matita nera: 50 (forse il prezzo) cos\u00ec come su quella posteriore nella stessa posizione, ma il numero \u00e8 rovesciato. \ndata: 1933-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":73,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Retica\n",
        "Internal Description":"opera: Quaderno Retica\nschede tematiche: GGP, AppNarr\nlibrary: GGP\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico (mm 210 x 165) dalla copertina di color azzurro-carta da zucchero. La facciata anteriore reca al centro un\u2019etichetta bianca profilata da cornice nera e contrassegnata dalla scritta No. 5. f\u00fcr... Klasse...schuljahr.... Sull\u2019etichetta si legge anche (negli spazi libraryeri per la compilazione, a penna e di mano dell\u2019Autore): Volume 1\u00b0. Carlo Emilio Gadda. Rastatt. \u2013 1918. \u00abRetica.\u00bb. \ndata: 1918-03-23 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":74,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Corneille \u2013 I Simbolisti\n",
        "Internal Description":"opera: Quaderno Corneille \u2013 I Simbolisti\nschede tematiche: AppLetFr, AppLetIt, AppSto, NoID\nlibrary: FL, IL, H\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccole dimensioni (misura mm 165 x 113) dalla copertina beige che reca nella facciata anteriore in alto a destra un riquadro entro cui si legge la scritta autografa e a penna: Letteratura Francese Corneille. \u2013 I Simbolisti. \ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":75,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Bozze e dopp\u00ee di bozze de Gli Anni\n\n",
        "Internal Description":"opera: Gli Anni\nschede tematiche: A\nlibrary: A\ndescrizione: Cartelletta di colore giallo ocra molto rovinata e con abrasioni e strappi alla costola e ai margini; misura mm 350 x 235 e reca sul frontespizio in una cornice stampata l\u2019intestazione autografa a matita bleu (il solo nome) e rossa: Gadda Bozze e dopp\u00ee di bozze de \u201cGli Anni\u201d 1958 ritrovamento Roma CEG. ",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":76,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno \u201cGli Appelm\u00e4nner\u201d\n",
        "Internal Description":"opera: Quaderno \u201cGli Appelm\u00e4nner\u201d\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche, Tradin\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico a graffetta di mm 205 x 150; ha la copertina nera e i tre tagli tinti in rosso (pi\u00f9 sbiaditi il superiore e l\u2019inferiore); l\u2019interno dei piatti di copertina \u00e8 di colore azzurro pallido, quello anteriore reca nell\u2019angolo superiore sinistro un francobollo da L.100 sul quale \u00e8 stato apposto il seguente timbro: \u201cupim\u201d MAGAZZINI FIRENZE (c.p. e. Firenze N.65054). \ndata: 1910-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":77,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Quaderno \u201cGli Appelm\u00e4nner 2\u201d\n",
        "Internal Description":"opera: Quaderno \u201cGli Appelm\u00e4nner 2\u201d\nschede tematiche: Ind, Tradin\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico a graffetta di mm 205 x 150; ha la copertina nera e i tre tagli tinti in rosso; consta di 160 pagine quadrettate numerate modernamente a matita nera in alto a destra sul solo recto e due fogli bianchi di risguardo siglati modernamente a matita nera in alto a destra A (r.\/ v.) e Z (r.\/ v.). \ndata: 1943-03-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":78,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di appunti senesi",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di appunti senesi\nschede tematiche: Ind, TesParEd, AppVia\nlibrary: G\nluogo: Firenze\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quadernetto di piccole dimensioni (mm 147 x 100) dalla copertina nera telata con la costola ricca di slabbrature e abrasioni e i tre tagli tinti in rosso. Conta 72 pp. quadrettate e numerate modernamente a matita nera in alto a destra sul solo recto, pi\u00f9 due fogli di risguardo siglati modernamente a matita nera in alto a destra A (r.\/v.) Z (r.\/v.). \ndata: 1946-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":79,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di appunti tecnici di Lecco",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di appunti tecnici di Lecco\nschede tematiche: AppTec, AppPers\nlibrary: T\nluogo: Roma\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quadernetto a graffetta di piccole dimensioni (mm 130 x 90) dalla copertina di cartoncino lucido nero molto rovinata alla costola e completamente staccabile dal quaderno. \ndata: 1933-08-05 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":80,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di appunti tecnici della Valtellina",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppTec, Ind\nlibrary: T\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quadernetto di piccole dimensioni (mm 152 x 100) acquistato a Milano presso la Cartoleria De Magistris (l\u2019interno del piatto di copertina anteriore reca infatti nell\u2019angolo superior sinistro un bollo circolare con cornice azzurra su fondo bianco; nella cornice si legge CARTOLERIA DITTA DE MAGISTRIS MILANO VIA DANTE 12, e al centro \u00e8 stata apposta la sigla autografa a penna CEG). \ndata: 1921-01-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":81,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Appunti universitari 1",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di appunti tecnici della Valtellina\nschede tematiche: AppPers, AppTec, Ind\nlibrary: T\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccolo formato che misura mm 180 x 120 e conta 80 pagine, numerate modernamente a matita sul solo recto in alto a destra, con 25 righe per pagina. \ndata: 1916-06-03 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":82,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Appunti universitari 1",
        "Internal Description":"opera: Appunti universitari 1\nschede tematiche: AppLetIng \nlibrary: AL \nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccolo formato che misura mm 180 x 120 e conta 80 pagine, numerate modernamente a matita sul solo recto in alto a destra, con 25 righe per pagina. \ndata: 1915-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":83,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Appunti universitari 2",
        "Internal Description":"opera: Appunti universitari 2\nschede tematiche: AppLetIng \nlibrary: AL \ntipo: Quaderno\ndescrizione: \nQuaderno dello stesso formato, numero di pagine e righe del precedente. \n",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":84,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: \nAppunti universitari 3",
        "Internal Description":"opera: Appunti universitari 3\nschede tematiche: AppLetIng \nlibrary: AL \nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno dello stesso formato, numero di pagine e righe del precedente\ndata: 1915-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":85,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Appunti universitari 4",
        "Internal Description":"opera: Appunti universitari 4\nschede tematiche: AppLetIng \nlibrary: AL \ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno in tutto identico al precedente, ma ha 77 pagine pi\u00f9 un doppio foglio inserito tra le pp. 38-39 e numerato modernamente 38bis (r.\/v.) e 38ter (r.\/v.). \ndata: 1915-01-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":86,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Appunti universitari 5",
        "Internal Description":"opera: Appunti universitari 5\nschede tematiche: AppLetIng \nlibrary: AL \ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo identico ai precedenti, conserva la costola in tela plastificata nera, ma conta 40 pagine con 26 righe per pagina; l\u2019ultima pagina (41-42) \u00e8 tagliata a met\u00e0. \ndata: 1915-02-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":87,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Appunti universitari 6",
        "Internal Description":"opera: Appunti universitari 6\nschede tematiche: AppLetIng \nlibrary: AL \nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccole dimensioni (mm 180 x 150), dalla copertina di cartoncino leggero di color azzurro carta da zucchero recante la seguente intitolazione autografa a penna: Carlo Emilio Gadda, Tenente nel 5\u00ba. Regg.to Alpini\ndata: 1919-08-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":88,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Appunti universitari 7",
        "Internal Description":"opera: Appunti universitari 7\nschede tematiche: AppLetIng \nlibrary: AL \ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno in tutto identico al precedente; reca sulla copertina l\u2019intitolazione autografa a matita: Carlo Emilio Gadda. Anno 1919. Termodinamica. \ndata: 1919-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":89,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Appunti universitari 8",
        "Internal Description":"opera: Appunti universitari 8\nschede tematiche: AppLetIng \nlibrary: AL \nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo simile al precedente, ma la copertina \u00e8 di colore pi\u00f9 scuro; conta 32 pagine a quadretti e reca sulla copertina anteriore la seguente intitolazione autografa a penna: Carlo Emilio Gadda. \ndata: 1920-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":90,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Appunti universitari 9",
        "Internal Description":"opera: Appunti universitari 9\nschede tematiche: AppLetIng \nlibrary: AL \ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno del tutto identico al precedente, ma conta 40 pagine e reca sulla copertina anteriore la scritta autografa: Carlo Emilio Gadda Anno 1920. Tecnologie Elettriche. \ndata: 1920-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":91,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di appunti di viaggio",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di appunti di viaggio\nschede tematiche: AppPers, Ind, AppVia\nlibrary: G\nluogo: Firenze\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccole dimensioni (misura mm 180 x 125) dalla copertina cartonata con una bella unghiatura, rivestita esternamente da carta Varese a fondo giallo ocra e decorazioni color verde scuro e arancione; all\u2019interno da carta grigio tortora che costituisce anche i fogli di risguardo. \ndata: 1934-10-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":92,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: \nQuaderno di Buenos Aires",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di Buenos Aires\nschede tematiche: RI, AppMat, ProSta, RacIn, RecIn, Tradin\nlibrary: RI, T\nluogo: Buenos Aires\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno dalla copertina cartonata color verde scuro; misura mm 215 x 170 e conta 200 pagine a righe (con 24 rr. per pagina) numerate modernamente a matita sul solo recto in alto a destra, pi\u00f9 due fogli di risguardo A (r.\/v.) e Z (r.\/v.). \ndata: 1925-01-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":93,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Bagutta",
        "Internal Description":"opera: Quaderno Bagutta\nschede tematiche: AppLetTed, AppBag \nlibrary: GL\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccole dimensioni (mm 180 x 125) dalla copertina cartonata con una bella unghiatura, rivestita esternamente da carta Varese a fondo beige e disegni geometrici verde, rosso e ocra; all\u2019interno da carta color grigio tortora che costituisce anche i fogli di risguardo. \ndata: 1936-01-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":94,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Climaterico",
        "Internal Description":"opera: Quaderno Climaterico\nschede tematiche: RacIn, RecIn, NoID, ProNarr, ProPrCri, Ind, Cont, Annotazioni bibliografiche, AppRecArt, AppLetIt\nlibrary: IL\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di mm 230 x 180 dalla copertina rivestita all\u2019esterno in tela greggia e margine di marocchino in pelle rosso-amaranto (la facciata anteriore reca slabbrature nel margine laterale destro e in corrispondenza dell\u2019angolo destro in basso la tela si \u00e8 parzialmente staccata dal cartoncino di supporto), all\u2019interno in carta color azzurro-carta da zucchero decorata da una cornice a disegni geometrici in azzurro pi\u00f9 chiaro contenente cinque file di sette fiori ciascuna. La stessa carta con lo stesso disegno riveste la facciata contigua ai robusti fogli di risguardo. \ndata: 1927-02-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":95,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di contabilit\u00e0",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di contabilit\u00e0\nschede tematiche: Ind, Cont\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico e di piccolo formato (mm 170 x 120) dalla copertina grigia molto scolorita recante sulla facciata anteriore una cornice stampata in colore bleu entro cui si legge la scritta Appunti, incorniciata a sua volta; al centro del piatto di copertina posteriore si trova il disegno di un\u2019aquila sovrastante un libraryro aperto sopra la scritta CLASSIC. \ndata: 1942-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":96,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Diario scolastico 1902\/1903\n[quaderno non fotocopiato]",
        "Internal Description":"opera: Diario scolastico 1902\/1903\nschede tematiche: DiDiQuaScol\ntipo: Diario\ndescrizione: Diario scolastico dalla copertina cartonata ricoperta da carta lucida e marmorizzata nera e verde con la costola in tela amaranto e i tre tagli tinti in rosso. Misura mm 210 x 160 ed \u00e8 alto mm 18 circa\ndata: 1902-10-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":97,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Diario scolastico 1903\/1904\n[quaderno non fotocopiato]",
        "Internal Description":"opera: Diario scolastico 1903\/1904\nschede tematiche: DiDiQuaScol\ntipo: Diario\ndescrizione: Diario scolastico dalla copertina in cartoncino semirigido marmorizzato nero e rosa, con la costola parzialmente abrasa; l\u2019interno dei piatti di copertina \u00e8 arancione. \ndata: 1904-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":98,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Diario scolastico 1905\/1906\n[quaderno non fotocopiato]",
        "Internal Description":"opera: Diario scolastico 1905\/1906\nschede tematiche: DiDiQuaScol\ntipo: Diario\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico dalla copertina in cartoncino semirigido di color azzurro carta da zucchero; misura mm 210 x 150 e conta 96 pp. , numerate modernamente a matita sul solo recto in alto a destra; ogni pagina reca una griglia prestampata per l\u2019intestazione (mese di...), il Giorno in cui vengono assegnati i compiti (colonna di sinistra), i COMPITI (colonna centrale) e il Giorno di consegna (colonna di destra) e nello spazio sottostante conta 19 righe. Sulla copertina si trova la seguente scritta a stampa: REGIO LICEO GINNASIO \u2013 PARINI DI MILANO GIORNALE dell\u2019Alunno Carlo Emilio Gadda. Anno Scolastico 1905 \u2013 906. CARTOLERIA E TIPO-LITOGRAFIA M. RINALDI Piazza Cavour \u2013 MILANO \u2013 Piazza Cavour. Il nome dell\u2019alunno e l\u2019ultima cifra dell\u2019anno scolastico sono manoscritti. ",
        "External Description":"forma: Oggetto\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":99,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Diario scolastico 1906-1907\n[quaderno non fotocopiato]",
        "Internal Description":"opera: Diario scolastico 1906-1907\nschede tematiche: DiDiQuaScol\ntipo: Diario\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico dalla copertina in cartoncino semirigido di colore beige; misura mm 205 x 150 e conta 92 pp. , numerate modernamente a matita sul solo recto in alto a destra; pi\u00f9 due pagine iniziali numerate modernamente A (r.\/v.) e B (r.\/v.). ",
        "External Description":"forma: Oggetto\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":100,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Fogli manoscritti di Una fornitura importante",
        "Internal Description":"opera: Una fornitura importante\nschede tematiche: RD\nlibrary: RD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Manoscritto costituito da 10 fogli che recano in filigrana la scritta: EXTRASTRONG C.S. S\/A; misurano mm 280 x 225 e sono numerati dall\u2019Autore a penna sul solo recto (tranne l\u2019ultimo foglio) da c.2r. a c.10v. (11 nella numerazione gaddiana). ",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":101,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di appunti di filosofia",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di appunti di filosofia\nschede tematiche: AppFi\nlibrary: P\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico a quadretti dalla copertina in cartoncino semirigido di color rosso mattone e con i tre tagli tinti in rosso. Misura mm 195 x 135 e conta 100 pp. numerate modernamente a matita sul solo recto in alto a destra; gli interni dei piatti di copertina sono coperti dalla stessa carta a quadretti che costituisce le pagine interne, su quello posteriore in alto a destra si legge la scritta autografa a matita: mer S. -",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":102,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Quaderno di indirizzi e appunti per articoli",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di indirizzi e appunti per articoli\nschede tematiche: AppRecArt, AppBibIt\nlibrary: IL\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di mm 200 x 145 dalla copertina cartonata e ricoperta da carta tipo Firenze a disegni marroni su fondo beige. Consta di 180 pagine a quadretti numerate modernamente a matita sul solo recto in alto a destra, pi\u00f9 due fogli di risguardo numerati modernamente a matita A r. \/v. e Z r. \/ v. Ha i tre tagli tinti in rosso sbiadito. \ndata: 1947-11-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":103,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di appunti di lezioni d\u2019inglese",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di appunti di lezioni d\u2019inglese\nschede tematiche: Cont, Ind,  AppLetIng\nlibrary: AL\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno a graffetta di piccole dimensioni (mm 170 x 120) dalla copertina color beige recante sul piatto anteriore una cornice bleu a mm 9 e 12 dal bordo superiore e inferiore, stampata a decorazioni floreali e larga mm 6; al centro della cornice si trovano due righe punteggiate a stampa, che non recano per\u00f2 alcuna intitolazione\ndata: 1945-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":104,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di appunti di lezioni d\u2019inglese\n[quaderno non fotocopiato]",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di appunti di lezioni d\u2019inglese\nschede tematiche: NoID, AppPers, AppLetIng \nlibrary: AL\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di mm 215 x 160 dalla copertina in marocchino rosso con una bella unghiatura e i tre tagli dorati\ndata: 1920-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":105,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Quaderno di appunti di inglese\n[quaderno non fotocopiato]",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di appunti di inglese\nschede tematiche: AppLetIng \nlibrary: AL\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico a graffetta di mm 205 x 150; ha la copertina nera e i tre tagli tinti in rosso; l\u2019interno dei piatti di copertina \u00e8 di colore azzurro pallido, quello anteriore reca nell\u2019angolo superiore sinistro un francobollo da L.100. ",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":106,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno de L\u2019Incendio di Via Keplero",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Incendio di Via Keplero\nschede tematiche: NoID,  RacIn, RecIn, AG, CdU\nlibrary: AG, CdU\nluogo: Roma\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di grande formato (misura mm 280 x 220) dalla copertina in cartoncino color azzurro-carta da zucchero, con la costola in carta telata color marrone. Il piatto anteriore reca l\u2019etichetta bianca profilata in nero e rosso della \u201cCartoleria A.E.Conti \u2013 Milano \u2013 via Tivoli, 8\u201d su cui \u00e8 scritta a penna l\u2019intestazione: \u201cCarlo Emilio Gadda. -1931\u2013 Milano 1933.\u2013 \ndata: 1936-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":107,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: L\u2019approdo",
        "Internal Description":"opera: L\u2019approdo\nschede tematiche: LdF\nlibrary: LdF\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Fotocopia de \u00abL\u2019Approdo\u00bb, a.I, n.2, aprile-giugno 1952, pp. 35-54, contenente la puntata di Luigi XIII de I Luigi di Francia.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":108,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: I Luigi di Francia",
        "Internal Description":"opera: I Luigi di Francia\nschede tematiche: LdF\nlibrary: LdF\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Fotocopia del dattiloscritto de I Luigi di Francia con correzioni non autografe, datato 1952.\n\npp. 4-184: LUIGI XIII      Inc.: L\u2019anno 1601, add\u00ec 26 novembre; Expl.: Da cui si libraryera una margherita innamorata. 1952\n",
        "External Description":"forma: Stampa \nsupporto: Stampato\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":109,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di letteratura italiana contemporanea",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di letteratura italiana contemporanea\nschede tematiche: AppBibFil, AppBibIt, AppBibLat, AppLetIng, AppLetAm \nlibrary: IL, AL\nluogo: Roma\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccole dimensioni (misura mm 180 x 125) dalla copertina cartonata con una bella unghiatura, rivestita esternamente da carta Varese a fondo beige e disegni geometrici e a fiori di colore verde, bleu e ocra; all\u2019interno da carta grigio tortora che costituisce anche i fogli di risguardo. \ndata: 1934-06-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":110,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Ligure",
        "Internal Description":"opera: Quaderno Ligure\n\nschede tematiche: RacIn, RecIn, AppRecArt, AppArt, Cont, Let, Ind, AppVia\nlibrary: HA, G\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccole dimensioni (misura mm 180 x 125) dalla copertina cartonata con una bella unghiatura, rivestita esternamente da carta Varese a fondo beige e disegni a fiori verdi e ocra gialla; all\u2019interno da carta grigio tortora che costituisce anche i fogli di risguardo\ndata: 1937-07-09 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":111,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderni della Meccanica",
        "Internal Description":"opera: Meccanica\nschede tematiche: M \nlibrary: M \ntipo: Quaderno\ndescrizione: Per la descrizione dei quaderni che contengono l\u2019abbozzo della Meccanica (Mab1, Mab2, Mab3), e la stesura in bella copia (Mbc1, Mbc2, Mbc3), si rimanda alla Nota ai testi relativa alla Meccanica, (1.3 per i quaderni dell\u2019abbozzo, 1.4 per quelli della stesura in bella copia), a c. di Dante Isella, in Romanzi e racconti, Milano, Garzanti, 1989, pp. 1173-1226 e in part. alle pp. 1179-1187. I dati relativi agli altri quaderni che contengono brani o note riferibili al testo si trovano nella scheda M (La Meccanica).",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":112,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Fascicolo Cinema",
        "Internal Description":"opera: Fascicolo Cinema\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\nluogo: Roma\ndescrizione: Il testo \u00e8 scritto sul solo recto (tranne p. 39) prevalentemente a penna con interventi a matita rossa e bleu. Su alcuni fogli sono stati incollati foglietti sostitutivi del testo sottoscritto che risulta cos\u00ec illeggibile; la loro descrizione \u00e8 data insieme al fascicolo.\ndata: 1928-12-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":113,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Apologia manzoniana (manoscritto)",
        "Internal Description":"opera: Apologia manzoniana\nschede tematiche: RI, SD\nlibrary: RI, SD\ndescrizione: Manoscritto costituito da 15 fogli di carta che recano in filigrana la scritta EXTRASTRONG O.M.M. Misurano mm 285 x 225 e sono stati numerati progressivamente dall\u2019Autore su recto e verso sia a penna (con l\u2019indicazione pag. ), che a matita rossa (con il semplice numero). ",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":114,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Apologia manzoniana (bozze)",
        "Internal Description":"opera: Apologia manzoniana\nschede tematiche: RI,  SD\nlibrary: RI, SD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Gruppo di 6 fogli di formato lungo e stretto che misurano mm 430 x 140, numerati progressivamente dall\u2019Autore sul solo recto, a penna, da pag. 1 a pag. 6. Il recto di ogni foglio reca una pagina delle bozze dell\u2019Apologia manzoniana con correzioni autografe a penna bleu e nera; il verso reca le bozze di un testo di storia greca con illustrazioni e disegni, non correlato al testo gaddiano, impaginato nella met\u00e0 superiore e inferiore in modo che ogni foglio reca due pagine disposte specularmente. \ndata: 1924-08-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":115,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno I viaggi, la morte",
        "Internal Description":"opera: I viaggi, la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico a graffetta, di mm 200 x 150, privo di copertina, a righe, con 21 righe per facciata. Conta 42 pagine e risulta numerato dall\u2019Autore in matita rossa su recto e verso da p. 1 a 33 e da 35 (34 nella numerazione gaddiana) a 42 (41), da p. 34 in poi la numerazione \u00e8 anche moderna in alto a sinistra sul solo recto della pagina; il testo \u00e8 scritto prevalentemente a penna con sporadici interventi a matita rossa. \ndata: 1927-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":116,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Block notes di mm 240 x 170;",
        "Internal Description":"opera: Block notes Mostra Leonardesca\nschede tematiche: AppPers, VLC \ntipo: Block notes\ndescrizione:  Ha la copertina anteriore di carta leggera di colore grigio su cui si trova stampata la scritta Block Notes; quella posteriore \u00e8 di cartoncino dello stesso colore. ",
        "External Description":"forma: Oggetto\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":117,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Notte di luna 1",
        "Internal Description":"opera: Notte di luna 1\nschede tematiche: ProNarr, ProSta, ScheBio, AG, RAI \nlibrary: VLC\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno dalla copertina cartonata rivestita di carta \u201cVarese\u201d color beige con quadratini color seppia. \ndata: 1931-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":118,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Notte di luna 2",
        "Internal Description":"opera: Quaderno Notte di luna 2\nschede tematiche: RAI, NoID, M \nlibrary: RaI, M\nluogo: Buenos Aires\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di grande formato (mm 280 x 220) dalla copertina di cartoncino color azzurro-carta da zucchero, con la costola in carta telata color marrone. Sul piatto anteriore anteriore si trova l\u2019etichetta bianca, profilata in nero e rosso, della \u201cCartoleria A.E.Conti-Milano-Via Tivoli, 8\u201d. L\u2019etichetta reca in matita bleu l\u2019intestazione: \u201cNotte di luna 1931\u201d. \ndata: 1923-04-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":119,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di Note varie",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di Note varie\nschede tematiche: AppBibLat, AppBibIt, AppLetFr, AppPers, RacIn, RecIn, LetBetti \nlibrary: IL, FL\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di mm 215 x 165, dalla copertina cartonata rivestita da carta marmorizzata marrone e beige, con la costola in tela bleu che continua sul pitto anteriore e posteriore per mm 20. Sulla copertina anteriore \u00e8 stampata un\u2019etichetta di forma esagonale, all\u2019interno della quale in alto a sinistra, si legge la scritta a matita \u201cantropos\u201d, sotto cui si trova il rudimentale disegno di un rombo con diagonali. I tre tagli recano lo stesso disegno marmorizzato della copertina. \ndata: 1929-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":120,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Il primo libro delle Favole 1",
        "Internal Description":"opera: Il primo libraryro delle Favole 1\nschede tematiche: NoID, PLF\nlibrary: PLF\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico a graffetta; la copertina di colore azzurro sbiadito misura mm 243 x 170 e reca sul frontespizio un\u2019etichetta bianca di mm 66 x 105 su cui si legge l\u2019intestazione: Scuola Svizzera Via C. Porta N.9, CARTOLERIA TANTINI gi\u00e0 Boccalari VIA SPIGA N. 42 \u2013 Telefono 75 326. Sulla copertina posteriore \u00e8 incollato un francobollo dal valore di 2 \u2013 8\ndata: 1938-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":121,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Il primo libro delle Favole 2",
        "Internal Description":"opera: Il primo libraryro delle Favole 2\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno del tutto identico a PLF1. ",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":122,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Il primo libro delle Favole 3",
        "Internal Description":"opera: Quaderno Il primo libraryro delle Favole 3\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno del tutto identico a PLF1 e PLF2, ma la copertina \u00e8 meno sbiadita. ",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":123,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Manoscritto di Quattro figlie ebbe e ciascuna regina",
        "Internal Description":"opera: Quattro figlie ebbe e ciascuna regina\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Il manoscritto del racconto Quattro figlie ebbe e ciascuna regina (Qfms) contenuto nell\u2019Adalgisa, si conserva insieme a tre esemplari delle bozze di stampa per \u00abLetteratura\u00bb (Qfboz) in una cartelletta di colore bleu molto rovinata (le due facciate sono prive di connessione e recano strappi e abrasioni ai margini e sugli angoli).",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":124,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Quaderno Rastatt",
        "Internal Description":"opera: Quaderno Rastatt\nschede tematiche: AppGue, AppMat, LetAdele, LetGargiulo \nlibrary: M, T\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico di mm 205 x 165 dalla copertina in cartoncino semirigido di color azzurro carta da zucchero recante sul piatto anteriore un\u2019etichetta bianca delle dimensioni di mm 75 x 113 che riporta \u2013 all\u2019interno di una cornice \u2013 la seguente scritta a stampa: Allerleiheft f\u00fcr Tenente Carlo Emilio Gadda Klasse 1918. \ndata: 1918-05-15 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":125,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di Recensioni e Articoli",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di Recensioni e Articoli\nschede tematiche: AG, CdU, SD, Cont, LetGargiulo\nlibrary: AG, CdY, SD\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno dalla copertina cartonata con una bella unghiatura rivestita esternamente da carta \u201cVarese\u201d di fondo beige con quadratini color seppia, internamente da carta verde scuro che ricopre anche i robusti fogli di risguardo siglati mod. A(r.v.) e Z(r.v.). \ndata: 1931-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":126,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno \u201csottile\u201d",
        "Internal Description":"opera: Quaderno \u201csottile\u201d\nschede tematiche: MdF, RI, Annotazioni bibliografiche, LetAmmoniaCasale, Let, Epi \nlibrary: MdF, Ri\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di mm 230 x 180 dalla copertina rivestita all\u2019esterno da tela greggia e margine di marocchino in pelle rosso-amaranto, all\u2019interno da carta color azzurro-carta da zucchero decorata da una cornice a disegni geometrici in azzurro pi\u00f9 chiaro contenente cinque file di sette fiori ciascuna. La stessa carta con lo stesso disegno riveste la facciata contigua dei robusti fogli di risguardo. Il recto del foglio di risguardo anteriore reca al centro, in una cornice pi\u00f9 piccola e in negativo su fondo azzurrino chiaro, la scritta: SOCIETA\u2019 CARTOLERIA MAGLIA Galleria Vitt. Emanuele MILANO\ndata: 1925-12-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":127,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Spagna",
        "Internal Description":"opera: Quaderno Spagna\nschede tematiche: AppVia\nlibrary: G\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di mm 155 x 207 dalla copertina cartonata rivestita da carta di color azzurro-carta da zucchero con la costola in tela bleu che copre anche la facciata anteriore e posteriore per mm 15. \ndata: 1953-07-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":128,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di Temi e dei disegni di lavoro",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di Temi e dei disegni di lavoro\nschede tematiche: ProNarrr ScheEd, NoID, RacIn, RecIn, AG, L'A \nlibrary: AG, L'A\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno dalla copertina cartonata (di mm 250 x 175, con una bella unghiatura) rivestita all\u2019esterno da carta Varese a disegni bianco ocra, all\u2019interno da carta marrone che riveste anche la facciata dei robusti fogli di risguardo\ndata: 1929-12-01 00:00:00",
        "External Description":"supporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":129,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno di esercizi e studio del tedesco",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di esercizi e studio del tedesco\nschede tematiche: AppLetTed \nlibrary: GL\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccole dimensioni (mm 150 x 105) dalla copertina nera granulosa. Ha i tre tagli tinti in rosso, e conta 118 pagine a quadretti numerate modernamente a matita sul solo recto in alto a destra, pi\u00f9 un foglio di risguardo siglato modernamente a matita A r.\/v. Il foglio di risguardo posteriore \u00e8 stato strappato insieme alle ultime 14 pagine, cos\u00ec come le prime tre pagine del quaderno; in seguito alla lacerazione delle prime pagine, la p. 15-16 \u00e8 volante",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":130,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 3 \/ unit\u00e0: Quaderno del viaggio in Germania",
        "Internal Description":"opera: Quaderno del viaggio in Germania\nschede tematiche: AppVia, AppTec, Cont, Ind\nlibrary: G, T\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di piccole dimensioni (mm 165 x 117) dalla copertina cartonata lucida e semirugosa di colore nero, con i tre tagli tinti in rosso. Conta 154 pagine numerate modernamente a matita nera sul solo recto in alto a destra pi\u00f9 due fogli di risguardo siglati A (r.\/v.) e Z (r.\/v.); l\u2019interno dei piatti di copertina \u00e8 rivestito da carta azzurrina che ricopre anche la contigua facciata dei fogli di risguardo (A r.\/ Z v.). \ndata: 1922-10-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":131,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Quaderno di appunti di storia moderna\n[quaderno non fotocopiato]",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di appunti di storia moderna\nschede tematiche: AppSto\nlibrary: H \ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico a righe dalla copertina color grigio marmorizzato e con la costola in tela plastificata nera. Misura mm 200 x 150 e conta 116 pagine numerate modernamente a matita sul solo recto in alto a destra, e 21 righe per pagina. Il testo non \u00e8 autografo ed \u00e8 scritto a penna a inchiostro nero.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":132,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 5 \/ unit\u00e0: Quaderno di appunti di storia moderna\n[quaderno non fotocopiato]\n",
        "Internal Description":"opera: Quaderno di appunti di storia moderna\nschede tematiche: LdF\nlibrary: LdF\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Quaderno di tipo scolastico a righe dalla copertina color grigio marmorizzato e con la costola in tela plastificata nera. Misura mm 200 x 150 e conta 116 pagine numerate modernamente a matita sul solo recto in alto a destra, e 21 righe per pagina. Il testo non \u00e8 autografo ed \u00e8 scritto a penna a inchiostro nero.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":133,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: Quotidiani e riviste conservati presso il Fondo C.E Gadda\ndell\u2019Archivio Garzanti",
        "Internal Description":"schede tematiche: LdF\nlibrary: LdF\ntipo: Rivista e giornale\ndescrizione: Fotocopia de \u00abL\u2019Approdo\u00bb, a.I, n.2, aprile-giugno 1952, pp. 35-54, contenente la puntata di Luigi XIII de I Luigi di Francia.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":134,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: Busta \u201cGarzanti\u201d con dattiloscritto di Eros e Priapo",
        "Internal Description":"schede tematiche: EP67\nlibrary: EP67",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta\ncontenitore: Scatola "
    },
    {
        "Unnamed: 0":135,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: Busta \u201cGarzanti\u201d con scritta \u00abGadda \u2013 Livio\u00bb con carteggio Gadda-Garzanti",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetGarzanti",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta\ncontenitore: Scatola "
    },
    {
        "Unnamed: 0":136,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta a quadretti arancione con materiali relativi all\u2019Archivio Garzanti e ad altre iniziative postume.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ScompGadda",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":137,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta celeste con fotocopia del dattiloscritto di Giornale di guerra e prigionia.",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":138,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta color salmone con materiali relativi a Le confessioni di Carlo Emilio Gadda a cura di Piero Gadda Conti.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Conf",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":139,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta con dattiloscritto di Eros e Priapo in cartelletta",
        "Internal Description":"schede tematiche: EP67\nlibrary: EP67",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":140,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta relativa a: La meccanica",
        "Internal Description":"schede tematiche: M\nlibrary: M",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola "
    },
    {
        "Unnamed: 0":141,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta rosa formato quaderno con materiali relativi a I racconti.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AG",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola "
    },
    {
        "Unnamed: 0":142,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 1 \/ unit\u00e0: Fotocopia di La passeggiata autunnale, \u00abLetteratura\u00bb, gennaio 1963.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LaP\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":143,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 4 \/ unit\u00e0: Cartella color salmone con fotocopie de Il libro delle FUrie. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: EP\nlibrary: EP\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":144,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 4 \/ unit\u00e0: Cartelletta color salmone con dattiloscritto de I Luigi di Francia",
        "Internal Description":"schede tematiche: LdF\nlibrary: LdF",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola "
    },
    {
        "Unnamed: 0":145,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 4 \/ unit\u00e0: Cartelletta color salmone con dattiloscritto di Novella seconda, e note ai racconti Notte di Luna e La casa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: RI\nlibrary: RI",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":146,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 4 \/ unit\u00e0: Cartelletta color salmone con manoscritto e dattiloscritto di H\u00e0ry J\u00e0nos.",
        "Internal Description":"schede tematiche: HJ\nlibrary: HJ",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":147,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 4 \/ unit\u00e0: Cartelletta rosa con dattiloscritto di note relative a Eros e Priapo ",
        "Internal Description":"schede tematiche: EP\nlibrary: EP\n",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":148,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 4 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde con dattiloscritto de Il guerriero\u2026",
        "Internal Description":"schede tematiche: GASP\nlibrary: GASP",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":149,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Garzanti \/ fondo: Fondo Garzanti \/ serie: Scatola 2 \/ unit\u00e0: Cartelletta grigia con fotocopie di lettere di Gadda alla sorella Clara.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetClara\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Diviso a sezioni, intervallate da ff. bianche. ",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Scatola"
    },
    {
        "Unnamed: 0":150,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 1 \/ unit\u00e0: Quaderno Varese (1928) cm 17,5x25,3 ",
        "Internal Description":"luogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Le sezioni sono intitolate e nelle prime dieci compare anche la scansione numerica dell\u2019Autore   (i titoli in grassetto sono d\u2019Autore):\nSulla prima facciata firma e data: \u00abIng. Carlo Emilio Gadda, Milano, 1928\u00bb + appunti bibliografici\nFilosofia, 2 facciate mss. \uf0e0 seguono 4 pagine bianche sia sul recto che sul verso\nStoriografia, 5 righe mss. \uf0e0 seguono 7 pagine bianche sia sul recto che sul verso\nStoria e critica letteraria, 1 facciata ms. \uf0e0 seguono 4 pagine bianche sia sul recto che sul verso\n Opere letterarie. 12 righe mss. \uf0e0 seguono 7 pagine bianche sia sul recto che sul verso\nComponimenti subletterari, 7 righe mss. \uf0e0 seguono 2 pagine bianche sia sul recto che sul verso\nScienze politiche giuridiche, sociali, 9 righe mss. \uf0e0 seguono 4 pagine bianche sia sul recto che sul verso\nBiologia. 7 righe mss. \uf0e0 seguono 4 pagine bianche sia sul recto che sul verso\nArti. 5 righe mss. \uf0e0 seguono 4 pagine bianche sia sul recto che sul verso\nScienze fisico-matematiche. Tecniche. 8 righe mss. \uf0e0 seguono 4 pagine bianche sia sul recto che sul verso\nDiversi. Sport. Commercio. Bizzarrie. 9 righe mss. \uf0e0 seguono 14 pagine bianche sia sul recto che sul verso\nPoesia di Montale: 15 facciate mss. fittamente corrette. \uf0e0 segue 1 pagina bianca sia sul recto che sul verso\nMatrimonio romano: 1 facciata. Sul verso \u00ab Marco Tullio Cicerone, Dei doveri Libri Tre, Traduzione di \tGiuseppe Rigutini\u00bb.\nCitazioni di frasi del De ufficiis per il mio scopo caricaturale: 6 facciate mss.\nAppunti riguardanti Cesare e Cicerone: 7 facciate mss.\nNovit\u00e0 Gallimard N.R.F.: 2 facciate mss. \uf0e0 seguono 8 pagine bianche sia sul recto che sul verso\nMonete del ducato di Mantova con San Luigi Gonzaga. 4 facciate mss.\nCesare Giulio: 3 righe mss. \nNomi di monete milanesi. 1 facciata ms.\nMonete, numismatica 1 facciata ms.\nMilano e Storia di Milano: 2  facciate  mss. (sulla prima solo il titolo)\n\ndata: 1928-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":151,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 2 \/ unit\u00e0: Quaderno (1929) cm 28x22,5, di complessive ff. 80, di cui solo 7 facciate manoscritte.",
        "Internal Description":"schede tematiche: M\nlibrary: M\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Etichetta applicata al piatto con stampigliato \u201cCartoleria A.E. Conti Milano, via Tivoli 8\u201d, e manoscritto in rosso dall\u2019A.: \u00abSchema\u00bb.\nTitolo d\u2019A. \u00abSchema La Meccanica (schema della novella) note del 23-25 gennaio 1929\u00bb: \n5 facciate mss.\nLe altre due facciate sono alla fine del quaderno e contengono uno schema a disegno con i nomi dei personaggi, 2 facciate.\nUn foglietto volante a biro blu contiene appunti (non di mano gaddiana).\n\ndata: 1929-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":152,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 3 \/ unit\u00e0: Quaderno Varese (1931) cm 17,5x25,3 (ff. solo in parte manoscritte. \n",
        "Internal Description":"schede tematiche: AG\nlibrary: AG\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Tra una sezione e l\u2019altra molte ff. bianche).\nNumerato in alto a destra e datato Milano, 27 agosto 1931.\nCONTIENE: \nL\u2019incendio di via Keplero: 23 facciate mss. (a p. 7 si legge \u00abCos\u00ec tutto ci\u00f2 che si riferisce all\u2019Incendio di via \tKeplero lo raduner\u00f2 su questo quaderno: schema della novella, note, composizione, varie\u00bb).\nCarlo Emilio Gadda, 14 novembre 1945 Firenze. Disegno di lavoro immediato. 8 facciate mss.\n(Impressione) I. Modifica del quaderno azzurro-uva spina. 2 settembre 1931 Milano: 10 facciate mss.\nl\u2019Incendio di via Keplero (settembre 1931) Impressioni, battute pro-memoria (Raccolta di impressioni): 11 facciate \tmss.\nBibliografia (L\u2019Incendio di Via Keplero): settembre 1931 Milano:. 2 facciate mss.\nAll\u2019interno del quaderno alcuni fogli sciolti: \n\ndata: 1931-08-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":153,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 3 \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: appunti a biro blu, non di mano gaddiana: segnatura provvisoria [",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":154,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 3 \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: appunti di mano gaddiana",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\nluogo: Milano\ntipo: Quaderno",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":155,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 4 \/ unit\u00e0: Quaderno (1932) cm 28x22,5 \nEtichetta applicata al piatto \u00abCartoleria A. E. Conti Milano, via Tivoli, 8\u00bb, su cui \u00e8 apposta la firma di C.E.Gadda e la data: 1932 Milano.\n",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU, RecIta\ntipo: Quaderno\ndescrizione: CONTENUTO: In apertura foglio volante del Comune di Milano \u2013 Biblioteca Trivulziana: \u201cUn Fulmine sul 220\u201d (non di Gadda)\nRecensione di Tre storie d\u2019amore [di Tecchi], 10 facciate mss.\nUn Fulmine sul 220 ff. da 1 a 50 primo semestre 1932, Milano C.E.G. 50 ff. mss.\nTra le pp. 16 e 17 del quaderno: 1 f. sciolto scritto recto e verso. Incipit: \u00abPerch\u00e9 a lucidare i paquets in casa Lattuada era \u201cLa Confidenza\u201d\u2026.\u00bb\nEdoardo Schnitzler, 8 ff. ms (relativo a recensione Mal d\u2019Africa di Bacchelli, vd. Isella 1935.4)\nSu ff. sciolti\n\ndata: 1932-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":156,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 4a \/ unit\u00e0: Il Bacchelli non \u00e8 mai pittoresco\u2026  ",
        "Internal Description":"schede tematiche: RecIta\ntipo: Foglio\ndescrizione: 6 ff. mss. recto\/verso (relativo a recensione Mal d\u2019Africa di Bacchelli, vd. Isella 1935.4)",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":157,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 4b \/ unit\u00e0: Questo non vale \/Ricopiato rifatto 20-23 giugno sul quaderno varese\/ vale il quaderno Varese (Adalgisa) 4 carte scritte recto\/verso + 1 foglio con incipit \u00abPerch\u00e9 a lucidare i parquets in casa Lattuada era \u201cLa Confidenza\u201d\u00bb",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU \nlibrary: FU \ntipo: Foglio\ndescrizione: Descritto in Dante Isella: Un Fulmine sul 220, Milano Garzanti, 2000 pp. 283 \u2013 286 [nota di Kerbaker]",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":158,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 5 \/ unit\u00e0: Quaderno Varese (1935) cm 17,5x12,5 ",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU \nlibrary: FU \ntipo: Quaderno\ndescrizione: CONTENUTO (materiali forse non consultati da Isella per la sua edizione)\nCarlo Emilio Gadda Un Fulmine sul 220 \u2013 Note per la costruzione e la sinfonizzazione \u2013  Firenze, dal 14 maggio 1935, 15 ff. mss.\nQuestioni pratiche da risolvere prima di finire il romanzo. Studi da fare e da tener presenti. Battute, questioni da risolvere. 3 ff. mss.\nBattute da introdurre, 3 ff mss.\nSinfonizzazione del Tosi, 1 f. ms.\nUn Fulmine sul 220 sceneggiatura della parte che rimane ancora da scrivere, 14 ff. mss.\nModificazione allo schema del cap. 1 gi\u00e0 redatto, 2 ff. mss.\nCalcolo della lunghezza in ff. a stampa, testo gi\u00e0 scritto, 1 f. ms.\nMateria da non dimenticare, 5 ff. mss.\n\ndata: 1935-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":159,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 5 \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: All\u2019interno del quaderno ci sono 7 ff. di vario formato con aggiunte, appunti ecc.",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU\nlibrary: FU \ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":160,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 5 \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale 29 agosto 1935 \u201cUn\u2019abbazia del 1100\u201d di Balsamo Crivelli.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet\ntipo: Ritaglio di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":161,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 6 \/ unit\u00e0: Quaderno Varese (1946) cm 20x 14",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\nluogo: Siena\ntipo: Quaderno\ndescrizione: CONTENUTO (forse inedito)\nSiena 16 luglio 1946. Museo dell\u2019Opera del Duomo. 7 ff. ms\nLocalit\u00e0 della campagna senese 1 f. ms.\nParlata senese. 11 ff. mss.\nDante Giampieri da San Miniato. 1946: 1 f. ms.\nVita e costumi della campagna Senese. 26 ff. mss. \nDella Torre e Tasso 9 ff. mss.\nNote per il 3\u00b0 atto: 92 ff. mss.\nbibliografia affrettata 1946. 3 ff. ms\nAppunti mss. al foglio di sguardia recto\/ verso\ndata: 1946-07-16 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":162,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 6 \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 3 ff. con appunti scritti verso\/recto",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":163,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 7 \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Raccoglitore Velox: 31 x 21 cm.)",
        "Internal Description":"schede tematiche: L'A\nlibrary: L'A",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Raccoglitore"
    },
    {
        "Unnamed: 0":164,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 7 \/ sottoserie: 2\/1-23 \/ unit\u00e0: Cartella con titolo manoscritto: Cap. 4 Ouverture completa. C.E. G. Milano 1935. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU\nlibrary: FU\nluogo: Milano\ndescrizione: Un Fulmine sul 220.\n\u00abCapitolo 4\u00b0 ouverture completa e finita (Il simposio) e finita\u00bb. \n\ndata: 1935-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":165,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 7 \/ sottoserie: 3 \/1-11 \/ unit\u00e0: Cartella con titolo manoscritto: \u00abUn Fulmine sul 220 Redazione della Parte Prima testo in corso di redazione Milano 1936\u00bb. [",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU \nlibrary: FU\nluogo: Milano\ndescrizione: (11 unit\u00e0, l\u20191 e 2 sono bifogli)",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":166,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 7 \/ sottoserie: 4.I \/ unit\u00e0: busta con titolo d\u2019A a matita rossa \u00abUn Fulmine sul 220. Cap. I\u00b0. VI\u00b0. VII\u00b0\u00bb [",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU \nlibrary: FU\ndescrizione: (in realt\u00e0 i capitoli inclusi sono il primo, il secondo e il terzo).",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":167,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 7 \/ sottoserie: 4.I\/1-15 bis] \/ unit\u00e0: \u00abCap. 1, La crisi domestica\u00bb: 20 ff. con numerazione mista, d\u2019autore e d\u2019archivio (quest\u2019ultima tra quadre): F.G. 7.4\/1-10; [10\u00b0], [10b], 11-14, [14a], 14 bis, 15, 15 bis ",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU \nlibrary: FU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":168,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 7 \/ sottoserie: 4\/1-10 \/ unit\u00e0: [10\u00b0], [10b], 11-14, [14a], 14 bis, 15, 15 bis ",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU \nlibrary: FU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":169,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 7 \/ sottoserie: 4.II\/1-16 bis \/ unit\u00e0: \u00abCap. 2 \u00ab[Un Fulmine sul 220] \u00bb,",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU \nlibrary: FU\ntipo: Foglio\ndescrizione: 17 ff. (numerazione d\u2019A: 1-16bis)",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":170,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 7 \/ sottoserie: 4.III\/1-16 bis \/ unit\u00e0: \u00abCap. 3 [Un Fulmine sul 220] \u00bb, \n",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU \nlibrary: FU\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: 25 ff. numerate dall\u2019A: 1-10; 10-1R; 10-2R; 10-3R; 10-4R; 11; 11bis; 12; 12A; 12B; 12 C; 12D; 13; 13A; 13B; 13C; 13D.        \nDescritto in Dante Isella: Un Fulmine sul 220, Milano Garzanti, 2000 pp. 288 \u2013 290 (nota di Kerbaker)\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":171,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 7 \/ sottoserie: 5\/1-30 \/ unit\u00e0: Quaderno manufatto con titolo ms. \u00abUn Fulmine sul 220",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU\nlibrary: FU\ntipo: Quaderno\ndescrizione: 27 x 19 cm. ",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":172,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 7 \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Quaderno manufatto con titolo ms. \u00abUn Fulmine sul 220\u00bb, \n",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU \nlibrary: FU\ntipo: Quaderno\ndescrizione: 27 x 19 cm. Fotografia b.n. di un paesaggio montano applicata in copertina. Tra le ff. 8 e 9 sono inseriti due fogli ripiegati numerati d'archivio provvisoriamente 8A e 8B. Tra le ff. 23 e 24 tre fogli ripiegati numerati provvisoriamente 23A, 23B, 23C.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":173,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 7 \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: 12 bifogli protocollo ",
        "Internal Description":"schede tematiche: FU \nlibrary: FU\ntipo: Foglio\ndescrizione: (all\u2019interno del 5\u00b0 un bifoglio di quaderno; all\u2019interno del 6\u00b0: 4 ff. sciolti con disegni, correzioni ecc., sempre relativi a Un Fulmine sul 220.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":174,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 8 \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto: titolo a biro rossa \u00abLa battaglia dei topi e delle rane \u2013 Illustrazione  Italiana. Novembre 1959\u00bb. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DG\nlibrary: DG\ntipo: Foglio\ndescrizione: 24 ff. (la numerazione d\u2019Autore va da 1 a 23; tra le pp. 12 e 13 \u00e8 inserito 1 foglio sciolto con la citazione della Vita dell\u2019Alfieri)\ndata: 1959-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":175,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 8 \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto (copia del precedente, con numerose correzioni): titolo a matita \u00abLa battaglia dei topi e delle rane \u2013 Illustrazione  Italiana. Novembre 1959\u00bb. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DG\nlibrary: DG\ntipo: Foglio\ndescrizione: 24 ff. (la numerazione d\u2019Autore va da 1 a 23; tra le pp. 12 e 13 \u00e8 inserito 1 foglio sciolto con la citazione della Vita dell\u2019Alfieri). Le pagine: 12-15 sono manoscritte sul verso. ",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":176,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 8 \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: 30 carte manoscritte recto\/verso de \u00abLa battaglia dei topi e delle rane\u00bb, con correzioni.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DG\nlibrary: DG\ntipo: Carta\ndescrizione: Le carte hanno numerazione dell\u2019A. 1-28, ma c\u2019\u00e8 un f. non numerato ( che appartiene al Guerriero, l\u2019Amazzone\u2026). tra le pagine 3 e 4. E c\u2019\u00e8 una pagina numerata dall\u2019A. 15 bis.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":177,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 8 \/ sottoserie: 4  \/ unit\u00e0: carte manoscritte recto\/verso introdotte da una carta dattiloscritta con titolo \u00abConvegno dei cinque 14\/10\/1959\u00bb, e aggiunto in manoscritto in testa \u00abLa battaglia dei topi e delle rane\u00bb. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DG\nlibrary: DG\ntipo: Foglio\ndescrizione: Fittissime di correzioni.\n4 carte manoscritte recto\/verso. La prima \u00e8 ripiegata e reca il titolo a matita rossa \u00abCronologia 1797-1800 Emma Lyona\u00bb. All\u2019interno del foglio piegato sono racchiusi 3 ff. manoscritti, con numerazione dell\u2019Autore su ciascuna facciata: 1-6\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":178,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 9 \/ unit\u00e0: Cartella con scritta  autografa  dell\u2019autore: \u00abVecchi  scritti. Il Mondo  di  Firenze  e  altri.  \nFirenze  1945 \u2013 46  \u201cIl mondo\u201d di  Firenze  Bonsanti  Articoli\u00bb,  \n",
        "Internal Description":"schede tematiche: Annotazioni bibliografiche\ndescrizione: 35 x 25 cm.\nCONTENUTO \n\u201cEucarpio Vanzaghi\u201d 8 carte manoscritte recto\/verso con numerose correzioni (Isella 1950.4)\n\u201cLa Scapigliatura milanese\u201d 5 carte manoscritte recto\/verso (Isella 1949.4)\n\u201cInvito al club\u201d 8 carte manoscritte recto\/verso. (Isella 1948.3)\n\u201cI laghi Lombardi\u201d 9 carte manoscritte recto\/verso\n\u00abGli scacchi\u201d 4 carte manoscritte recto\/verso\n\u201cAgostino\u201d 14 carte manoscritte recto\/verso  (Isella 1945.15)\n\u201cQuando le idee costruiscono una civilt\u00e0\u201d 3 bifogli recto\/verso\n \u201cDario Neri alla galleria Michelangelo\u201d 3 carte manoscritte recto\/verso (ed. Giovanni Agosti)\n\u201cCatullo Quasimodo\u201d 4 carte manoscritte recto\/verso. (Isella 1945.10)\nIncipit: Pistoia, giugno \/ L\u2019estate in Toscana\u201d 5 carte manoscritte recto\/verso. Unito dattiloscritto di 4 pp. \n\u201cAnime e schemi\u201d 1 bifoglio, 4 ff. mss. recto\/verso.\n[senza titolo], incipit:\u201cDi Ramon Perez\u201d1 bifoglio, 2 ff. sciolti manoscritti recto\/verso \n\u201cI pensieri\u201d: 3 bifogli, 1 f. sciolto, mss. recto\/verso.\n[senza titolo], incipit:\u201c \u201cL\u2019industria italiana era pervenuta\u201d 2 bifogli manoscritti recto\/verso. \n\u201cLettera da Firenze\u201d 1 bifoglio+1 f. sciolto recto\/verso.\n\u201cAchille\u201d 1 bifoglio, 1 f. sciolto carte manoscritte recto\/verso. \n16.A Il Gatto sul palcoscenico vd. Isella (1945.6 )\n\u201cL\u2019inchino\u201d dattiloscritto in doppia copia di 3 pp.\n",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":179,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 10 \/ unit\u00e0: Cartella 35 x 25 che raccoglie\n",
        "Internal Description":"schede tematiche: Opere I\nlibrary: Opere I",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":180,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 10 \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto di \u00abIl guerriero, L\u2019amazone, Lo spirito \u2026\u00bb ",
        "Internal Description":"schede tematiche: GASP\nlibrary: GASP\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":181,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 10 \/ sottoserie: 2  \/ unit\u00e0: Altre due copie carbone senza correzioni",
        "Internal Description":"schede tematiche: GASP\ntipo: Copia carbone",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":182,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 10 \/ sottoserie: 3  \/ unit\u00e0: Ms. di 4 carte autografe recto\/verso con fitte correzioni ",
        "Internal Description":"schede tematiche: GASP\nlibrary: GASP\ntipo: Foglio\ndescrizione: (Vd. Isella 1958.4) (Il guerriero \u2026, ed. Claudio Vela 2015",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":183,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 11 \/ unit\u00e0: Busta 23 x 18 cm  con  intestazione  ms. \u00abC.E.G. Riordino 1933 vecch\u00ee manoscritti parzialmente necessar\u00ee ed utilizzabili \u00bb. ",
        "Internal Description":"descrizione: Firma e data 16 ottobre \u201933.\ndata: 1933-10-16 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":184,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 11\/1 \/ unit\u00e0: \u201cIl Fuoco in San Sempliciano\u201d\n",
        "Internal Description":"schede tematiche: GGP\nlibrary: GGP\ntipo: Foglio\ndescrizione: 1bifoglio + 1 busta",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":185,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 11\/2 \/ unit\u00e0: \u201cArte Poetica\"",
        "Internal Description":"schede tematiche: RecIn\ntipo: Foglio\ndescrizione: 1bifoglio + 2 ff. sciolti",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":186,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 11\/3 \/ unit\u00e0: \u201cStudi senza numero d\u2019ordine\u201d ",
        "Internal Description":"schede tematiche: RecIn\ntipo: Foglio\ndescrizione: 3 bifogli + 3 ff. sciolti",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":187,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 11\/4 \/ unit\u00e0: [senza titolo]: ",
        "Internal Description":"schede tematiche: RecIn\ntipo: Foglio\ndescrizione: 2 bifogli recto e verso senza titolo",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":188,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 11\/5 \/ unit\u00e0: 2 fogli di appunti.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":189,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 11\/6 \/ unit\u00e0: \u00abDisperazione del poeta finto\u00bb, ",
        "Internal Description":"schede tematiche: RecIn\ntipo: Foglio\ndescrizione: 1 carta manoscritta recto e verso ",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":190,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 12 \/ unit\u00e0: Voluminosa cartella 35 x 24 cm ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP\ndescrizione: Raccoglie\n dattiloscritto del \u201cIl Pasticciaccio\u201d di circa 550 carte suddivise tramite graffette in gruppi per \u00abpubblicazione in Letteratura n. \u2026\u00bb (nota autografa) con riferimento al numero della rivista in cui apparve la puntata.\n13 pp. manoscritte sempre inerenti Il Pasticciaccio e 4 dattiloscritte con numerose correzioni e 15 strisce\/ritagli autografi.\n",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":191,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 13 \/ unit\u00e0: Involto 25 x 17 cm",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP\ndescrizione: contenente\n\u00abGADDA correzione eseguita per la III edizione [de Il Pasticciaccio]\u00bb, raccoglie i fogli delle bozze tipografiche  con  numerosissime  correzioni  autografe18 cartigli, ecc.\n\u00abGADDA correzioni per la III edizione gi\u00e0 eseguite\u00bb, raccoglie i fogli delle bozze tipografiche con numerosissime  correzioni  autografe,  inserti  autografi &c.\nOltre 200 ff. fitte di correzioni manoscritte autografe.\nSi tratta di 2 bozze successive. La seconda (con minor numero di ff.) accoglie le correzioni della prima e ne aggiunge poche altre). (nota Kerbaker?)\n\n",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Involto"
    },
    {
        "Unnamed: 0":192,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 14 \/ unit\u00e0: Cartella 35 x 25 cm con scritta autografa: \u00abPoesia di Montale\u00bb contenente Dattiloscritto in pulito di 10 carte di \u00abLe bizze del capitano in congedo\u00bb. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ndescrizione: Dattiloscritto in fotocopia di \u00ab\u2026 I particolari della battaglia dell\u2019Isonzo\u00bb, 44 carte. Dattiloscritto in fotocopia di \u00ab1\u00b0 quaderno\u00bb, 56 carte \nVd. Taccuino di Caporetto\n",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":193,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 15 \/ unit\u00e0: Raccoglitore contenente oltre 200 carte di fotocopie di lettere dattiloscritte.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetAnitaFornasini\ndescrizione: Vari anni 1940-1960, indirizzate e \u00abCaro Emilio [Fornasini]\u00bb, \u00abCara Anita [Fornasini]\u00bb (numerose) ecc.\n\n\ndata: 1960-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Raccoglitore"
    },
    {
        "Unnamed: 0":194,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 16A \/ unit\u00e0: Numerosissimi estratti o veri e propri fascicoli di giornali e riviste che ospitano contributi gaddiani, molti dei quali con annotazioni autografe",
        "Internal Description":"schede tematiche: MdI, SF, AG, PLF\nlibrary: MdI, SF, AG, PLF\ndescrizione: Dettaglio:\n\u00abIl gatto selvatico\u00bb con la prima edizione del Risotto alla milanese con nota autografa dell\u2019a.\nMeraviglie d\u2019Italia in \u00abAmbrosiano\u00bb, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, \u00abLa Fiera letteraria\u00bb con appunto autografo e segnatura della pagina del volume (13    giornali)\n-I sogni e la Folgore in \u00abAmbrosiano\u00bb (9 giornali) con appunto autografo e segnatura della pagina del   volume\n-Accoppiamenti giudiziosi in \u00abIl giornale d\u2019Italia della Domenica\u00bb (2 giornali) con appunto autografo e segnatura  della  pagina  del volume\n-Il primo libraryro delle favole in un numero de \u00abLa fiera letteraria\u00bb con appunto autografo \n",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":195,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 16B \/ unit\u00e0: Cartella 35 x 25 cm con scritta autografa \u00abDai giornali\u00bb ",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet\ndescrizione: Raccoglie:\n12 giornali originali: \u00abRoma del popolo\u00bb, \u00abGazzetta del popolo\u00bb, \u00abAmbrosiano\u00bb con segnature di richiamo; 1 n.ro \u00abGiovedi\u00bb con correzioni e appunti  autografi.\n",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":196,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Gelli \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: 17 \/ unit\u00e0: Busta 16 x 23 cm intestata \u00abParagone \u2013 Letteratura\u00bb \n\n",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet\ndescrizione: Contenente:\n\u00abVariazione incompiuta Foscolo 1958\/1959 utilizzabile per qualche spunto polemico\u00bb. Titolo ms. e data 1960. 8 carte manoscritte autografe con correzioni, 31 x 21 cm.\n\ndata: 1960-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":197,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gelli \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 11 pagine manoscritte in penna blu, numerate da Gadda in matita rossa da 11 a 30 (numerata ogni facciata).",
        "Internal Description":"opera:  Accoppiamenti giudiziosi PUBBLICATO IN AG2011\nschede tematiche: AG\nlibrary: AG\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":198,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Un foglio in penna rossa con appunti genealogici sui personaggi.",
        "Internal Description":"opera:  Accoppiamenti giudiziosi PUBBLICATO IN AG2012\nschede tematiche: AG\nlibrary: AG\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":199,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Otto pagine, sempre manoscritte in penna blu, numerate da Gadda in matita rossa da 31 a 43 dal titolo:  \"Il dramma o soggetto cinematografico\" ed una pagina con note per il testo.",
        "Internal Description":"opera:  Accoppiamenti giudiziosi PUBBLICATO IN AG2013\nschede tematiche: AG\nlibrary: AG\nluogo: Venezia\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il tutto ordinato da Gadda in cartellina del XXI Congresso del Pen Club internazionale, Venezia 10-16 settembre [1949].\ndata: 1949-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":200,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Appunto manoscritto di Gadda in penna rossa: \"Accoppiamenti giudiziosi\"",
        "Internal Description":"opera:  Accoppiamenti giudiziosi PUBBLICATO IN AG2014\nschede tematiche: AG\nlibrary: AG\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"Da Giovanna e da Adalgisa e sul di costoro (?) figlio Marcello quindicenne, poi diciottenne, poi ventunenne\u2026..\"\nExplicit: \"Tanto per ben operar gli venni in grembo..\"\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":201,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Incipit di \"Il dramma o soggetto cinematografico: \"Luciana Cogliati avendo raggiunto i 18 anni, libera di costrizioni di studi e collegi, vive di preferenza coi \"nonni\", cio\u00e8 con la nonna vera Adelaide e col di lei pi\u00f9 o meno assiduo consorte Giuseppe Veneroni\"",
        "Internal Description":"opera:  Accoppiamenti giudiziosi PUBBLICATO IN AG2015\nschede tematiche: AG\nlibrary: AG\ntipo: Foglio\ndescrizione: Explicit: \"Strana: una maniera innocua (della suocera) e igienica (a s\u00e9) di sfogare la rabbia, di uscire a salvezza della disperazione\"",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":202,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Il resto note al testo.",
        "Internal Description":"opera:  Accoppiamenti giudiziosi PUBBLICATO IN AG2016\nschede tematiche: AG\nlibrary: AG\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":203,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Cartellina marroncina con appunto di Gadda in penna blu: \"Accoppiamenti giudiziosi\" contenente 1 pagina numerata da Gadda con il numero 11 in matita rossa.",
        "Internal Description":"opera: Accoppiamenti giudiziosi e Quer Pasticciaccio. LA CASA DEI RICCHI\nschede tematiche: AG, QP \nlibrary: AG, QP \ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":204,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 6 pagine, manoscritte in penna blu e nera, con numerose annotazioni di Gadda in matita rossa, numerate dall'Autore da 11 a 19.",
        "Internal Description":"opera: Accoppiamenti giudiziosi e Quer Pasticciaccio. LA CASA DEI RICCHI\nschede tematiche: AG, QP \nlibrary: AG, QP \ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"Il pi\u00f9 e il non, stava per condurre lo zio Beniamino, non meno o non pi\u00f9 del non e del pi\u00f9, non sono separabili, da interposto soggetto della preposizione..\" Explicit: \"Alla cascina Mornaga aveva visto i galli saltare addosso alle galline. Una bambina di tre anni!\"; seguono appunti",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":205,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Foglietto a matita grigia, manoscritto",
        "Internal Description":"opera: Accoppiamenti giudiziosi e Quer Pasticciaccio. LA CASA DEI RICCHI\nschede tematiche: AG, QP \nlibrary: AG, QP \nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: \"Casa dei ricchi. Sceneggiatura minore. Pagine 19, scene 40 a tema unico. Completa. Controllate, Roma 27 ottobre 1955\u201d.\ndata: 1955-10-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":206,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Sei fogli dattiloscritti",
        "Internal Description":"opera: Accoppiamenti giudiziosi e Quer Pasticciaccio. LA CASA DEI RICCHI\nschede tematiche: AG, QP \nlibrary: AG, QP \ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"Il presente racconto per film osserva nella procedura gli schemi del giallo; repentina introduzione del delitto nel decorso della vita apparentemente normale, sospensione, multiple ipotesi di colpevolezza via via eliminate e risolte.\"\nExplicit: \"Teresina rappresenta la fase sconnessa dell'amore, Liliana la fase irreale, impossibile.\"\nTre pagine manoscritte numerate sulle facciate da Gadda da 1 a 5, ripetizione del dattiloscritto con alcune correzioni.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":207,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Tre pagine manoscritte numerate sulle facciate da Gadda da 1 a 5, ripetizione del dattiloscritto con alcune correzioni.",
        "Internal Description":"opera: Accoppiamenti giudiziosi e Quer Pasticciaccio. LA CASA DEI RICCHI\nschede tematiche: AG, QP \nlibrary: AG, QP \ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":208,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Manoscritto per \u201cQuer pasticciacco\u201d",
        "Internal Description":"opera: Accoppiamenti giudiziosi e Quer Pasticciaccio. LA CASA DEI RICCHI\nschede tematiche: AG, QP \nlibrary: AG, QP \ntipo: Foglio\ndescrizione: \"indice dei momenti visivi del soggetto, 1) la zia moribonda e i due anelli, 2) le due nipoti dal commissario Ingravallo\u201d",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":209,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Soggetto per il film \u201cLa casa dei ricchi\u201d, ",
        "Internal Description":"opera: Accoppiamenti giudiziosi e Quer Pasticciaccio. LA CASA DEI RICCHI\nschede tematiche: AG, QP \nlibrary: AG, QP \ntipo: Foglio\ndescrizione: incipit: \"una vecchia nonagenaria , zi' mariannina \u00e8 moribonda nel suo letto ampio di ricca.\"; explicit: \"sulla porta della cucina aperta verso il tramonto si staglia la vera figura di Ingravallo, seguito da carabinieri ed agenti.\"",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":210,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto di tre facciate dal titolo \u201cindice dei momenti visivi del soggetto\u201d",
        "Internal Description":"opera: Accoppiamenti giudiziosi e Quer Pasticciaccio. LA CASA DEI RICCHI\nschede tematiche: AG, QP \nlibrary: AG, QP \ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":211,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Cartellina marroncina con scritto \u201cManoscritti C.E.Gadda\u201d, a matita \u201cEros e Priapo\u201d",
        "Internal Description":"schede tematiche: EP67\nlibrary: EP67",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":212,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Manoscritto gaddiano completo di \u201cEros e Priapo\u201d per un totale di 496 pagine, pi\u00f9 dattiloscritto intitolato \u201cIl libro delle FUrie\u201d, composto di 26 pagine dattiloscritte. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: EP67\nlibrary: EP67\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \u201cQuesto libraryro, delle mie bizze secondo, acquista preminente importanza nella erologia della banda, per due motivi.\" Explicit: \"\u2026 che le dette frasi vengono centriFUgate in direzione dell'uscita e per\u00f2 estromesse dalla cavit\u00e0 buccale, e rientrarono in circolo, nel circolo degli orecchi associati.\"",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":213,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Dodici pagine manoscritte, numerate da Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: EP67, EP\nlibrary: EP67\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: All'inizio un foglio: \u201cRoma 21 settembre 1963\u201d.\nIncipit: \"Schema tematico strutturale dell'avvenimento di Al\u00ec Oco.\nExplicit: \"E nella galoppata  epilettico-setteneristica del Cinque.\"\nBel testo su Napoleone.\n\ndata: 1963-01-21 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":214,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Nove pagine manoscritte. Titolo: \u201cMomenti \u2013 Palombari sull'Alpe\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: SD\nlibrary: SD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"Preferisco uno che sbaglia, ma fa un qualche cosa, piuttosto che uno\u2026 che con la scusa della paura di sbagliare\u2026 sta l\u00ec tutta la vita a far nulla\".\nExplicit: \"Cos\u00ec contempliamo, superstiti, i vari cantieri.\"\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":215,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Un foglio manoscritto da \u201cPrima divisione nelle notte\u201d. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AG \nlibrary: AG \ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"Povero figliolo\". Explicit: \"Qualcosa di probabilmente amichevole, di uguale per tutti, e cio\u00e8 di fraterno: forse un gioco di fanciullo impegnato, a cui la norma dell'eguaglianza lo stava segretamente preparando.\"\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":216,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Un foglio manoscritto da \u201cPrima divisione nella notte\u201d",
        "Internal Description":"schede tematiche: AG\nlibrary: AG \ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"Povero figliolo\". Explicit: \"Qualcosa di probabilmente amichevole, di uguale per tutti, e cio\u00e8 di fraterno: forse un gioco di fanciullo impegnato, a cui la norma dell'eguaglianza lo stava segretamente preparando.\"",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":217,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Undici pagine dattiloscritte con numerose correzioni a matita da \u201cPrima divisione nella notte\u201d. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AG\nlibrary: AG \ntipo: Foglio\ndescrizione: Per incipit ed explicit vedasi precedente.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":218,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Cartellina giallina da ordinamento gaddiano",
        "Internal Description":"schede tematiche: ProNarr\nluogo: Parma\ndescrizione: Sul frontespizio in matita rossa: \"Racconto in progetto per \u201cIl Ponte\u201d. Estate 1945. Abbozzo novella \u201cBaldosso col chierichetto\u201d. Abbozzo racconto incompiuto (Madonna alla Pinacoteca di Parma). Lirica del Manzoni sulla Nativit\u00e0.\ndata: 1945-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":219,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Nove facciate numerate da Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: ProNarr\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"Il vento, a raffiche, levava o mulinava la polvere: traboccando dai monti sospingeva nuvoli dietro nuvoli per entro l'azzurro...\". Explicit: \"Poi aggiunse , perch\u00e9 s'era scordato di dirlo prima che in settimana, mercoled\u00ec alle dieci ci sarebbe stata la messa per il trigesimo della compianta Maria Gaetana Cor?\".  Ultima pagina della copertina inizio racconto, incipit: \"alla busta e al mantile: col volto serio, in atteggiamento pacato.\" Explicit: \"Di quelle due scarpe, alpigiane, il ragazzo si serviva per schiacciar la testa alle bisce...\"",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":220,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Cartellina grigia",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ndescrizione: All'interno: Alessandro Bonsanti. La Cognizione del dolore di Carlo Emilio Gadda di 8 pagine. Appunto di Gadda a matita: \u201cCortese, umano e per me prezioso articolo di Alessandro Bonsanti su La Cognizione del dolore\u201d.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":221,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Sette fogli manoscritti contenuti in foglio quadrettato con scritto in matita grigia",
        "Internal Description":"schede tematiche: LdF\nlibrary: LdF\ntipo: Foglio\ndescrizione: \"Correzione per i Luigi di Francia\", Giulio III invece di Pio III, cinquantennio invece di cinquantenario\u2026",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":222,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Cartellina marroncina zigrinata con scritto in matita \"Manoscritti C.E.G.  E recensioni. Raccolta durante il riordino in via Blumensthil 19, Roma il 8 febbraio 1969\u201d. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: All'interno dattiloscritto, manoscritto: \u201cDedica a Raffaele Mattioli (libraryro non gradito dal dedicatario). Riordino per emendamento\u201d. Indice dattiloscritto: \u201cil viaggio delle acque, Terra lombarda, del duomo di Como...\u201d\ndata: 1969-02-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":223,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Un foglio manoscritto: \u201cGli anni\u201d, con elenco capitoli",
        "Internal Description":"schede tematiche: A, VLC\nlibrary: A, VLC\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":224,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Un foglio manoscritto: \u201cLibro Ricciardi per Mattioli\u201d. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC \nlibrary: VLC \ntipo: Foglio\ndescrizione: Indici = indici pezzi gi\u00e0 inviati in seconde bozze.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":225,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto di 5 pagine con alcune correzioni a penna. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC\nlibrary: VLC \ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: \"A Raffaele Mattioli, dedicando queste pagine.\" Incipit: \"rapide e poi quasi a caso recuperate immagini d'una annotazione che FU attenta negli anni e sempre e comunque veridica\u2026\". Explicit: \"in fronte hujus libraryelli ho ardito scrivere il Suo nome, conscio che negli atti cio\u00e8 nelle opere...\"\n\n",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":226,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto uguale al precedente, ma con correzioni diverse.",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC\nlibrary: VLC \ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":227,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Manoscritto di 5 pagine sempre \"A Raffaele Mattioli , dedicando queste pagine\".",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC\nlibrary: VLC \ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":228,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Cartellina blu rigida gaddiana.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AG\nlibrary: AG\ndescrizione:  All'interno: Manoscritto in penna blu a mani Gadda. Trattasi di un inchino rispetto per \u201cAccoppiamenti Giudiziosi\u201d. Pagine totali n. 9, numerazione gaddiana.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":229,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: \nCartellina arancione chiaro gaddiana. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: RI\nlibrary: RI\ndescrizione: Sul frontespizio a mani Gadda in penna blu: \"Abbozzo di racconto inspirato da compagni di scuola seccatori. \u201chai fatto le congratulazioni per il matrimonio a Scapaccino?, compagno di scuola piemontese, modesto e buono che s'era sposato al 2\u00b0 anno di politecnico. 1912 (?).  Seccato a morte fin\u00ec col dire \"ti faccio le mie condoglianze... Ma nel frattempo Scappacino piemontese aveva perso la prima moglie e si era risposato. Perci\u00f2 le... congratulazioni vennero buone. C.E.Gadda 20 febbraio 1969\u201d.\ndata: 1969-02-20 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":230,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Stesso manoscritto ripetuto pi\u00f9 volte con titolo diverso: \"Racconto genetico\", \"Le pi\u00f9 sentite con...gratulazioni\", \"Un temperamento ansioso\", seguito da annotazione \u201cNo, prova ripudiata\u201d, \u201cle congratulazioni per nozze\u201d. Tutte individuate da Gadda come varianti. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: RI\nlibrary: RI\ntipo: Foglio\ndescrizione: Un foglio manoscritto intestato a penna rossa \u201cIl tempo e le opere\u201d. Fogli totali 12 di 4 facciate ed uno di una sola facciata.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":231,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: In grossa busta da lettera indirizzata a Gadda in Roma il 22.02.1972",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: Manoscritto di due pagine a mani Gadda. Titolo: \"I fratelli Calvi\" di Alfredo Patroni, due pagine.\ndata: 1972-02-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":232,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto con appunti Gadda sempre sui fratelli Calvi di totali pagine 5 con appunti a mano di Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":233,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 2 pagine manoscritte da Gadda. Titolo: \"Nella luce del sacrificio\" di G. Donati Pastoni",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Capitano Natalino Calvi.\nIn altra busta pi\u00f9 piccola con a scritto a mani Gadda: \"Fotografie dei fratelli Calvi\", altre due pagine manoscritte di Gadda. Titolo: \"Nella luce del sacrificio\" di G. Donati-Dettoni. Tenente Giannino Calvi. N. 5 riproduzioni di foto dei fratelli Calvi e della madre.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":234,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 4 pagine fotocopiate con a mani Gadda: \u201cMorte di Attilio Calvi e  Morte di Sante Calvi\u201d. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Allegate foto dei Calvi e foto panoramica del campo di battaglia di Fargorida 29 aprile 1916.\ndata: 1916-04-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":235,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Cartellina blu gaddiana. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP\ndescrizione: All'interno 6 pagine manoscritte in blu da Gadda. Titolo: \"Il brindisi di Mastro Monta\" e \"Molti sono i chiamati\".",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":236,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 13 pagine manoscritte da Gadda in cui racconta la genesi del Pasticciaccio. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sull'ultimo foglio, nel recto in matita rossa, a mani Gadda: \"Articolo mio: Illustrazione Italiana.\"",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":237,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 3 pagine dattiloscritte. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"pensandoci bene, era naturale, e addirittura inevitabile, che alla fine, con tanti premi letterari che fioriscono in Italia, ad alcuni nostri editori dovesse saltare in testa di costituire un premio anche loro\"; explicit: \"e lasciarlo ai suoi ammiratori; dei quali forse sono molti che ancora non lo conoscono personalmente... l'uomo non \u00e8 meno singolare e geniale dell'artista\".",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":238,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 4 pagine dattiloscritte con numerose correzioni a mani Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DG\nlibrary: DG\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: \"Divagazioni e Garbuglio\"",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":239,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 4 fogli di carta quadrettata , manoscritti da Gadda con istruzioni a Giuseppina Liberati, in quanto avrebbe cenato FUori con Berto, Parise.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers, Dis\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sull'ultimo foglio, nel recto in matita rossa, a mani Gadda: \"Articolo mio: Illustrazione Italiana.\"",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":240,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 piccolo foglio di carta bianca, con due appunti Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers, AppNarr\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":241,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 3 cartoncini rigidi bianchi.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Dis, AppPers\ntipo: Foglio\ndescrizione: Su due, a mani Gadda, i nomi famiglia Battagli, su uno schizzo di Manhattan, nel recto appunti di medicinale.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":242,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Cartellina azzurrina gaddiana.",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul frontespizio a mani di Gadda: \u201cCognizione del dolore. Controllo 1960. Bozze Letteratura per edizioni Ricciardi 1969\u201d. All'interno pagine manoscritte di Gadda e bozze della \u201cCognizione\u201d con numerose correzioni di Gadda. Da segnalare n. 4 pagine in spagnolo.\ndata: 1960-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":243,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Cartellina rigida marrone gaddiana.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP\ndescrizione: All'interno \u201cQuer pasticciaccio\u201d, manoscritto",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":244,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Cartellina marrone gaddiana, sul frontespizio a mani di Gadda: \"Petrarca ed altri scritti. CEG\" ed in piccolo: \"verso la Certosa, Lettere Familiari\".",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC, LetFam \nlibrary: VLC\nluogo: Milano\ndescrizione: All'interno: 12 facciate manoscritte di Gadda. Titolo: \"Il Petrarca a Milano\", numerose correzioni a matita e cancellazioni a matita rossa.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":245,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto dal titolo: \"Il Petrarca a Milano\", appunti a mani Gadda, inedito assoluto [nota di Liberati], pagine totali n. 7. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC \nlibrary: VLC\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":246,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto dal titolo: \"Il Petrarca a Milano\" a mano di Gadda. Copia Radio Corriere del 4 marzo 1959. 9 pagine. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\ntipo: Foglio\ndata: 1959-03-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":247,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto: Titolo: \"Il Petrarca a Milano\".",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\ntipo: Foglio\ndescrizione: A mani Gadda. Copia Radio Corriere 4 marzo 1959. Articolo 2. Note Gadda a tergo. Totali pag. n. 8. \ndata: 1959-03-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":248,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: A seguire dattiloscritto senza titolo, ma sempre \"Il Petrarca a Milano\": 13 facciate dattiloscritte, qualche correzione.",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC \ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit uguale al testo noto. Si notino appunti Gadda in matita.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":249,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Altra cartellina rigida marrone ordinamento gaddiano.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio\ndescrizione: All'interno: mezzo foglio manoscritto Gadda. Incipit: \"seminato il vento machiavello d'una sua brancolante alleanza, ricolse tempesta issofatto e immediato boomerang dalla maramaldosa pugnata inferta ad un popola morente..\". Explicit: \"alpini del Piemonte alla morte senza scarpe, poche mitragliatrici bastarono, nella tormenta nel luglio senza scarpe a tremila metri andando\"",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":250,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Frammento cartaceo con frase a mani Gadda:  \"ad egoismo avaro dipoi, e a cupidit\u00e0 d'avere si [?], e si palesa dichiarato nome ed azione nel senso del possesso.\"",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppNarr\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":251,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: N. 6 facciate manoscritte da Gadda in inchiostro blu. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppNarr\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: \"Ossi di seppia\". Sottotitolo: \"Dinieghi e ironia. Rime.\u201d",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":252,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: N. 4 facciate manoscritte. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: EP67\nlibrary: EP67\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: \u201cCharles De Gaulle\u201d. Incipit: \"Il redattore di questa nota \u00e8 sollecitato alle stampe a delineare per essa il breve corso di una vita ed il significato libraryello cio\u00e8 minimo libraryro che state per aprire se non per leggere.\" Explicit: \" Cos\u00ec e non altrimenti potr\u00e0 dall'ultimo terrore biografare di s\u00e9 quelli di cui troppi, taluni vorrebbero come biografi\". Sul recto pagina: \"che il vide insignito solo d'un brendolo a la sinistra clavicola, quasi mantelletto sospeso a nodo nella interminata fatica del remo\", frase ripetuta due volte con varianti.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":253,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: N. 6 facciate manoscritte. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"Gli umili, o coloro che si ritengono per un modesto riserbo, hanno da molti anni fermato l'attenzione di chi vorrebbe essere del loro novero se difficolt\u00e0 esterne\u2026\". Explicit: \"vorrei alluder a ci\u00f2 che soppravvanza alle attivit\u00e0 morali e direi obbligatorie della vita\". Sul recto nuovo incipit: \"Riconducendomi ora non tanto agli umili, quanto agli ottimi ed instancabili l'ordine di accogliere come un quanto resto superfluo quanto soppravviene alla attivit\u00e0 morale della vita...\"",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":254,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: N. 4 facciate.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetBompiani\ntipo: Foglio\ndescrizione: Alcune minute di lettera a Bompiani in relazione al Barabadillo e al De Quevedo",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":255,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: N. 4 facciate manoscritte.",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo cancellato: \"Gli spazzini\". Incipit: \"Avere una ramazza in ispalla, come questi qua: e andarsene, andarsene, trascinando le mie scarpe nel buio! Un posto di spazzino del municipio!\". Explicit: \"il corso di profetiche stelle\". Numerose correzioni.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":256,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Busta gaddiana con, a mani Gadda, in matita, sul frontespizio: \"Il viaggio di saggezza\". ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppNarr\ndescrizione: All'interno n. 107 pagine manoscritte di Gadda, da lui numerate in matita rossa. Numerose correzioni dello stesso Gadda.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":257,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Busta arancione con a mani Gadda in inchiostro nero: \u201cCarlo Emilio Gadda. 1928. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\nluogo: Firenze\ndescrizione: Bozze, da lui medesimo corrette, del suo volume \"La madonna dei filosofi\": Firenze 1928. Riordinamento archivio ottobre 1933\u201d. \ndata: 1928-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":258,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Busta marroncina sempre con stessa intestazione Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ndescrizione: All'interno altra busta marroncina sempre con stessa intestazione Gadda. All'interno bozze a stampa del libraryro \"La Madonna dei filosofi\" con 7 pagine manoscritte, resto a stampa con correzioni a matita rossa e penna nera.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":259,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Busta marroncina gaddiana.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ProArt\ndescrizione: A mani Gadda sul frontespizio: \"Carlo Emilio Gadda. Manoscritti e primi abbozzi. Recensione Piero Gadda. Idem Manzini. Tirreno in crociera e golfo. Sagra dell'Uva a Marino. 1931-1932. C.E. Gadda. Riordinamento 1933\u201d.\ndata: 1932-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":260,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0:  All'interno 20 fogli manoscritti dal titolo: \u201cFesta a Marino\u201d con numerose correzioni, seguono 14 pagine manoscritte dal titolo: \"Crociere Italiane.\". ",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Un foglio manoscritto senza titolo. Incipit: \"Napoli! Approdo desiderato da tutti, lungamente\u2026\". Explicit: \"E l'orma di Giove si benign\u00f2 di accogliere l'ospite\". Segue: \u201cGadda contro Gadda manoscritto, poi Gianna Manzini Boscovivo\u201d",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":261,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 10 \/ unit\u00e0: Cartellina marroncina gaddiana. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Trad\nluogo: Firenze\ndescrizione: Sul frontespizio  a mani Gadda in matita: \"Colombo Cabal\u00e0 Firenze Agosto Settembre 1950. Traduzione mio Alarcon Spagnoli Mie traduzioni 1969.\". All'interno  dattiloscritto della \u201cVerit\u00e0 sospetta\u201d, manoscritti atto primo e secondo, dattiloscritto atto terzo. Numerose correzioni. Presenti anche tre copie di \u201cCabal\u00e0\u201d, di cui una con racconto \u201cUn inchino rispettoso\u201d e \u201cIl Bar\u201d di C.E.G.\ndata: 1950-08-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":262,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Cartellina verde chiaro, di ordinamento gaddiano:",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":263,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto di 8 pagine numerate. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"e s\u00ec ver' aguzzavan le ciglia, come il vecchio sartor fa con la cruna.\" Explicit: \"La critica estetica ha da incominciar dopo, anzich\u00e9  finire l\u00ec\".",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":264,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Un foglio quadrettato di 4 pagine, di cui 3 bianche, una sola manoscritta di Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: In rosso: \"Rompiscatole. Correzione gennaio 1966\". A seguire in penna blu le correzioni da apportare al testo.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":265,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Un foglio quadrettato, contenuto da foglio bianco. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Su questo in penna rossa a mani Gadda: \"Volume dei canti di Leopardi a cura di Garboli e L'Adalgisa nella NUE prefazione di Gianfranco Contini. Sul foglio quadrettato in rosso numero pagine e correzioni in penna rossa a mani Gadda. Facciate interne bianche, All'interno del quadrettato foglio bianco con a matita Gadda: \"La impertinente commedia risale al 1955. Il mio testo fa parte di una serie alquanto polemica o giocosa di argomento letterario...\". A seguire altro foglio pi\u00f9 piccolo con  a mani Gadda in penna blu: \"Contemporanea all'illuminazione dell'investigatore protagonista, le ipotesi molteplici si sciolgono ad un tratto diversa da ogni probabile attesa... In ultima pagina del foglio quadrettato in penna rossa: \"Numero 22 Paragone 57 anno 55\" a matita grigia a mani Gadda \"La impertinente commediola risale al 1955\".\ndata: 1955-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":266,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Un foglio quadrettato manoscritto a mani Gadda in penna blu. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppNarr\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"Cos\u00ec, pag. 45. Il tu \u00e8 rivolto a persona di altissimo intelletto\u201d. Seguono frasi con  numeri. Recto foglio: \"immagine d'essere domandati d'una breve poetica\u2026\". Altre frasi sparse.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":267,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Un foglio quadrettato di 4 facciate. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppNarr, LetGelli\ntipo: Foglio\ndescrizione: Le due centrali bianche. Pagina di frontespizio, incipit: \"in questo excursus la percezione dell'ironia nei passaggi italiani, latini spagnoli\u2026 L'ironia manzoniana e il senso dell'errore possibile nel noto romanzo storico: frantumi del testo....\". Explicit: \"l' acquist\u00f2 e disse basta! Basta, lei non sa pi\u00f9 di me.\". Nella quarta pagine minuta lettera per Pietro Gelli del 31 luglio 1968.\ndata: 1968-07-31 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":268,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto di 4 pagine numerate.",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"La corrente, scendiamo la corrente, dieci e dieci tiri di lancia, e dici.\" Explicit: \u201cDai m\u00f9cala tutta. Butta. Li acchiappai al volo, naturale\u201d.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":269,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto di 18 pagine numerate.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: \"C.P. Art. 410\". Incipit: \"Anche chi non conosce il Veneto potrebbe farsi un'idea di come si vivesse in una cittadina sul Piave agli inizi degli anni Trenta\u2026\",  explicit: \"Se il colpevole deturpa e mutila il cadavere, e commette, comunque, su questo, atti di brutalit\u00e0 o di oscenit\u00e0, \u00e8 punito con la reclusione da tre mesi a sei anni.\".",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":270,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto di 28 pagine numerate, pi\u00f9 una bianca finale. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\nluogo: Capri\ntipo: Foglio\ndescrizione: Frontespizio pagine bianca, nessun  titolo. Pagina manoscritta di Gadda in inchiostro blu: \"MAIS QUEL ITALIEN A JAMAIS RE'USSI A' SE LIBE'RER DE SES ATTACHEMENT INFANTILES?\". Titolo dattiloscritto: \"lezione di nuoto\". Incipit: \"poco dopo aver conosciuto Dina Rizzi al bagno di Vincenzo, a Capri, davanti ai Faraglioni, ho sentito che un filo la legava alle faccende della mia famiglia.\" Explicit: \"Da certi indizi, sono sicura che come vive gli amplessi con una possente progressione, dalla dolcezza all'ardore\u201d.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":271,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto di 9 pagine non numerate. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppNarr\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: \"Solitudine\". A mani Gadda in penna blu: \"Perch\u00e9 le stirpi condannate a cent'anni di solitudine non avevano una seconda opportunit\u00e0 sulla terra. Gabriel Garcia MARQUEZ. Cent'anni di solitudine\u201d. Incipit dattiloscritto: \"la mia \u00e8 una vita tranquilla e, certo, non devo al timore di qualche San Valentino, ma all'asprezza del pelo, se, pennello e gillette, preferisco radermi personalmente, recandomi solo in caso di forza maggiore dal barbiere.\". Explicit: \"Nella solitudine della famiglia, i meridionali, si sa, non amano interferenze.\"",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":272,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Busta bianca ingiallita da ordinamento gaddiano. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: SD - Versilia\nlibrary: SD - Versilia\ndescrizione: A mani Gadda su fronte busta: \"Versilia, articolo letto alla radio, lavoro affrettato. Versilia conversazione radio, correggere il titolo. Stampato 29 agosto 1950 1969\". All'interno 2 copertine con titolo manoscritto: \"Versilia. Dolce Versilia, articolo omesso da \u201cI viaggi e la morte\u201d. \ndata: 1969-08-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":273,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: N. 4 pagine di bozze con alcune correzioni.",
        "Internal Description":"schede tematiche: SD - Versilia\nlibrary: SD - Versilia\ntipo: Foglio\ndescrizione: Manoscritto di 9 facciate; incipit: \"perch\u00e9, amici, perch\u00e9 richiedere la mia voce stentorea, com'\u00e8 la mia di recitare le lodi di Versilia, la bella ninfa che FU signora del querceto e del pineto dagli strapiombi della Tambura al vivagno bianco e spumante mare?\"; explicit: \"I pini superstiti alla lottizzazione e alla guerra, come allora, invece nel folto, scagliosi ed irti\". Seguono tre fogli con appunti sparsi. All'interno parziale dattiloscritto per il \"Risotto alla milanese\". ",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":274,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: N. 2 copie di pagine del giornale \"Il Popolo\" del 29 agosto 1950 con pubblicato l'articolo \"Dolce Versilia\".",
        "Internal Description":"schede tematiche: SD - Versilia\nlibrary: SD - Versilia\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1950-08-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":275,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio manoscritto da Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: Intestazione: \u201c1931 C. E. GADDA. Documentazione riguardante le dimissioni volontarie da me presentate alla Ammonia Casale nel gennaio 1931\u201d. Altro foglio manoscritto delle dimissioni con appunti in matita rossa.\ndata: 1931-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":276,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio manoscritto con appunti di indirizzi e nomi, in penna blu.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":277,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio manoscritto a matita da Gadda con appunti di nomi ed indirizzi.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ntipo: Foglio\ndescrizione: Individuato quello di Umberto Eco.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":278,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Un quarto di foglio a matita e a penna a mani Gadda con appunti in inglese, conti e, a matita, parla di Plotino, Pitagora\u2026",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppLetIng, Cont\nlibrary: AL\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":279,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Un mezzo foglio con appunti di indirizzi e cose da fare in penna blu e matita.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":280,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Frammento di foglio in penna rossa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio\ndescrizione: \"Barbiano: Borgo con adiacenze campestri frazione del comune di Cotignola\u2026\", apparentemente a mani Gadda.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":281,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto di 3 pagine, titolo: \"Nota in tema di Legislazione sugli affitti bloccati\".",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":282,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: N. 2 fogli manoscritti pi\u00f9 fogliettino verde. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: Foglio 1 elenco libraryri acquistati da Gadda a Roma e Parigi e di quelli posseduti a Firenze della Pleiade, fino al 1952. Foglio 2 elenco di libraryri in francese sui Luigi di Francia. Foglietto verde: indirizzo casa Bonsanti e schizzo sul recto.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":283,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 7 pagine dattiloscritte con numerose correzioni ed aggiunte a matita di Gadda, pi\u00f9 un quarto di foglio con ulteriori correzioni in penna  blu e matita. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio\ndescrizione: Curriculum di Gadda.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":284,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: Un foglio quadrettato di 4 facciate. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio\ndescrizione: All'interno in penna rossa a mani di Giuseppina Liberati appunti sulla vita di Gadda.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":285,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: Cartellina marroncina da ordinamento gaddiano",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ntipo: Foglio\ndescrizione: All'interno:  N. 1 foglio quadrettato di 4 facciate. Sulle due facciate, prima ed ultima, appunti di Gadda in matita e penna blu, su indirizzi, visite e cose da fare.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":286,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio quadrettato di 4 facciate, scritto su due e mezzo.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DG\nlibrary: DG\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: \"Divagazione e garbuglio\".",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":287,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio bianco con indirizzi e cose da fare.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":288,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio quadrettato di 4 facciate, scritto su due facciate ed un terzo. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetGarzanti\ntipo: Foglio\ndescrizione: Minute per lettera a Livio Garzanti del 23-02-1969, minuta per lettera  a Leone del 27 febbraio 1969.\ndata: 1969-02-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":289,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio quadrettato con appunto indirizzo Schiaffini prof. Alfredo.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":290,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio manoscritto, quadrettato. Minuta lettera Brunacci.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetBru\ntipo: Foglio\ndescrizione: Prima facciata minuta lettera per Gelli del 14 agosto 1968. Seconda facciata minuta lettera per Bo. Su mezzo foglio appunti edizioni libraryri.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":291,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio manoscritto in penna blu. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DG\nlibrary: DG\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo a matita: \u201cDivagazione e garbuglio\u201d.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":292,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio manoscritto quadrettato di 4 facciate. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: Scritto su due ed un terzo. Incipit: \"FU questo avvenne alle occasioni ovvero incidenze del decorso secolo...\"",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":293,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio manoscritto in penna blu.",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: Senza titolo, pag. 1 bis. Incipit: \"Questo lavoro mi \u00e8 imposto, come lo sono stati la maggior parte de' miei scribacchiamenti, con suggerimento, o preghiera o ingiunzione..\", 4 facciate manoscritte.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":294,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio manoscritto su una facciata.",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: \"di ch'io FUi sesto\u2026 Cesare FUi e son Giustiniano\u2026 Tanto che nel 955 su mille de' giudici e de' giudiziosi...\".",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":295,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio quadrettato manoscritto in penna blu senza titolo, pag. 6. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \"gabriele tutto preso dal fascino del vigore e del potere\u2026\", parla di Manzoni.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":296,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio quadrettato di 4 facciate, manoscritto su 2 e mezza. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetGelli, LetBo\ntipo: Foglio\ndescrizione: Prima facciata minuta lettera per Gelli del 14 agosto 1968. Seconda facciata minuta lettera per Bo. Su mezzo foglio appunti edizioni libraryri.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":297,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 busta vuota indirizzata alla casa editrice Valentino Bompiani.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":298,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio di quaderno con appunti ed indirizzi di suore.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":299,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio manoscritto su una facciata.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AG\nlibrary: AG\ntipo: Foglio\ndescrizione: \"Correzioni dicembre 1966 per il racconto Incendio di Via Keplero.\" Segue: \u201cPagine del volume racconti di Garzanti\u201d, elenco correzioni e sostituzioni.\ndata: 1966-12-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":300,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio quadrettato manoscritto su 4 facciate:.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetCont\ntipo: Foglio\ndescrizione: Minuta per lettera a Gianfranco Contini, appunti di indirizzi, minuta del 30 dicembre 1968 ad Einaudi.\ndata: 1968-12-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":301,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio quadrettato manoscritto di 4 facciate",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppNarr\ntipo: Foglio\ndescrizione: \"Saggio commissionatomi da Giulio Cattaneo, luned\u00ec agosto 1968\u2026. Tema e titoli: \"Genitori e figli\".\ndata: 1968-08-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":302,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 2\/3 di foglio manoscritto, quadrettato. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppNarr\ntipo: Foglio\ndescrizione: \"Dai progenitori al nato\u2026 Questo lavoro mi \u00e8 imposto...\".",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":303,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio manoscritto, quadrettato:.",
        "Internal Description":"schede tematiche: SD\nlibrary: SD\ntipo: Foglio\ndescrizione: \"alla pubblicazione sulla rivista Solaria\u2026 Apologia manzoniana...\".",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":304,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio quadrettato manoscritto in matita e penna blu.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio\ndescrizione: Con minuta dedica e a matita medicine",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":305,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio manoscritto, quadrettato in penna blu. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: SD\nlibrary: SD\ntipo: Foglio\ndescrizione: \"A mia volta noto riguardosamente quanto appresso\u2026 apologia manzoniana...\". Foglio manoscritto sulle due facciate.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":306,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio quadrettato manoscritto in penna blu sulle due facciate",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: \u201cAlberto Moravia cur\u00f2 l'edizione dei Promessi Sposi\u2026\u201d.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":307,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: Trattandosi di ordinamento gaddiano tutto \u00e8 stato lasciato come trovato.",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":308,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 quadernino con copertina a fiori. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppVia\nlibrary: G\ntipo: Quaderno\ndescrizione: All'interno 1 pagina con descrizione gita ad Ostia",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":309,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ndescrizione: A matita, a mani Gadda: \u201cspese 14-15-16 giugno\u201d. All'interno cartoncino manoscritto in penna nera di spese.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":310,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa di ordinamento gaddiano. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ndescrizione: All'interno foglietti sparsi con indirizzi manoscritti da Gadda, anche indirizzi spagnoli.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":311,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio quadrettato, manoscritto in penna blu di 4 facciate. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio\ndescrizione: Manoscritto su una facciata con descrizione letture Gadda ed appunti vari di cosa da fare.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":312,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio bianco manoscritto. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo \u201cRicordi e documenti Francia 1952\u201d.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":313,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: N. 2 foglio bianchi manoscritti. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppNarr\ntipo: Foglio\ndescrizione: Foglio 1, senza titolo: \"La narrativa di ogni paese, occupa intere biblioteche\u2026\u201d. Foglio 2: lungo elenco manoscritto con nomi di autori italiani.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":314,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto di 4 pagine numerate di Carreti dal titolo: \u201cGeniali umori di Gadda\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":315,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: II \/ sottoserie: 14 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina verde chiaro da ordinamento gaddiano, anche se sul fronte scritte successive. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Foglio\ndescrizione: All'interno buste vuote, inviti nozze.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":316,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto con indice di 52 pagine numerate pi\u00f9 indice, riassunto e pagine finali non numerate con numerosi appunti in penna rossa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: EP\nlibrary: EP \ntipo: Foglio\ndescrizione: Mancanti pagine da 1 a 3. Incipt: \"la criminalit\u00e0 del caff\u00e8 poco pochino e dell'inesistente petrolio, dell'oro e del platino grattati!, e del carcad\u00e8: paventando la ciurma non si stesse cheta, mobile e tumultuaria ch'ella FU sempre, se non a gittarle qull'offa...\".",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":317,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Dattiloscritto di 306 pagine + 27 di appendice con numerose correzioni \"Eros e Priapo\".",
        "Internal Description":"schede tematiche: EP67\nlibrary: EP67\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":318,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Cartellina gaddiana marroncina",
        "Internal Description":"schede tematiche: VM\nlibrary: VM\ndescrizione: All'interno bozze de I viaggi la morte: \u201cIl barbiere di Siviglia\u201d, \u201cMeditazione prima sulla rosta o ruota del tacchino\u201d, \u201cIl faut d'abord etre coupable\u201d, \u201cMeditazione prima sulla rosta o ruota del tacchino\u201d (altra copia), \u201cProse di fantasia\u201d, \u201cIl premio di fantasia le Grazie\u201d, \u201cAnime e schemi\u201d, \u201cAgostino\u201d di Moravia, \u201cSul neorealismo\u201d, \u201cDa confessioni di scrittori\u201d Carlo Emilio Gadda, \u201cPsicanalisi e letteratura\u201d, \u201cCome lavoro\u201d, \u201cIdilli moravi\u201d di Tecchi, \u201cTecnica e poesia\u201d, \u201cMeditazione breve circa il dire e il fare, le belle lettere e i contributi espressivi delle tecniche\u201d, \u201cFatto personale....o quasi\u201d, \u201cLingua letteraria\u201d, \u201cIl mondo di ieri\u201d, \u201cRappresentare la Celestina\u201d, \u201cJe meurs de seuf apres la fontaine\u201d, \u201cUna mostra di Ensor\u201d, \u201cI viaggi la morte\u201d, \u201cIl terrore didattilo\u201d, \u201cArte del Belli\u201d, \u201cL'egoista\u201d.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":319,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: \u201cQuer pasticciaccio brutto\u201d edizione Garzanti. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP\ntipo: Libro\ndescrizione: Volume-bozza intonso.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume"
    },
    {
        "Unnamed: 0":320,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Volume-bozza di \"Verso la Certosa\". ",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\ntipo: Libro\ndescrizione: In frontespizio a mani Gadda, in matita e penna rossa segnalazioni di correzioni da apporre al testo.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume"
    },
    {
        "Unnamed: 0":321,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: \u201cQuer pasticciaccio brutto\u201d edizione Garzanti. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP\ntipo: Libro\ndescrizione: Volume-bozza intonso.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume"
    },
    {
        "Unnamed: 0":322,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: \u201cQuer pasticciaccio brutto\u201d edizione Garzanti.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP\ntipo: Libro\ndescrizione: Volume-bozza intonso. Edizione 1967, come le precedenti.\ndata: 1967-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume"
    },
    {
        "Unnamed: 0":323,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Busta gaddiana con estratti di \"Prima divisione nella notte\".",
        "Internal Description":"schede tematiche: AG\nlibrary: AG\ntipo: Estratto",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":324,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Busta con frontespizi scarto di \u201cQuer pasticciaccio\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":325,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: \u201cQuer pasticciaccio\u201d, volume-bozza intonso.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP\ntipo: Libro",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume"
    },
    {
        "Unnamed: 0":326,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Busta con frontespizi di \u201cNovella seconda\u201d e \u201cI viaggi e la morte\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: RAI\nlibrary: RaI",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":327,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Volume-bozza di \u201cQuer pasticciaccio\u201d edizione Garzanti del 1957. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP\ntipo: Libro\ndescrizione: A mani Gadda in inchiostro nero sul frontespizio: \"Revisione ultima\".\ndata: 1957-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume"
    },
    {
        "Unnamed: 0":328,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Apparato critico.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QP\nlibrary: QP\ntipo: Apparato",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":329,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Volume-bozza di \u201cRacconto italiano del Novecento\u201d con apparato critico.",
        "Internal Description":"schede tematiche: RI\nlibrary: RI\ntipo: Libro",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume"
    },
    {
        "Unnamed: 0":330,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: III \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Cartellina verde chiaro, raccoglitore Velox.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppRad\nluogo: Roma\ndescrizione: A mani Gadda in matita, sul frontespizio: \u201cRai, in memoria di Giorgio Pasquali. Breve commemorazione letta (letta se ben ricordo) alla Rai (qui raccolta e serbata il giorno 8 febbraio 1969 in Roma, Via Blumensthil)\u201d. All'interno dattiloscritto di 3 pagine (due copie), pi\u00f9 un frontespizio.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":331,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Cartellina marroncina , ordinamento gaddiano. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet\nluogo: Roma\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Sul frontespizio a mani Gadda: \"Articoli importanti. Arbasino, miei ispiratori eventuali\". Il Giorno: Gadda parla degli autori che l'arricchirono\". A seguire: \"Caravaggio le chiamate di Matteo, il martirio di Matteo. Cappella Contarelli a San Luigi de' Francesi, Roma\". Infine: \"Morte di Michelangelo, Benedetto Croce\". All'interno: pag. 3 del Messaggero del 7 marzo 1963, pag. 3 del Giorno del 4.5.1963. Articolo \u201cGadda ha vinto\u201d (Cognizione del dolore). Articolo del Messaggero del 23 maggio 1963: articolo \u201cLa poetica e il mondo di Kafka alterati da troppe interpretazioni\u201d, pag. 8 giornale non identificato dal titolo: \"La data di nascita di Ges\u00f9 Cristo\", altro titolo: \u201cMorte di Petronio\u201d, altro titolo: \"La Comune di Parigi\"\ndata: 1963-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":332,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Corriere della Sera del 17 maggio 1963",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Rivista e giornale\ndescrizione: Titolo: \"I due volti di Borges\u201d, Corriere della Sera del 25maggio 1963, titolo: \u201cLa Cognizione del dolore\u201d, Il Messaggero del 27.10.1955, titolo: \u201cIl Mondo Medievale in un solo libraryro\u201d, La Stampa del 24 aprile 1963, titolo: \u201cLa cognizione del dolore, capolavoro tragico di valore europeo\u201d.\ndata: 1963-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":333,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Giornale non identificato, s.d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Rivista e giornale\ndescrizione: Titolo: \"I due volti di Borges\u201d, Corriere della Sera del 25 maggio 1963, titolo: \u201cLa Cognizione del dolore\u201d, Il Messaggero del 27.10.1955, titolo: \u201cIl Mondo Medievale in un solo libraryro\u201d, La Stampa del 24 aprile 1963, titolo: \u201cLa cognizione del dolore, capolavoro tragico di valore europeo\u201d.\ndata: 1966-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":334,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Il Giorno, 27.05.1964.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Rivista e giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cUmore malizioso del Gadda storico\u201d, firma di Arbasino\ndata: 1964-05-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":335,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Il Giorno del 27.05.1972.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Rivista e giornale\ndescrizione:  Titolo: \u201cUmore malizioso del Gadda storico\u201d, firma di Arbasino\ndata: 1972-05-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":336,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Rotocalco non id.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Rotocalco\ndescrizione: Titolo: \u201cUomini al di l\u00e0 del mito (Gadda)\u201d, a firma di Ernesto Baldo",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":337,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Giornale non id.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Rivista e giornale\ndescrizione: 1 giugno 1966 (annotato a mani Gadda), titolo: \"Gadda svela il nome dell'assassino\u201d a firma di Leone Piccioni.\ndata: 1966-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":338,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Piper 64, rivista cultura tedesca.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Rivista e giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":339,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 2 numeri di Corrente 15 e 31 gennaio 1940, con le \u201cBizze del Capitano in congedo\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Bizz, QuoRi\ntipo: Rivista e giornale\ndata: 1940-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":340,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Articolo da giornale non id.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cEros e Priapo, Gadda e Mussolini\u201d a firma di Pietro Citati",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":341,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Pagina dal giornale La Fiera Letteraria del 16.12.1951",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Pagina di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cGadda cera il giallo\u201d a firma di Massimo Franciosa.\ndata: 1951-12-16 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":342,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Articolo dal Corriere della Sera del 18.06.1967\n",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cEros e Priapo (da Furore a Cenere), Gadda e il Duce\u201d a firma di Carlo Bo.\n\ndata: 1967-06-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":343,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Pagina dalla Fiera Letteraria del 18.01.1961 con foto Gadda in prima pagina.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Pagina di giornale\ndata: 1961-01-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":344,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: \nPagina n. 3 del Messaggero Veneto del 25.04.1972\n",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Pagina di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Una monografia di Baldi-Gadda , uomo d'ordine\".\n\ndata: 1972-04-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":345,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Pagina n. 3 del Messaggero Veneto del 30.07.1972.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Pagina di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cI racconti di Gadda\u201d\ndata: 1972-07-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":346,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Prima pagina del Guerrin Sportivo del 22.02.1971.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\ntipo: Pagina di giornale\ndescrizione: Lettere al direttore in seconda, alcune sottolineature di Gadda su lettera dal titolo \u201cMontale e Pietrangeli\u201d.\ndata: 1971-02-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":347,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 3 pagine da Gente, articolo su Guido Piovene, data non id.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Pagina di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":348,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Lo stesso su Palazzeschi.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Pagina di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":349,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Come sopra su Carlo Bo.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Pagina di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":350,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Come sopra su Montale. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Pagina di giornale\ndescrizione: A mani Gadda 13.09.1971\ndata: 1971-01-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":351,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 6 copie della pag. 15 del Giorno del 01.04.1973",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Titolo articolo: \"Il Grande Carlo e la gentile Rai\" di Giulio Cattaneo.\ndata: 1973-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":352,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 11 copie dell'articolo da L'Espresso del 01.04.1973.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Reparto deficienti\" di Giulio Cattaneo.\ndata: 1973-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":353,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0:  N. 1 copia articolo Messaggero del 8.04.1973",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Gadda ieri e Oggi\", firma Lucrezia.\ndata: 1973-04-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":354,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina marroncina, ordinamento gaddiano. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: LdF\nlibrary: LdF\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Sul frontespizio a mani Gadda: \"Articoli e stampe o note per i Luigi di Francia (Stampe Garzanti per i Luigi di Francia.)\u201d 12.11.1965. All'interno: \u201cGloria a Dio nel pi\u00f9 alto dei cieli\u201d del Manzoni.\ndata: 1965-11-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":355,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Corriere della Sera del 29 agosto 1965, articolo dal  di Mario Bonfantini.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Rivista e giornale\ndata: 1965-08-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":356,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo del The Sunday Times su Goffredo Parise, sottolineato in rosso da Gadda, 28.12.1969.\n",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1969-12-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":357,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo de L'Ambrosiano, 08.08.1934..",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"I nuovi edifici nella citt\u00e0 del Vaticano\", firma Carlo Emilio Gadda.\ndata: 1934-08-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":358,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo \"Una tigre nel parco\" 28.05.1936 a firma di Carlo Emilio Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: MdI\nlibrary: MdI\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1936-05-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":359,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo da Il Mattino di Roma. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\nluogo: Roma\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Il viaggio delle acque\" firma Carlo Emilio Gadda, data non id. ma anni Trenta.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":360,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo \"La guerra di Emilio de Bono\", sull'Ambrosiano del 01.11.1935, firma Carlo Emilio Gadda.\t\n    ",
        "Internal Description":"schede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1935-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":361,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo sull'Ambrosiano del 29.08.1934",
        "Internal Description":"schede tematiche: DT\nlibrary: DT\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"I grandiosi impianti tecnici in Vaticano\", firma Carlo Emilio Gadda.\ndata: 1934-08-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":362,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo sulla Gazzetta del Popolo del 19.07.1936.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Opere III\nlibrary: Opere III\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Dalle mondine in risaia\" firma Carlo Emilio Gadda. Questo articolo come il precedente sulla Guerra di De Bono, sono menzionati in lettere di questo stesso archivio.\ndata: 1936-07-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":363,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo sull'Ambrosiano del 02.06.1938. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"I materiali da costruzione\", firma Carlo Emilio Gadda. Ricordato in lettere stesso archivio.\ndata: 1938-06-02 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":364,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo Gazzetta del Popolo del 28.03.1935. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: MdI\nlibrary: MdI\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo. \"Antico vigore del popolo d'Abruzzo\", firma Carlo Emilio Gadda.\ndata: 1935-03-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":365,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 4 pagine delle \"Notizie Letterarie\" di Oggi del 11.06.1939.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet\ntipo: Pagina di giornale\ndata: 1939-06-11 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":366,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 pagina della Gazzetta del Popolo del 01.01.1935.",
        "Internal Description":"schede tematiche: MdI\nlibrary: MdI\ntipo: Pagina di giornale\ndescrizione: Articolo: \u201cUna mattinata in borsa\u201d, firma Carlo Emilio Gadda.\ndata: 1935-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":367,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 pagina del Messaggero Veneto del 06.09.1970.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec, DocPersonali\ntipo: Pagina di giornale\ndescrizione: Articolo su Gadda. Titolo: \u201cGadda: la bicicletta del notaio Velaschi\u201d, accompagnato da biglietto da visita di Vittorino Melloni.\ndata: 1970-01-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":368,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 pagina di La Fiera Letteraria del 16.12.1951",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec \ntipo: Pagina di giornale\ndescrizione: Articolo dal titolo: \"Gadda cerca il giallo\" a firma di Massimo Franciosa.\ndata: 1951-12-16 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":369,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo dal Corriere della Sera del 19.02.1970",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Il dolore di Gadda\" a firma di Carlo Bo.\ndata: 1970-02-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":370,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo da giornale non id. Titolo: \"Umanit\u00e0 degli umili\" a firma di Carlo Emilio Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: RI\nlibrary: RI\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Umanit\u00e0 degli umili\" a firma di Carlo Emilio Gadda. A mani Gadda appunto in penna blu 08.09.1970.\ndata: 1970-01-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":371,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo da giornale non id. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"I segreti di Brianza e quelli di Gadda\" a firma di Gianni Rodari.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":372,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo da giornale non id.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"I nipotini di Gadda\", firma Giacinto Spagnoletti",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":373,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo dal Corriere della Sera, s.d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Guida a Gadda\", firma Goffredo Parise",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":374,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo da Il Giorno del 12.02.1969.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec \ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"La violenza fiorisce su radici contorte. Parla Carlo Emilio Gadda. Visita circospetta all'autore di Carlo Emilio Gadda\", firma Ubaldo Bertoli.\ndata: 1969-02-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":375,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo dal Messaggero Veneto del 25.04.1971.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec \ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Novella seconda. Tre brevi prove narrative di Gadda\" a firma di Walter Mauro.\ndata: 1971-04-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":376,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo di tre pagine con foto Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Giornale non id. A firma di Giuseppe Grisco.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":377,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo dal Corriere della Sera del 08.12.1967.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec \ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cFilo diretto Gadda-Parise\u201d\ndata: 1967-12-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":378,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo di 2 pagine su Gioia.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cHa battuto Lolita\u201d, firma Giuseppe Grieco",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":379,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo da La Fiera Letteraria del 28.01.1951.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AG\nlibrary: AG\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Prima divisione nella notte\" firma Carlo Emilio Gadda.\ndata: 1951-01-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":380,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N.1 articolo dalla Gazzetta del Popolo del 19.02.1935.",
        "Internal Description":"schede tematiche: MdI\nlibrary: MdI\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Genti e terre d'Abruzzo\". Firma Carlo Emilio Gadda.\ndata: 1935-02-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":381,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo dalla Gazzetta del Popolo.",
        "Internal Description":"schede tematiche: MdI\nlibrary: MdI\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Antico vigore delle genti d'Abruzzo\" del 28.03.1935. Firma Carlo Emilio Gadda.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":382,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N.1 articolo da La Gazzetta del Popolo del 04.12.1934. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: MdI\nlibrary: MdI\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cFatti e misfatti della Marsica\u201d, firma Carlo Emilio Gadda.\ndata: 1934-12-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":383,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale Settimo Giorno del 10.12.1959 con articolo di Gadda su due pagine.",
        "Internal Description":"schede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Titolo: \"Dal Carso alla sala di produzione\".\ndata: 1959-12-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":384,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale La Nazione del 23.03.1941.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Lungo articolo dal titolo \"Aria di primavera sul mare\", a firma di Guido Capra.\ndata: 1941-03-23 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":385,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo da giornale non id. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cCarlo Emilio Gadda segue le vicende personali di molti personaggi storici\u2026.\", firma Bonfantini Mario. Sui \u201cLuigi di Francia\u201d.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":386,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 lungo articolo di giornale non id del 12.01.1961.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cNuove luci sulla poesia del Duecento\u201d, firma di Emilio Cecchi.\ndata: 1961-01-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":387,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo di giornale svizzero o tedesco del 17 giugno 1973",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cDie Erkenntnis des Schmerzes zum Carlo Emilio Gadda\u201d.\ndata: 1973-06-17 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":388,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo da giornale non id. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cUna tragedia italiana\u201d, sottotitolo: \u201cLa collera di Ribbentrop\u201d a cura di Alberto Consiglio.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":389,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo dal titolo: \u201cLa Meccanica di Carlo Emilio Gadda\u201d, a firma di Ferdinando Giannessi. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: M\nlibrary: M\nluogo: Bergamo\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: A mani Gadda in penna blu: Eco di Bergamo 25 marzo 1970.\ndata: 1970-03-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":390,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 pagina del Giorno del 27 maggio 1964 con articolo dal titolo: \u201cUmore malizioso del Gadda storico (Luigi di Francia)\u201d, a firma di Alberto Arbasino.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec \nluogo: Chianti\ntipo: Pagina di giornale\ndescrizione: Alcune pagine centrali di Gente con foto ed articolo del Castello di Broglio in Chianti.  N. 1 copia del giornale La Fiera Letteraria del 03.06.1973. Articolo dal titolo: \u201cGadda, beffardo e disperato\u201d di Ferdinando Virdia.\ndata: 1964-05-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":391,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 articolo di 3 pagine da rotocalco non id..",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec \ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cIl povero grandissimo Gadda\u201d a firma di Mazza Franco",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":392,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale Prisma del maggio 1968.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec \ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Articolo dal titolo: \u201cCarlo Emilio Gadda come scrittore, come uomo\u201d di Dacia Maraini e di Ernesto Ferrero.\ndata: 1968-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":393,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 2 copie dello stesso articolo \u201cLa mia vita i miei amici\u201d su C.E.G.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: A firma di Giuseppe Grieco. A mani Gadda in penna blu: Gente, 14 maggio 1969.\ndata: 1969-05-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":394,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia articolo da Libri Nuovi, aprile 1970. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec \ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cLe bombe dell'Ingegnere\u201d a firma di Goffredo Parise, ed altro articolo su stessa pagina dal titolo: \u201cGadda filosofo dal progetto alla trasgressione\u201d a firma di Maria Corti.\ndata: 1970-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":395,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del Mondo del 31.03.1972 con articolo \"Entriamo in casa di Gadda\" a firma di Giulio Cattaneo.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1972-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":396,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale Alfabeto con articolo di Carlo Emilio Gadda dal titolo \u201cG. G. Belli\u201d del 15-30 giugno 1953.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1953-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":397,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale CA BALA' dell'Agosto-Settembre 1950.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1950-08-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":398,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale francese Jours de France del 14 giugno 1954.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1954-06-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":399,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale Il settimo giorno del 24 marzo 1960.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1960-03-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":400,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale Il settimo giorno del 10 marzo 1960.        ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1960-03-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":401,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale The Courier dell'Unesco n. 6 del 1954. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Numero speciale \u201cThe american negro\u201d.\ndata: 1954-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":402,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale 7 colli, maggio 1958.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1958-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":403,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale Life del 28 agosto 1961.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1961-08-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":404,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia di giornale sui Grandi Musei, numero 31, 25 maggio 1963",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Numero sulla Pinacoteca di Dresda.\ndata: 1963-05-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":405,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del Dipartimento informazione Unesco n. 9, febbraio 1954. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cBibliographie sur la filmologie consider\u00e8e dan ses rapport avec le sciences sociales\u201d.\ndata: 1954-02-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":406,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia Inedit di Daniele Crespi, Giuseppe Bossi, Arturo Tosi, Busto Arsizio 1961.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1961-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":407,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia di Vernice.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Rassegna d'arte, luglio-dicembre 1948.\ndata: 1948-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":408,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia di Vernice. Rrassegna d'arte, gennaio 1948.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Rrassegna d'arte, gennaio 1948.\ndata: 1948-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":409,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 brochure della vendita all'asta, Sonia Wilson all'albergo Plaza a Roma 1972.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Roma\ntipo: Brochure\ndata: 1972-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":410,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia del giornale Il Secolo Illustrato del 1 settembre 1917. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Firma di appartenenza in copertina di Enrico Gadda.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":411,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 estatto di Piero Gadda Conti, \"Montale nelle cinque terre\u201d, 1966.",
        "Internal Description":"schede tematiche: EstrAAVV\ntipo: Estratto\ndata: 1966-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":412,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina rigida, ordinamento gaddiano. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ndescrizione: All'interno ritagli di giornali d'epoca, alcuni numeri del giornale Numero ed 1 copia del giornale francese Le rire rouge del 17.11.1917.\ndata: 1917-11-17 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":413,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno, ordinamento gaddiano.      ",
        "Internal Description":"schede tematiche: EstrAAVV\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Sul fronte a mani Gadda in inchiostro nero: \u201cSchiaffini invio ai primi di dicembre\u201d. All'interno estratto su Arte e Linguaggio di Gabriele d'Annunzio a firma di Alfredo Schiaffini con dedica autografa dell'autore a Gadda. Copia di Riccardo Bacchelli: \"Nel centenario della morte di Alberto Pio, 16.05.1931\u201d.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":414,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 busta spedita dall'Accademia dei Lincei il giorno 8.12.1964.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ndescrizione: Firma di Alfredo Schiaffini con dedica autografa dell'autore a Gadda. \ndata: 1931-12-16 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":415,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia de La Centrale di Cornigliano, estratto da Civilt\u00e0 delle Macchine del settembre 1953, a firma di Carlo Emilio Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1953-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":416,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia di Giovanni Macchia, \u201cAspetti anticartesiani della letteratura francese\u201d, edizione di Libero de Libero e Domenico Purificato. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: Copia n. 25 di 51 con litografia numerata, firmata.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":417,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 copia di \u201cPrima divisione nella notte\u201d, estratto.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AG\nlibrary: AG\ntipo: Copia di pagine di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":418,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Busta rossa contenente svariati ritagli di articoli di giornali, relativi alla rappresentazione teatrale eseguita dalla Compagnia del Porcospino del testo gaddiano \u201cIl Guerriero, L'amazzone\u2026\u201d",
        "Internal Description":"schede tematiche: GASP\nlibrary: GASP\ntipo: Ritaglio di giornale",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":419,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 ritaglio articolo \u201cUmanit\u00e0 degli Umili\u201d a firma di C. E. Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: RI\nlibrary: RI\ntipo: Ritaglio di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":420,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 ritaglio articolo giornale non id. a firma di Alfonso Madeo.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Titolo. A Soldati il premio Campiello.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":421,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 pagina del Messaggero, 8 aprile 1973 con articolo \u201cGadda ieri e oggi\u201d a firma Lucrezia.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Pagina di giornale\ndata: 1973-04-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":422,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 copia del giornale Le carte parlanti n. 4, anno 1 dell'agosto-settembre 1957",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1957-08-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":423,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 cartoncino del Dizionario Enciclopedico italiano con le lettere dell'alfabeto fonetico.",
        "Internal Description":"schede tematiche: StaLi\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":424,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 copia di Apologie dei capolavori dell'arte italiane di Bompiani.",
        "Internal Description":"schede tematiche: StaLi\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndescrizione: All'interno la riproduzione della Piet\u00e0 di Giovanni Bellini",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":425,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 copia catalogo Frette del 1957.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Copia di pagine di giornale\ndata: 1957-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":426,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 cartellina ordinamento gaddiano, marroncina.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG, DocPersonali\nluogo: Milano\ndescrizione:  All'interno: 1 piccola busta con invito mostra Van Gogh a Milano, 1 pamphlet Michelangelo di Augusta Ghidiglia Quintavalle, invito alle Lauree d'Onore per gli allievi morti per la Patria (1919-1920), 1 cartoncino ricordo Prima Comunione di Gadda Enrico 1908, 1articolo in giapponese su Gadda,1 brochure di 27 rue jacob.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":427,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 busta dal C.T.I. con articoli sulle bonifiche, numerosi biglietti auguri e inviti a mostre.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Articolo di giornale, Biglietto d'auguri, Invito",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":428,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 cartellina rigida marrone, ordinamento gaddiano. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet, QuoRi, LG\ndescrizione: All'interno articoli dell'Ambrosiano e del Corriere della Sera del 1935. Articoli di giornali non id. su Shakespeare, Whitman, Arnim e Offman, Mostra Leonardesca, Carducci, Mostra Correggio a Parma, Napoleone e il Mediterraneo, numerosi articoli sul Campiello del 1970.\ndata: 1935-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":429,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Articoli di giornali non id. su Shakespeare, Whitman, Arnim e Offman, Mostra Leonardesca, Carducci, Mostra Correggio a Parma, Napoleone e il Mediterraneo, numerosi articoli sul Campiello del 1970.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet\nluogo: Parma\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1970-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":430,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 2 stampe regalo da Aras agenzia trasporti.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":431,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 3 litografie, Genova, Palermo e Torino.",
        "Internal Description":"schede tematiche: StaLi\nluogo: Genova\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":432,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 busta Valentino Valentina con appunti Gadda in penna rossa. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppArt, QP\nlibrary: HA, QP\nluogo: Roma\ndescrizione: All'interno: Carta geografica Roma e dintorni.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":433,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 notiziario Sansoni ottobre 1956.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Notiziario",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":434,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 busta della Deutsche Bibliothek Rom \u2013 Sede romana. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ndescrizione: All'interno invito per mostra su Kafka ed un per mostra su Kien.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":435,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 cartoncino datato da Melegnano 7 maggio 1971 del prof R. Carrozzari.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":436,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 fascicolo del Dizionario biografico degli autori di tutti i tempi n. 18 da FR a GE della Fabbri-Bompiani.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ndescrizione: Anno 1970. Foglietto bianco a segnalibraryro a pag. 211 per Gadda C. E.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo"
    },
    {
        "Unnamed: 0":437,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: N. 1 pampleth di Gian Paolo Marchi.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: Titolo: \u201cUn umanista veronese negli uffici della Cancelleria pontifica\u201d. Estratto da Studi Storici Veronesi con dedica autografa a Gadda. Data 11.10.1967.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":438,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 estratto dagli atti del Convegno di studi sulla Lingua parlata. 1970. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers, EstrAAVV\ntipo: Estratto\ndescrizione: Titolo: \u201cDi Pasolini e di Gadda\u201d. Autore Silvio Pellegrini.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":439,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 busta con invito ad inaugurazione Mostra del Mantegna a Mantova. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Invito\ndescrizione: Pi\u00f9 auguri della Olivetti per il 1959, foto di un azulejos, e altro biglietto auguri Electa editrice.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":440,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 estratto del racconto \u201cIl boom di Roscellino\u201d di Cesare Cases con dedica autografa dell'autore a C. E. Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: EstrAAVV\ntipo: Estratto",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":441,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 cartoncino invito per conferenza di Pietro Bigongiari sull'Introduzione sinottica alla Poesia di Ungaretti.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: Anno 1962.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":442,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 busta marrone indirizzata a Gadda dalla SEGISA.",
        "Internal Description":"schede tematiche: EstrAAVV\ntipo: Estratto\ndescrizione: All'interno estratto da La politica estera della Repubblica Italiana, titolo: \u201cGli intellettuali e la politica internazionale\u201d di Enzo Forcella, con dedica autografa dell'autore. Inoltre di Silvio Pellegrini estratto dal titolo \u201cL'unit\u00e0 del Don Chisciotte\u201d, con dedica autografa e lettera allegata di ringraziamento, 09.04.1965.\ndata: 1965-04-09 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":443,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 busta marrone indirizzata a Gadda dalla Riccardo Ricciardi editore.",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\ndescrizione: All'interno: prove di stampa per \" a Raffaele Mattioli, dedicando queste pagine\" e Relazione Accademia dei Lincei per conferimento premio Feltrinelli. Parlano di Gadda.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":444,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 busta bianca con auguri di Garzanti per anno 1958.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Biglietto d'auguri\ndata: 1958-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":445,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant asta del 1972 a Palazzo Rattazzi \u2013 Roma.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Roma\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":446,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 busta della Vallecchi con auguri.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Biglietto d'auguri",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":447,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 stampa con annesso biglietto da visita di Fausto Coen.",
        "Internal Description":"schede tematiche: StaLi\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":448,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 agendina in pelle dell'anno 1913, intonsa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Age\ntipo: Agenda",
        "External Description":"forma: Stampa"
    },
    {
        "Unnamed: 0":449,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 agenda in finta pelle verde della Vallecchi del 1959 intonsa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Age\ntipo: Agenda\ndata: 1959-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa"
    },
    {
        "Unnamed: 0":450,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: n. 1 agenda in finta pelle rossa della Vallecchi del 1960, intonsa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Age\ntipo: Agenda\ndata: 1960-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa"
    },
    {
        "Unnamed: 0":451,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 estratto di Rivista di cultura marinara del 1950. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: EstrAAVV\ntipo: Estratto\ndescrizione: Titolo: \u201cDizionario del Gergo marinaresco\u201d di B. Bert\u00f9.\ndata: 1950-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":452,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 articolo del Le Vie d'Italia.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: \u201cLa grande bonificazione ferrarese\u201d a firma di Carlo Emilio Gadda. Anno 1939.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":453,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 copia dell'Elenco degli allievi morti in guerra ai quali \u00e8 stata conferita la Laurea ad onore. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: Anno 1919. V'\u00e8 il nome di Enrico Gadda, segnato con punto di penna blu.\ndata: 1919-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":454,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 copia dell'estratto della Nuova Antologia del 1 giugno 1940. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: EstrGadda\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: Titolo: \u201cTecnica e Poesia di Carlo Emilio Gadda\u201d.        \ndata: 1940-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":455,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 5 copia della Relazione su premio Feltrinelli dell'Accademia dei Lincei del 1962. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG \ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: Citato Gadda.\ndata: 1962-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":456,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 4 men\u00f9 per il Congresso internazionale degli scrittori.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Men\u00f9\ndescrizione: Napoli 18-21ottobre 1958.\ndata: 1958-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":457,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 riproduzione fotografica su tela di \"Beatrice d'Este\".",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":458,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito alla Galleria d'arte moderna Il fiore a Firenze per l'artista C. Franca.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Firenze\ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":459,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito alla cerimonia commemorativa del decennale della scomparsa di Giuseppe Marotta. Roma.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Roma\ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":460,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 estratto dal Belfagor \"Una stagione narrativa\".",
        "Internal Description":"schede tematiche: EstrAAVV\ntipo: Estratto",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":461,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 busta bianca indirizzata a Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG \nluogo: Milano\ntipo: Invito\ndescrizione: All'interno n. 4 inviti Comune di Milano del 1971-1972-1973 per mostre.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":462,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito della Galleria Il Prisma di Verona per personale di Guido Borellini (lettera del pittore a Gadda nella sezione corrispondenza). ",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Invito\ndescrizione: Anno 1970.\ndata: 1970-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":463,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito con cartoncino del 1969 a mostra personale di Adriana Pincherle.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Invito\ndata: 1969-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":464,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 2 fotocopie per rappresentazione teatrale della Compagnia della Luna sull'Adalgisa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: L'A, StaLi\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":465,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 3 altri inviti Comune di Milano a mostre del 1972-1974.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG \nluogo: Milano\ntipo: Invito\ndata: 1974-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":466,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito della Galleria Internazionale a Roma per personale su Ottavio Gionta.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Roma\ntipo: Invito\ndescrizione:  Anno 1975.\ndata: 1975-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":467,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito del 1965 per inaugurazione Centenario Gaddiano da parte del Presidente della Repubblica.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG \ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":468,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito dell'Accademia bavarese del 1972.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":469,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 biglietto auguri per il 1966 della Garzanti.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Biglietto d'auguri",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":470,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n.1 piccolo catalogo del 1949 di libri francesi pubblicati da Presse Universitaire de France.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Catalogo",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":471,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 biglietto auguri della Piper & Co., con biglietto da visita di Giulio Einaudi, 1968.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Biglietto d'auguri\ndata: 1968-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":472,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 biglietto di auguri di Electa editrice.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Biglietto d'auguri",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":473,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito alla conferenza del prof. Paul Imbs del 30. ottobre 1973.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Invito\ndata: 1973-10-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":474,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 programma del 3\u00b0 concerto stagione sinfonica al Teatro Comunale di Firenze. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Firenze\ndescrizione: Anno 1941.\ndata: 1941-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":475,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 2 biglietti invito, uno della Casa editrice Le Monnier del 1972, altro di Giulio Einaudi 1972.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG \ntipo: Invito\ndata: 1972-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":476,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito della mostra \"Gli antichi ori di Colombia\".",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG \ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":477,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito della Galleria Pananti per mostra su Quinto Martini.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":478,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n.1 biglietto auguri del 1969 di Giulio Einaudi.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Biglietto d'auguri",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":479,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n.1 biglietto invito Comune di Milano per inaugurazione Sezione Egizia dei Civici Musei.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Milano\ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":480,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 biglietto auguri Galleria Pananti del 1971.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Invito\ndata: 1971-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":481,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 curioso biglietto auguri quadripartito in Lingua Spagnola, stampato per il 1966, solo per pochi amici da Rafael Alberti e Maria Teresa Leon, firmato dall'Autore.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Biglietto d'auguri\ndata: 1966-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":482,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: in busta diplomatica numerosi inviti alla Festa della Repubblica e a ricevimenti per Capi di Stato stranieri. Si notano Ceaucescu, Selassi\u00e8.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":483,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: Altri inviti della Mondadori, del Centro Culturale Francese a Roma.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Roma\ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":484,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito alle nozze di Palo Gadda e Luisa Portaluppi Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":485,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 biglietto dell'Opera Bonometti per ricezione lire 100 a favore di Carlo Emilio Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Biglietto evento",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":486,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 1 cartolina pubblicitaria del Grand Hotel del Parco, Pescasseroli.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Cartolina",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":487,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 ritaglio articolo giornale non id. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Titolo \"Si chiama cru la chiave per provare il vino buono\u201d. Firma Bruno Cerdonio. Ampia evidenza in pennarello rosso di Gadda su parte articolo, parla del club delle fattorie.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":488,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 3 biglietti Prima Comunione 1969-1972.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Biglietto evento\ndata: 1972-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":489,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 piccolo paesaggio su cartone di Castello su Lago. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Dis\ntipo: Disegno\ndescrizione: Danneggiata, spezzata in due parti.",
        "External Description":"forma: Disegno\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":490,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 3 piccoli cataloghi novit\u00e0 Garzanti.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Catalogo",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":491,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 3.0 \/ unit\u00e0: n. 4 numeri della rivista Nostro tempo. Anni 1969-1972.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Rivista e giornale\ndata: 1972-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":492,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 92 pagine dattiloscritte di Luisa Podest\u00e0 Gadda, pagine di diario. Genova 2 giugno 1972.\n\n",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\nluogo: Genova\ntipo: Diario\ndata: 1972-06-02 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":493,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 3 disegni di De Pisis tratti dagli \u201cAnni\u201d di Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Dis\ntipo: Disegno",
        "External Description":"forma: Disegno\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":494,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 foto di opera di Capaci Bruno \"Confronto\" . XXV biennale di Venezia 1950",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Venezia\ntipo: Fotografia\ndata: 1950-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":495,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 lettera della SIAE per assegnazione rendita vitalizia a C.E. Gadda del 3 Gennaio 1966.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetSIAE\ntipo: Lettera\ndata: 1966-01-03 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":496,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 Lettera SIAE del 7,3,1964 con richiesta di consegna opere pubblicate tra il 1931-1934. Appunti di Gadda in matita grigia.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetSIAE, AppPers\ntipo: Lettera\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":497,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 lettera alla SIAE da parte dell'avvocato Frisoli (avv.to di Gadda), per percentuali Diario di Guerra e prigionia. Appunto a penna blu di Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetSIAE\ntipo: Lettera",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":498,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: Alcuni rendiconti Garzanti anni 1960",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Rendiconto\ndata: 1960-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":499,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 3 ricevute quota sociale alla SIAE.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Ricevute",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":500,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 busta con timbro: Frigette Italia spa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Dis\ntipo: Disegno\ndescrizione: All'interno riproduzione a colori di quadro di nobiluomo rinascimentale, ( \"Il Valentino?\")",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":501,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: v. 1 copia della pubblicazione a fascicoli, della Fabbri sulla Divina Commedia.",
        "Internal Description":"schede tematiche: StaLi\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: Fascicolo n. 5 . Inferno canto V. anno 1955.\ndata: 1955-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":502,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 4 carte geografiche del Touring Club",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Carta geografica",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":503,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n, 1 carta geografica per le manovre di campagna del 1908 del 3 corpo d'Armata. . A mani Gadda in inchiostro nero: \" Questa carta geografica della Regione Brianzola mi FU donata nell'estate 1908 da un tenete degli alpini ospitato in casa nostra durante le manovre. Carlo Emilio Gadda. Duca di Sant'Aquila 1913.\"",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Carta geografica\ndata: 1908-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":504,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 grande carta geografica della Consociazione Turistica Italiana del Mare del Nord. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Carta geografica\ndescrizione: Scala 1: 1.500.000.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":505,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant invito alle cerimonie celebrative del V centenario nascita Aldo Manuzio. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Venezia\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: Venezia 9.9.1949.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":506,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant di n 38 pagine sul Lazio con numerose foto.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: Copertina marroncina e acquedotto romano.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":507,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant sulla fonderia di Cornigliano",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":508,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant asta pubblica tesori d'arte Palazzo Bramante.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":509,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant Asta pubblica Albergo Hilton.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: All'interno Notiziario Granmercato antiquario Babuino",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":510,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: n. 1 grande depliant su mostra celebrativa a Terni nel gennaio 1973 su Orneore Metelli. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: All'interno invito a mostra I Leonardeschi ai raggi x del 1972.. Frontespizio busta invito per mostra Metelli e foglio esplicativo",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":511,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 3.0 \/ unit\u00e0: n. 1 relazione dattiloscritta di 110 pagine + indice analitico.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DisTec \ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: Titolo: \u201cConsorzio per l'Acquedotto del Fiora in provincia di Grosseto\u201d. All'interno anche disegni tecnici.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":512,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant L'Illustrazione Italiana.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG \ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":513,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: n. 1 foglio Biblioteca Scolastica di Classici Italiani.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":514,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant \"Otto bizzarrie di Francesco Pianta\", auguri del Sodalizio del libro per il 1961.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndata: 1961-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":515,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: n. 3 foto di paesi non id in Toscana. Anni 30-40. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndata: 1940-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":516,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: n. 1 foto \"sezione dei piloni della chiesa\". Chiesa non id.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":517,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: n. 1 foto delle \"Cose in silenzio\u201d di Minassian Leone. XXV Biennale di Venezia",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Venezia\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":518,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: n. 4 foto in bianco e nero di quadri di Van Gogh. Appunti in matita non a mano Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":519,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: n. 8 foto in bianco e nero di particolari opere d'arte. Didascalie.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":520,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: n. 6 illustrazioni di Fabrizio Clerici per il volume \"Il guanto nero\" di Libero de Libero, edito dal Sodalizio del libro in Venezia. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Venezia\ntipo: Disegno\ndescrizione: Anno 1959.\ndata: 1959-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Disegno\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":521,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: n. 5 carte geografiche contenute in una fascetta. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Carta geografica\ndescrizione: Carte in francese per la campagna del 1870.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":522,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: n. 1 cartolina illustrata con sul recto a mani Gadda: \u201cCarlo Emilio Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\nluogo: Roma\ntipo: Cartolina\ndescrizione: Polemiche e pace sul direttissimo 1933 Roma-Milano. C.E.Gadda\u201d.\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":523,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: n. 1 articolo giornale spagnolo non id. del 13.7.1953 sull'ultimatum inglese all'Egitto. (Crisi canale di Suez).",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1953-07-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":524,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: n. 1 articolo giornale spagnolo non id. del 12 luglio 1953 su Ungaretti a Salamanca.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1953-07-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":525,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: n. 1 fascicolo in copertina grigia dal titolo: \u201cGadda\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: BibSec\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: All'interno: \u201cQuattro domande a Gadda\u201d Alcune correzioni in penna blu a mani Gadda.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo"
    },
    {
        "Unnamed: 0":526,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: n. 1 lunario del Contadino siciliano, ottobre-novembre 1941.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Lunario\ndata: 1941-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":527,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: n. 1 lunario del Contadino siciliano, gennaio-febbraio 1942.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Lunario\ndata: 1942-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":528,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: n. 1 estratto da La Nuova Antologia del 1934. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Estratto\ndescrizione: Titolo: \u201cCasa di Riposo\u201d di Gianna Manzini. Dedica autografa dell'autore a Gadda.\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":529,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: n. 2 estratti da La Nuova Antologia del 1939.",
        "Internal Description":"schede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\ntipo: Estratto\ndescrizione: Titolo: \u201cLa mostra leonardesca di Carlo Emilio Gadda\u201d. Su entrambe le copie correzioni a mani Gadda.\ndata: 1939-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":530,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: n. 1 libretto dal titolo: \u201cLa vita e gli amori di Madame di Pompadour\u201d di Nancy Milford, anno 1971.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro\ndata: 1971-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":531,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 6.0 \/ unit\u00e0: n. 2 libretti della Societ\u00e0 Cooperativa Alberghi Popolari di Milano 1910.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndata: 1910-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":532,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 6.0 \/ unit\u00e0: n. 2 pubblicazioni del 1956 de Reveu Litt\u00e8raire mensuelle, Livre de France.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":533,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 6.0 \/ unit\u00e0: n. 1 ristampa del decreto di condanna di Galileo. Anno 1888 e fotocopia recente dello stesso.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":534,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 6.0 \/ unit\u00e0: n. 1 pampleth in copertina rosa, anno 1959, per le nozze di Maria Pia Ronchetti e Herbert Fleisch.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":535,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 7.0 \/ unit\u00e0: n. 1 libretto \u201cLa diceria dell'untore\u201d del 1966.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":536,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 7.0 \/ unit\u00e0: n. 1 libretto d'opera \u201cLa passione di San Matteo\u201d di Bach. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndescrizione: Teatro comunale di Firenze, 19.04.1943.\ndata: 1943-04-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":537,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 7.0 \/ unit\u00e0: n. 1 busta bianca con appunti in penna blu e matita a mani Gadda per viaggio in Spagna. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppVia, AppPers\ntipo: Invito\ndescrizione: Inviti dell'Istituto di Lingua Spagnola e biglietto da visita di Angel Alvarez de Miranda, direttore dello stesso Istituto.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":538,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 7.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito in spagnolo per la presentazione del Corpo diplomatico spagnolo. S.d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG \ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":539,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 7.0 \/ unit\u00e0: n. 1 cartoncino azzurro con in oro \u201cHubner, Hotel Quarnero, Abbazia\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":540,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 7.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito del Sindaco di Roma per anniversario fondazione citt\u00e0 di Roma. Anno 1965.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG \nluogo: Roma\ntipo: Invito\ndata: 1965-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":541,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 7.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant, copertina grigia-azzurra, della mostra opere artisti 3\u00b0 raduno P.S. Rodocanachi in Arenzano. Anno 1959.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndata: 1959-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":542,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 8.0 \/ unit\u00e0: Viaggio in Spagna del 1953. Depliant, cartoline e mappe delle citt\u00e0.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppVia, AppPers\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndata: 1953-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":543,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 9.0 \/ unit\u00e0: n. 2 inviti Comune di Milano a mostre.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Milano\ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":544,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 9.0 \/ unit\u00e0: n. 1 cartolina per la Pace.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Cartolina",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":545,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 9.0 \/ unit\u00e0: n. 5 cartoline di Casa mamma Domenica a Milano.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\nluogo: Milano\ntipo: Cartolina",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":546,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 9.0 \/ unit\u00e0: n. 1 busta bianca per auguri 1967 con lettera accompagnamento Einaudi.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetEinaudi\ntipo: Biglietto evento",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":547,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 9.0 \/ unit\u00e0: n. 1 cartoncino Legatoria Donati in Roma.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Roma\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":548,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 9.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito ai Luned\u00ec del Vieusseux. Anno 1958.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":549,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 9.0 \/ unit\u00e0: n. 1 invito dell'Istituto Italo-Latino Americano 1971.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Invito",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":550,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 9.0 \/ unit\u00e0: n. 1 biglietto auguri della Giangiacomo Feltrinelli.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Biglietto evento",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":551,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: Crociera del Conte Rosso 1931.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppVia\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndata: 1931-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":552,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: Programma cinema Conte Rosso con appunti a matita Gadda in ultima di copertina.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":553,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: Programma cinematografico Conte Rosso.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":554,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 2 elenchi passeggeri della Crociera Conte Rosso 9-25 luglio 1931. Gadda in prima classe.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndata: 1931-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":555,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant di 15 pagine Isola di Rodi.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Isola di Rodi\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":556,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 3 menu pranzo prima classe del Conte Rosso.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Men\u00f9",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":557,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant di Zara.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Zara\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":558,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant in inglese The Archeological greece.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":559,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 3 depliant della crociere del Conte Rosso del 1931.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":560,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant su Tripoli.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\nluogo: Tripoli\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: Alcuni appunti a matita di Gadda in prima di copertina.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":561,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 copia del giornale Atlantico.",
        "Internal Description":"schede tematiche: QuoRi\ntipo: Copia di pagine di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":562,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant turistico su Venezia.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: Venezia\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":563,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 men\u00f9 del Continent via Harwich.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Men\u00f9",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":564,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant in tedesco.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":565,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 depliant dell'Hotel Pension Suisse a S. Margherita Ligure.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\nluogo: S. Margherita Ligure\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":566,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 foglietto Navigazione Generale Italiana.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":567,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 cartolina piroscafo Principessa Mafalda.\t",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Cartolina",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":568,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 menu del Principessa Mafalda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Men\u00f9",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":569,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 elenco passeggeri del Mafalda con nome Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":570,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 menu del Neptunia, VII crociera del Dopolaro Provicniale di Milano (Milano-Venezia-Zara-Tripoli-Malta-Trieste-Milano). Anno 1935.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\nluogo: Milano\ntipo: Men\u00f9\ndata: 1935-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":571,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: n. 1 carta di El Calafate.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Carta geografica",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":572,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Cartellina in cartone a motivi geometrici da ordinamento gaddiano.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Carta geografica",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":573,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: n. 78 carte geografiche dell'Italia del T.C.I, anni 1930, pi\u00f9 una guida turistica delle Dolomiti del 1960 ed altra guida turistica sulle Dolomiti.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Carta geografica\ndata: 1930-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":574,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: n. 1 carta geografica dei Tre Laghi.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Carta geografica",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":575,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Cartellina in cartone a motivi geometrici. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ndescrizione: Ordinamento gaddiano",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":576,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IV \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Mappe e guide turistiche dei viaggi di Gadda, Italia, Francia e Inghilterra.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Carta geografica",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":577,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 rubrica telefonica di 100 pagine. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ndescrizione: Copertina grigio verde staccata. Dimensioni 15x21 cm.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Rubrica"
    },
    {
        "Unnamed: 0":578,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 rubrica telefonica di 99 pagine. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ndescrizione: Copertina azzurrina. All'interno qualche ritaglio di giornale e fogli con piccoli appunti. Dimensioni 15x20,5 cm. Datata a mani Gadda \u201cMarzo 1968\u201d.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Rubrica"
    },
    {
        "Unnamed: 0":579,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 rubrica telefonica degli anni romani di 70 pagine. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ndescrizione: Si noti l'abitudine di Gadda di scrivere, sottolineare o fare asterischi rossi sui nominativi pi\u00f9 importanti. All'interno fogli sparsi di indirizzi, ricette mediche. Si noti una minuta per Bonsanti. Copertina oro e argento. Dimensioni 15x21 cm.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Rubrica"
    },
    {
        "Unnamed: 0":580,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno copertina rigida in finta pelle stampata. \u201cCelle Lager 1918\u201d a mani Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: GGP, AppLetIng, AppTec\nlibrary: GGP,  AL, T\ntipo: Quaderno\ndescrizione: N. 5 pagine iniziali numerate da Gadda da 1 a 5 pi\u00f9 altre 55 pagine sempre numerate da Gadda da 1 a 55, pi\u00f9 18 pagine bianche. Numerosi fogli strappati. Quaderno di esercizi in inglese e francese. Scritto a matita e penna nera. Si notino, nella seconda serie di pagine numerate da Gadda, a pag. 1 disegno circolo filo spinato gocciolante sangue, pag. 11 una lira, pag. 29 un castello, pag. 31 un alpino, pag. 36 ritratto di Betti fatto a matita, datato 18.08.1918. Dimensioni quaderno 21x15 cm.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":581,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno in copertina marrone morbida. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppLetSpa\nlibrary: SL\ntipo: Quaderno\ndescrizione: N. 9 pagine di parole spagnole. Interessante a seguire 2 pagine di una poesia di Gadda. Poi pagine bianche.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":582,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N . 1 quadernetto in copertina semi-rigida marrone. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Dimensioni 17x12 cm. Tutte pagine bianche tranne le altre due con elenco oggetti lasciati nel 1933 in via Legnano 16, tra cui una rivoltella piccola, pi\u00f9 altri oggetti.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":583,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quadernetto copertina rigida in finta pelle blue.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppLetSpa, AppLetIt\nlibrary: SL, IL\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Sul frontespizio \u201cSalamanca 1953\u201d. Contiene appunti di Gadda in spagnolo e italiano. Penna blu e matita grigia. Dimensioni 15x10,5 cm.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":584,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quadernetto copertina semi-rigida marrone. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont, AppTec\nlibrary: T\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Sul frontespizio \u201cNotes\u201d. Appunti e conti. Bella descrizione del radiatore a pag. 38. Dimensioni 9x14 cm.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":585,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 notes copertina rigida marrone, scritta \u201cNotes\u201d in nero sul frontespizio.m.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppLetIt, AppLetFr\nlibrary: IL, FL\ntipo: Quaderno\ndescrizione: All'interno appunti, presi apparentemente in tempo reale per commedie italiane e francesi. Datato mani Gadda \u201c1952-1968\u201d. Pagine bianche 16. Un foglietto staccato. Al centro pagine strappate. Dimensioni 10x15 cm.\ndata: 1968-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":586,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno in copertina marrone chiaro, semi-rigida. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppScol, AppPers, AppArt\nlibrary: HA\nluogo: Venezia\ntipo: Block notes\ndescrizione: Sul frontespizio stampato appunti. Pagine totali 39. Prime 12 pagine descrizione Mostra di Lorenzo Lotto a Venezia nel 1953, seguono 25 pagine bianche, poi 2 pagine appunti spese per viaggio a Venezia 1953. Dimensioni 12x17 cm.\ndata: 1953-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto"
    },
    {
        "Unnamed: 0":587,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno con copertina morbida in finta pelle nera. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppTec, Cont\nlibrary: T\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Dimensioni 10x16,5 cm. Pagine totali 47. Disegni tecnici a matita di Gadda. Appunti spese in inchiostro nero per Ammonia, anno 1930.\ndata: 1930-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":588,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno in copertina rigida bluette.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\nluogo: Longone\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Pagine totali 26, molte pagine sono state strappate. Spese dettagliate per la stampa dei suoi libraryri e la prima volta E. Interessante descrizione Longone come non investimento. Spese primo semestre 1928.\ndata: 1928-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":589,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno in copertina rigida bluette, uguale al precedente. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Pagine totali 36 e compare Elena, la E misteriosa. Spese secondo semestre 1928.\ndata: 1928-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":590,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno in copertina semi-rigida di pag. 39. Spese 1934.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Dimensioni 20x16 cm.\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":591,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno copertina morbida. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Frontespizio \u201cBella copia\u201d. Pagine totali 102. Nota spese anno 1959. Apparentemente \u00e8 l'ultimo anno che compare E. Dimensioni 15x20cm.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":592,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno copertina morbida. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Nulla in frontespizio. Pagine totali 136. Rendiconto spese anno 1962. Dimensioni 15x20 cm.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":593,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno in copertina morbida gialla, lacerata. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Pagine totali 49, solo 3 pagine compilate con rendiconto spese anno 1962. Dimensioni 15x20 cm.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":594,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno in copertina semi-rigida marrone.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndescrizione: In frontespizio stampato \u201cNotes\u201d. Pagine totali 38. Alcuni appunti sul cinema, sul film \u201cAntonio e Cleopatra\u201d, poi nota spese viaggio in Francia 1952. Dimensioni 15x10 cm.\ndata: 1952-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":595,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno in copertina semi-rigida marrone.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndescrizione: In frontespizio stampato \u201cNotes\u201d. Pagina 30 bianche. Uguale al precedente.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":596,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno in copertina semi-rigida in finta pelle nera. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Pagine 58. Nota spese anno 1941.\ndata: 1941-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":597,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina rigida marrone, ordinamento gaddiano.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet, LetComDante, Annotazioni bibliografiche, Cont \nluogo: Milano\ntipo: Quaderno\ndescrizione: All'interno: un articolo in tedesco su Gadda del 13.08.1972, una lettera del Comitato per le onoranze a Dante, un certificato di nascita, rilasciato dal Comune di Milano a Gadda il 28.04.1961, una battuta dell'Ansa, il pamphlet \u201c27, rue Jacob\u201d del febbraio 1963 in francese, un brogliaccio per telegramma a Emilio Cecchi, datato 25.05.1963, un altro pamphlet di \u201c27, rue Jacob\u201d del maggio 1963, una ricevuta versamento di lit 20.000 del 1963 al Sindacato Nazionale Scrittori, un'altra ricevuta di lit 6.600 del 1963 alla Cassa Assistenza e Previdenza degli scrittori, un'altra di lit. 3.000 alla Comunit\u00e0 Europea degli Scrittori, Certificato di voto alle politiche di C. E. Gadda del 1963, uno stampato di 4 pagine della Cassa Nazionale di Assistenza e Previdenza per gli scrittori italiani, un foglio a righe con alcuni appunti di conti a mano Gadda, n. 3 fogli battuti a macchina dei versamenti Inps fatti da Gadda, n. 1 lettera della Comunit\u00e0 Europea degli scrittori a tutti i soci del 1963, n. 3 ricevute quote sociali, n. 8 distinte in bianco del Credito Italiano, n. 2 piccoli fogli con appunti di conti a mani Gadda per il '63\/'64.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":598,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 rubrica telefonica in copertina marmorizzata rossa, pagine 83.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind \ntipo: Quaderno\ndescrizione: Indirizzi e numeri telefono, numerosi fogli sparsi all'interno. Dimensioni 21x15 cm.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":599,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno in copertina rigida marrone. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Dimensioni 20,5x15 cm. Pagine 78, rendiconti spese 1961.\ndata: 1961-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":600,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno in copertina rigida con disegni floreali. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Dimensioni 20x14 cm. Pagine 99. Rendiconti entrate e spese anno 1958.\ndata: 1958-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":601,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quadernetto a spirale copertina morbida azzurra.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Dimensioni 12x8 cm. Pagine 26. Appunti di indirizzi a matita.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":602,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quadernetto a copertina morbida marroncina con scritto \u201cNOTE\u201d in frontespizio. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Dimensioni 12x8 cm. Pagine 30. Indirizzi e numeri di telefono. Fogli sparsi con altri indirizzi.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":603,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno a spirale senza copertina. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Dimensioni 10x15 cm. Qualche appunto Gadda.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":604,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 quadernino a spirale, copertina morbida azzurra. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind, AppPers\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Agendina Gadda, indirizzi, appunti, anni romani.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":605,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 63 piccoli calendari, da barbiere, proFUmerie, cartolerie dal 1903-1930.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali, Og\ntipo: Calendario\ndata: 1930-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":606,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa vuota. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet \ndescrizione: A mani Gadda in matita \u201cSolaria fino al 1936\u201d.\ndata: 1936-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":607,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont, ArtLet\nluogo: Roma\ntipo: Ricevute\ndescrizione: A mani Gadda \"Certificati e documenti diversi 1933. CEG. Domande italiani all'estero, esenzione da Circolo Filologico, Ricevute, Minute e clinica, ecc.\" All'interno piccola busta bianca con 5 ricevute clinica privata di Roma per ricovero anno 1933, busta con ricevute Pensione White dal 1 gennaio al 4 marzo 1933, 1 depliant pubblicazioni di Solaria, tra i titoli \u201cLa Madonna dei Filosofi\u201d.\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":608,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa con sul frontespizio a mani Gadda: \"Vendita Longone 15 maggio 1937. Milano via dell'Orto 16, dott. Antonio Longhi\u201d. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\nluogo: Longone\ntipo: Foglio\ndescrizione: All'interno un foglio di 4 facciate a quadretti. Appunti di Gadda a matita per la vendita di Longone, telegramma a Clara di vendita della villa, 1 foglio, uno con copia del contratto di vendita della villa.\ndata: 1937-05-15 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":609,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\nluogo: Longone\ntipo: Ricevute\ndescrizione: Sul frontespizio a mani Gadda: \"Atti notevoli e ricevute importanti 1936. Successione. Polizze e lettera Italiana Incendio, regolamento, annullamento, bollette Edison, Ricevute Notaio dr. Longhi, Regolamento e ricevute Castelli, Tasse e oneri Longone 1936\u201d. All'interno: Cartella esattoriale 1936, ricevuta tomba della madre, ricevuta guardie giurate di Erba, altre cartelle esattoriali.\ndata: 1936-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":610,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Cartella esattoriale 1936, ricevuta tomba della madre, ricevuta guardie giurate di Erba, altre cartelle esattoriali.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ndata: 1936-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":611,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca a mani Gadda: \"Solaria, contratti e liquidazioni\". ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Ricevute\ndescrizione: Busta vuota.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":612,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Documenti personale vari di Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ndescrizione: Libretto personale per il Conte Rosso, crociera del 1931, libraryretto ferrovie dello Stato con foto (anno 1966), Carta identit\u00e0 argentina con foto ed impronta digitale (anno 1923), tessera postale di riconoscimento con foto (anno 1966).\ndata: 1931-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":613,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: N. 1 tessera ferrovia dello stato con foto (1943), n. 1 tesserino Unuci con foto anno 1951 con 11 tagliandi iscrizioni anni diversi dal 1929 al 1939, tesserino albo professionale giornalisti con foto dell'anno 1935, n. 2 tessere per ingresso alla borsa valori di Milano (anni 1936 e 1941), n. 5 tesserini iscrizione alla corporazione fascista dei professionisti ed artisti (dall'anno XIV al XVII), n. 2 tesserini con foto del Sindacato Nazionale Scrittori di Roma (anno 1951).",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\nluogo: Milano\ntipo: Tessera\ndata: 1939-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":614,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: N. 1 tessera iscrizione Teatro degli Indipendenti, n. 1 tesserino Unuci anno 1930, n. 1 tesserino ordine interregionale del Lazio-Umbria-Abruzzo e Molise dei giornalisti con foto (anno 1951), n. 1 tesserino iscrizione al Circolo Filologico Milanese con foto Gadda in divisa (anni 1918-1919), n. 1 tesserina con foto della Gazzetta del Popolo (anni '40?), n. 1 passaporto con foto (anno 1966), n. 1 Supplemento ufficiale austriaco ai passaporti (anno 1925), n. 1 passaporto con foto (anno 1929), n. 2 tessere con foto argentine, n. 1 cartina topografica di Buenos Aires (anni '30), n. 2 tessere Borsa Valori di Milano, anni 1938 e 1939 (presentatore Agente di Cambio Ettore Boffa, vedasi lettere in archivio), n. 1 tessera ferroviaria argentina con foto, n. 1 tessera ferrovie dello Stato con foto ( anno 1927), n. 1 passaporto con foto (anno 1950).",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\nluogo: Buenos Aires\ntipo: Tessera\ndata: 1930-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":615,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: N. 1 tesserino Unuci del 1951 con foto, tessera iscrizione alla Biblioteca Sforzesca anno 1935, n. 1 tesserino con foto Gadda del Touring Club del 1929, n. 1 tessera iscrizione Opera Nazionale Dopolavoro ferroviario con foto del 1935, n. 1 tesserino iscrizione al Sindacato Nazionale Scrittori Roma del 1951, carta identit\u00e0 Gadda del 1941 con foto. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\nluogo: Roma\ntipo: Tessera\ndata: 1951-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":616,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: N. 1 block notes con copertina bluette semi-rigida di 67 pagine di cui 16 scritte a mani Gadda. Conti e ricevute per lavori ingegneristici del 1922.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppPers, Cont\ntipo: Block notes\ndata: 1922-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa"
    },
    {
        "Unnamed: 0":617,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\nluogo: Milano\ntipo:  Ricevute, Lettera\ndescrizione: A mani Gadda sul frontespizio: \u201cContenzioso dipendenti mamma (Milano e Longone) 1936-1937\u201d. All'interno contributi assicurativi, lettere avvocato Gerosa per chiusura pratica Nascimbeni.\ndata: 1937-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":618,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca tasse 1937.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ndata: 1937-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":619,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca con scritto Gadda su frontespizio \u201cRicevute Vieusseux, Universit\u00e0\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":620,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 santino di S. Angela Merci, con scritto di Suor Adelaide. Anno 1935.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Santino\ndata: 1935-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":621,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca con scritto Gadda \u201cTasse 1936\u201d (tasse complete).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ndata: 1936-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":622,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca con a mani Gadda \u201cImportanti ricevute del Politecnico\u201d (conservate all'interno).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Ricevute",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":623,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 2 frammenti di giornale non id. (necrologio di Francesco Gadda ed uno per conferenza di Enrico Gadda).",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Ritaglio di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":624,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 foglio stampato di Letteratura.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtLet\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":625,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N.1 busta bianca con annotazioni Gadda: \u201cFascio e Rossi, Sarto, Sindacato Giornalisti...\u201d. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Ricevute\ndescrizione: All'interno ricevute Sarto Rossi per palt\u00f2.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":626,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 busta verde intestata Solaria. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Contratto\ndescrizione: A mani Gadda: \"Contratti Solaria. All'interno rendiconto Solaria del Settembre 1939 e contratto del 1933 per il Castello di Udine\u201d.\ndata: 1939-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":627,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Ricevute\ndescrizione: A mani Gadda sul frontespizio: \u201cDocumenti diversi per Sindacati giornalisti\u201d. All'interno quote iscrizione al Sindacato Interprovinciale fascista dei giornalisti. Anni 1935-1936.\ndata: 1936-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":628,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\nluogo: Firenze\ntipo: Ricevute, Contratto\ndescrizione: A mani Gadda sul frontespizio: \u201c1940 Documenti appartamento\u201d. All'interno numerose bollette acqua, gas di Via Repetti a Firenze. Contratto d'affitto di Via Repetti. Lungo elenco a mani Gadda bauli spediti.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":629,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: N. 14 fogli di carta assorbente.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Fogli di carta assorbente",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":630,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: N. 1 involto con menu del matrimonio Gadda-Ambrosi, un biglietto firmato da C.E.G., due fogli con disposizioni ospiti tavolo degli sposi. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Men\u00f9\ndescrizione: Si rimarca la presenza del conte degli Emilei (importanti a Verona).",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Involto"
    },
    {
        "Unnamed: 0":631,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Ind\ndescrizione: A mani Gadda sul frontespizio: \"Note per spedizione e copie de Il castello di Udine\u201d. All'interno indirizzario.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":632,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca di Solaria.",
        "Internal Description":"schede tematiche: MdF, CdU\nlibrary: MdF, CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: A mani Gadda: \u201cSanatoria 1936\u201d. All'interno 2 fogli di Solaria per La Madonna dei Filosofi e Il castello di Udine.\ndata: 1936-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":633,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: N. 1 depliant \u201cI ritratti del XV secolo\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Stampa, litografia, d\u00e9pliant, pamphlet",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":634,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: N. 1 cartolina depliant \u201cLa nuova casa\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LG\ntipo: Cartolina",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":635,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: N. 1 partecipazione nozze Maggi-Menni, 1934.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Partecipazione\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":636,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: N. 1 partecipazione nozze Cacherano d'Osasco.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Partecipazione",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":637,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca con a mani Gadda, sul frontespizio in matita rossa: \"Analisi e ricette mediche\". ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Ricetta medica\ndescrizione: All'interno: ricette mediche e risultati analisi sangue e urine anni 1930.\ndata: 1930-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":638,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina rigida rossa con all'interno 1 busta con testamento del 1963 ed il definitivo del 1972. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Testamento, Disegno\ndescrizione: Presente anche donazione ritratto da alpino alla famiglia Liberati. Atto notorio morte Gadda.\ndata: 1963-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":639,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: N. 1 estratto con riproduzioni di due quadri di Elisabetta I.",
        "Internal Description":"schede tematiche: EstrAAVV\ntipo: Estratto",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":640,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Vari testamenti del 1963.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Testamento \ndata: 1963-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":641,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina color salmone con a mani Gadda sul frontespizio: \"Testamento olografo\".",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Testamento \ndescrizione: All'interno Testamento del 1930.\ndata: 1930-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":642,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: N. 1 busta con 3 foto di argomento medievale. Scritte a matita rossa di Gadda illeggibili.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":643,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa. A mani Gadda: \"Caravaggio\". All'interno 2 foto quadri del Caravaggio, La tempesta del Giorgione, la Venere del Botticelli, ed un Minassian.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":644,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina rosa con foto di cupola di chiesa non id.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":645,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: N. 1 quadernino marrone. Dimensioni 17x12 cm . ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Quaderno\ndescrizione: All'interno asse ereditario della madre. Allegati 8 fogli di computisteria sempre per asse ereditario, pi\u00f9 foglio a righe e altro con riporto attivit\u00e0 e passivit\u00e0.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":646,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Documenti guerra 1915-1918.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali, GG, GGP\ndata: 1918-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":647,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina raccoglitore Velox. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali, GG, GGP\nluogo: Milano\ntipo: Tessera, Fotografia, Lettera\ndescrizione: N. 1 cartellina raccoglitore Velox. All'interno: Stato di servizio anno 1924 e stato servizio 1951, una tessera per pacco misto per prigionieri di guerra, idoneit\u00e0 fisica 1937, foto con quote del fronte Valle di Ledr, n. 3 foto del Pasubio, lettera del 25 aprile del Comando Sesta Armata per morte Enrico, n. 2 comunicazioni di Gadda prigioniero dall'Arcivescovado di Milano e da Segreteria di Stato del Vaticano, n. 1 dattiloscritto canto di guerra germanico, trovato su un prigioniero fra Cividale ed Udine, n. 1 dattiloscritto poesia intitolato: \"L'imboscato\" , n. 15 ordini di servizio anno 1916, n. 2 proclami a stampa all'Armata dal Comando della Prima armata, anno 1916; n. 2 circolari Intendenza generale dell'Esercito 1916; n. 2 ordini del giorno del 10 agosto 1916; n. 2 proclami Comando della Prima Armata del 10 luglio 1916, n. 1 ordine del giorno R. Esercito Italiano Comando Supremo del 03.08.1916, seguono altri 45 documenti tra circolari, proclami.\ndata: 1951-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":648,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: V \/ unit\u00e0: Busta rossa con a mani Gadda: \u201cRicordi di guerra. Circolari e ordini della Prima Armata. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali, GG, GGP\ndescrizione: Quelli del Carso 1917 Terza Armata, sono andati perduti col mio bagaglio sul Krasy-Vher. \u00c8 probabile che qualche altro foglio o circolare si trovi nella cassetta grigia, col materiale di prigionia, in seguito a mescolamenti posteriori. Riordinamento Archivio 1939\u201d.\ndata: 1917-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":649,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\nluogo: Longone\ndescrizione: A mani Gadda: \"Carlo Emilio Gadda. Riordinamento archivio del 1933 in Longone al Segrino. Ricordi militari del 1916.\". All'interno: altra busta arancione con a mani Gadda: \"Carte geografiche da me, Carlo Emilio Gadda, usate in guerra. Ricordi militari 1916, Riordinamento 1933\u201d. All'interno: Carte topografiche, Ordine del giorno medaglia a Enrico, fotografie aeree zona di guerra di Enrico, n. 2 cartoline Croce Rossa prigionieri di guerra, una intestata a Carlo, un biglietto a mani C.E.G. a matita su notizie su Emilio, n. 4 cartoline postali in franchigia per l'Esercito intonse, n. 1 ricevuta pacco prigionieri di guerra di Carlo, n. 1 busta bianca con a mani Gadda: \u201c14 novembre 1936, certificati militari\u201d, un foglio di congedo illimitato a Calabresi Antonio soldato, a mani Gadda: \u201cTrovato su un morto a Magnaboschi\n\n\ndata: 1936-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":650,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 busta avorio a mani Gadda in matita rossa sul fronte: \u201cRicevute ed atti Longone \u2013 Successione\u201d. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\nluogo: Longone\ntipo: Atto notarile\ndescrizione: All'interno busta rossa a mani Gadda in inchiostro nero: \u201cSuccessione Longone Milano. Polizza Antincendio Longone, Atto di notoriet\u00e0, documentazione cessazione imposte 14 nov. 1936\u201d. I documenti descritti sono all'interno di quest'ultima busta.\ndata: 1936-11-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":651,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 busta avorio a mani Gadda in matita grigia\u201d14 nov. 1936.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\nluogo: Milano\ntipo: Atto notarile\ndescrizione: Successione, atti notarili, dati catastali, ricevuta di eseguita denuncia, ricevute demaniali di pagata successione, ricevute notarili, definizione. 14 novembre 1936. Milano\u201d. I documenti descritti sono in questa busta.\ndata: 1936-11-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":652,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\nluogo: Longone\ntipo: Atto notarile\ndescrizione: A mani Gadda in inchiostro nero: \u201cCooperativa Incendi Longone e Milano. Polizze scadute e vecchie. 1933 C.E.GADDA\u201d. I documenti descritti sono all'interno busta.\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":653,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 busta rossa con altra busta stesso colore.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppTec\nlibrary: T\nluogo: Longone\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndescrizione: A mani Gadda su entrambe \u201cCarlo Emilio Gadda 1933. Modifiche Longone 1933. Ricevute Panigatti\u201d (corrispondenza in archivio Liberati). Lungo elenco di 11 pagine dei lavori fatti eseguire da Gadda.\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":654,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Libro firme FUnerale Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ScompGadda\ntipo: Libro firme\ndescrizione: Si notino: Clara Gadda, Alessandro Bonsanti, Enzo Siciliano, Enzo Golino, Leone Piccioni, Natalia Ginzburg, Alberto Arbasino.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Volume"
    },
    {
        "Unnamed: 0":655,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Atto di notoriet\u00e0 per morte Enrico Gadda del 19 aprile 1919. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Atto notarile\ndescrizione: Un libraryretto postale al portatore di C.E.G. del 1932, n. 1 ricevuta consegna poltrone Nevada in Panama a Gadda del 1972, una cartellina con copertina semi-rigida , dimensioni 23x18 cm.: all'interno due ritagli giornale, e ricette mediche per Gadda anni 1970-1972.\t\n\n\ndata: 1919-04-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":656,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Cartellina marroncina, copertina semi rigida. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\nluogo: Longone\ntipo: Attestato, Certificato\ndescrizione: Ordinamento gaddiano. A mani Gadda sul frontespizio: \"Documenti vari-Carlo Emilio Gadda, documenti militari, civili che mi riguardano. Riordinamento ottobre 1933 in Longone. C.E.Gadda\u201d. All'interno: Attestato esami Facolt\u00e0 di filosofia di Milano, anno 1928. Attestato liceale del 1923, attestato liceale del R. Liceo Parini, anno 1928. Certificato di Laurea del R. Istituto Superiore di Milano (Politecnico), anno 1924. Attestato di diploma liceale, anno 1951. Certificato stato civile, comune di Milano 1922. Stato di Servizio Regio Esercito Italiano anno 1924. Carta topografica militare zona Lago di Garda, stampato 253esima compagnia. Certificato di Laurea del Politecnico, anno 1+anno 1924. Certificato di laurea del Politecnico anno 1951. Due certificati Stato civile anno 1924. N. 3 certificati di residenza comune di Roma del 1953.\ndata: 1953-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":657,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 busta arancione, ordinamento gaddiano.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Ricevute\ndescrizione: A mani Gadda in matita rossa: \"Motta Cavagnari, ricevute biblioteche\". All'interno: un foglio a righe compilato da Gadda in penna nera, anno 1928, intestato \u201cLavori di Carlo Emilio Gadda usciti a stampa\u201d, foglio a matita con altro elenco testi, un foglio bianco con appunti su libraryri italiani e tedeschi, 1 foglio a quadretti con elenco bauli e libraryri, un mezzo foglio a righe con elenco casse e oggetti, altri 2 fogli bianchi con a matita elenco casse e oggetti Gadda con disegni. Tutto a mani Gadda.\ndata: 1928-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":658,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca con a mani Gadda in inchiostro blu: \"CEG, CEG, Contratti Riama, Avvocato Frisoli, 1959 giugno\". ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Contratto\ndescrizione: N. 1 busta bianca con a mani Gadda in inchiostro blu: \"CEG, CEG, Contratti Riama, Avvocato Frisoli, 1959 giugno\". \ndata: 1959-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":659,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Ammonia Casale 1\u00b0 semestre 1930 rendiconti spese.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Disegno\ndata: 1930-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Disegno\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":660,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Cartellina semi-rigida cartoncino marroncino con disegni a matita di Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppTec\nlibrary: T\ntipo: Disegno\ndescrizione: Disegni geometrici, foglie, ritratti.",
        "External Description":"forma: Disegno\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":661,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: N. 1 busta marrone.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppTec\nlibrary: T\ntipo: Disegno\ndescrizione: A mani Gadda sul frontespizio: \"Licenziati del nord e del Belgio \u2013 Ammonia Casale C.E.G.\". All'interno: disegni tecnici di Gadda per Ammonia Casale 1930.\ndata: 1930-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Disegno\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":662,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: N. 1 busta arancione. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Dis, DocPersonali\ntipo: Disegno\ndescrizione: A mani Gadda in matita: \u201cAmmonia Casale \u2013 C.E.Gadda. (i grandi disegni da me eseguiti e usati poi per i montaggi, non potei trattenere, per convenzione espressa, dato il loro carattere riservato. C.E.Gadda 1933)\u201d. All'interno: disegni Ammonia Casale.",
        "External Description":"forma: Disegno\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":663,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: N.1 busta dell'Enpi con elenco impianti Ammonia Casale, Abbaco per produzione ammoniaca ed altre due tavole.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Disegno",
        "External Description":"forma: Disegno\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":664,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 7 BIS \/ unit\u00e0: N. 1 quaderno con disegni geometrici di C.E.G anno 1907. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: DisTec, Cont\ntipo: Quaderno\ndescrizione: Copertina rigida grigia. Dimensioni 16,05x25,05 cm.\ndata: 1907-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Quaderno"
    },
    {
        "Unnamed: 0":665,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VI \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Cartellina rigida ordinamento gaddiano. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Minuta\ndescrizione: All'interno numerose minute di Gadda e terzi per assunzione alla Rai. Pi\u00f9 preghiera scr.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":666,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina marrone rigida, ordinamento gaddiano. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Rendiconti\ndescrizione: All'interno rendiconti Rai, Garzanti, contratto Rai, L'Approdo.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":667,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina marrone rigida, ordinamento gaddiano. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Ricevute\ndescrizione: All'interno: cartellina azzurra, copertina morbida con documentazione tasse 1963 e documentazione bancaria.\ndata: 1963-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":668,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina rigida marrone, ordinamento gaddiano. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Ricevute\ndescrizione: A mani Gadda: \u201cDichiarazione redditi per il 1965 (marzo 1966) \u2013 Documenti dimostratori\u201d.\ndata: 1966-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":669,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca in pessime condizioni.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Dichiarazione reddito\ndescrizione: Ordinamento gaddiano. A mani Gadda: \u201cDichiarazione del 1957-1962\u201d. All'interno dichiarazioni dei redditi.\ndata: 1962-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":670,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina rigida marrone.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Dichiarazione reddito\ndescrizione: A mani Gadda: \"Dichiarazione redditi anno fiscale 1967. (presentata in marzo 1968)\u201d. All'interno dichiarazioni redditi dal 1967 al 1973.\ndata: 1968-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":671,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina semi rigida con a mani Gadda: \"Banche (1968). Titoli azionari 1968\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ndata: 1968-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":672,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina rossa con documenti bancari.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":673,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: N. 1 busta bianca con a mani Gadda: \u201cTasse pagate 1962\u201d. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ndescrizione: All'interno altre buste con pezze giustificative per tasse.\ndata: 1962-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":674,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina marroncina. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Contratto\ndescrizione: A mani Gadda in matita blu: \u201cPubblicazione mio libraryro racconti presso Edizioni Solaria Contratto \u2013 diverse 1929-1930\u201d. All'interno contratto in originale 1929.\ndata: 1929-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":675,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina  arancione. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Contratto\ndescrizione: A mani Gadda: \u201cRecensione radiofonica\u201d. All'interno contratti per pubblicazioni libraryri con Garzanti e Vallecchi. All'interno originale contratto Eros e Priapo con molte correzioni a mani Gadda. 23 maggio 1967.\ndata: 1967-05-23 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":676,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina bordeaux, ordinamento gaddiano. A mani Gadda: \"Radiotelevisione Italiana RAI\". In realt\u00e0 comunicazioni bancarie e S.I.A.E.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Contratto\ndescrizione: A mani Gadda: \"Radiotelevisione Italiana RAI\". In realt\u00e0 comunicazioni bancarie e S.I.A.E.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":677,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina arancione.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Contratto\ndescrizione: Alcune scritte a matita Gadda appena leggibili. Ordinamento gaddiano. All'interno alcune comunicazioni con ufficio imposte.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":678,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina marrone rigida, ordinamento gaddiano. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Contratto\ndescrizione: All'interno corrispondenza ricevuta da Ordine giornalisti.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":679,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina rossa, copertina morbida.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Contratto\ndescrizione: All'interno: 2 buste Comit, cedolini Unuci, e due fogli riguardanti sempre l'Unuci.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":680,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: N. 1 cartellina grigio chiaro.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ntipo: Contratto\ndescrizione:  A mani Gadda in matita grigia, sul frontespizio, alcuni appunti su azioni. All'interno: Diritti Rai, alcune lettere Rai a Gadda, una minuta a Gadda e minuta a Colombo.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella"
    },
    {
        "Unnamed: 0":681,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Disegni tecnici di Gadda su veline: anno 1938, monumento al cimitero di Longone n. 2 veline, un rilievo topografico di P. Gadda, un rilevo del tetto del villino Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: AppTec\nlibrary: T\nluogo: Longone\ntipo: Disegno\ndata: 1938-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Disegno\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":682,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: VII \/ unit\u00e0: In scatola da scarpe rossa e bianca n. 499 cartoline intonse delle varie localit\u00e0 e mostre visitate da Gadda nella sua vita (Buenos Aires, Dolomiti, Ferentino, Firenze\u2026.).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Buenos Aires\ntipo: Scatola",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":683,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: IX \/ unit\u00e0: Debito per l'Erario della sig.ra Rugiadini Maria gi\u00e0 segretaria supplente della Scuola Normale di Crema,1924.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Cont\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":684,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 1 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: N. 2 foto della nonna di Carlo Emilio Gadda, n. 3 foto di Giovanni Lehr, n. 2 foto di famiglia Lehr, N. 1 foto di Francesco Ippolito Gadda, N. 6 foto di Adele Lehr.\t",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":685,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 1 \/ faldone: 3.0 \/ unit\u00e0: N. 3 foto di Emilia Gadda, 1 del di lei figlio in uniforme di cavalleria, 1 di Mario Semenza bambino, n. 2 di Enrico, 1 di Clara, 1 di gruppo.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":686,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 1 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: N. 42 foto di gruppo o di avvenimenti Otto-Novecento.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":687,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 1 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: N. 13 foto tra cui Adele anziana, e un libretto con 41 foto di Longone e gite monti vicini.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Longone\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":688,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 1 \/ faldone: 6.0 \/ unit\u00e0: N. 14 foto luoghi non identificati (Liguria? Maremma?).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":689,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 1 \/ faldone: 7.0 \/ unit\u00e0: N. 15 foto casa di Longone sotto varie angolazioni, (una anche mentre era in costruzione) compresi due paesaggi.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Longone\ntipo: Fotografia\ndescrizione: N. 12 foto famiglia Gadda a Longone. Si evidenzia foto con 4 ragazzi e sul retro scritta autografa di Gadda che si identifica e data la foto nell'ottobre 1911.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":690,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 1 \/ faldone: 8.0 \/ unit\u00e0: Libretto di foto con disegni e foto di Roma. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Roma\ntipo: Fotografia\ndescrizione: Ogni foto con commento di Gadda. Foto totali n. 29, disegni 12.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":691,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 1 \/ faldone: 9.0 \/ unit\u00e0: Libretto foto copertina verde con motivo floreale.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Stresa\ntipo: Fotografia\ndescrizione: N. 13 foto dei Fornasini a Stresa, Clara e Paolo a Cavalcaselle (VR).",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":692,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 1 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: N. 15 foto di Carlo Emilio Gadda, Clara Gadda e Paolo Ambrosi a Villa Ambrosi (Cavalcaselle in Verona), datate a mani Gadda sul retro 1928-1932.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Cavalcaselle\ntipo: Fotografia\ndata: 1932-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":693,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: Libretto di fotografie in pelle. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Sirmione\ntipo: Fotografia\ndescrizione: N. 26 foto di famiglia Fornasini, Clara e Paolo Ambrosi. Il libraryretto \u00e8 datato 1928, luoghi Sirmione, Cavalcaselle, Stresa. Di queste foto, n. 6 sono in taschino e sono di Clara e Paolo, datate 1930 a Cavalcaselle e Pegli.\ndata: 1930-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":694,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: N. 9 foto su cartoncino di paesaggi. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: A mani Gadda sul retro n. 6 foto sono identificate come la Strada del Sempione, altre Monte Rosa, Val de vero, Domodossola e Macugnaga.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":695,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 3.0 \/ unit\u00e0: Busta marrone di Fantasie d'Italia indirizzata a C.E.G. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Roma\ntipo: Fotografia\ndescrizione: All'interno. 78 foto tecniche lavori elettrici ed idraulici, stazione radio eseguite da Gadda 1932-1933. N. 21 foto della scala del Bernini e luoghi di Roma. Tutte le foto portano spiegazioni autografe o a macchina da scrivere di C.E.G.1933.\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":696,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: N.1 foto di quadro di comando datato 1929 (sul retro spiegazioni autografe di Gadda), n. 17 foto di impianti e stabilimenti non id. con C.E.G. N. 1 foto con operai e C.E.G. N. 2 foto C.E.G. con 2 personaggi non id. (datate Ostenda 21 maggio 1927). ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndata: 1929-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":697,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: N. 7 foto di luoghi, appunti Gadda sul retro, tutte del 1930. Scala centrale di Viasco, la stazione d'arrivo della FUnivia di Mazzocca e il bacino di scarico. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: N. 8 foto di montagne, appunti Gadda sul retro: \"Panorama dell'Ortles, il Gran Zebr\u00f9 visto dal Lago Ghiacciato, l'Ortles dal riFUgio Payer, la cadretta di G. Trafori vista dal Ceppo bianco, il Gran Zebr\u00f9, il Gran Zebru col riFUgio albergo della Soldana, il gran Zebr\u00f9, il Gran Zebru e l'Ortles visti dal pino del lago Gelato\", tutto autografo Gadda.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":698,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 6.0 \/ unit\u00e0: N. 10 foto di Chiesa e suo interno e quadri di mostra di Lorenzo Lotto visitata da Gadda nel 1953 a Venezia.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Venezia\ntipo: Fotografia\ndata: 1953-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":699,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 7.0 \/ unit\u00e0: Un libretto di foto, copertina rigida a fiori: n. 6 foto a Genova di Gadda con parenti ed amici per la partenza verso l'Argentina, datate 30 novembre 1922, 3 foto di Clara a Roma , sempre nel 1928, un ritratto di Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Genova\ntipo: Fotografia\ndescrizione: Una foto piccola C.E.G. e Clara, altre 5 foto partenza Argentina, n. 1 foto di Gadda e 4 persone (a mani Gadda sul retro: \u201csbarco a Buenos Aires 19.12.1922\u201d). Una busta bianca con 4 piccole foto, 2 con Gadda, su filobus si legge Sacromonte.\ndata: 1922-11-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":700,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 8.0 \/ unit\u00e0: N. 2 foto di Gadda ad Orvieto nel 1966 con la famiglia Brunacci, 4 foto viaggio in Spagna, n. 3 foto Gadda e Montale visita a Centrale termica. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: N. 1 foto di gruppo, a mani Gadda sul recto in matita: \u201cIn Tripolitania aprile 1935\u201d. N. 1 busta bianca con 5 foto, in una C.E.G., a mani Gadda in matita blu: \"fotografie Atene 1931\". \ndata: 1966-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":701,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 2 \/ faldone: 9.0 \/ unit\u00e0: N. 8 foto per il Pasticciaccio.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: Appunti a matita di C.E.G.: \"Pasticciaccio, agro romano con Picchi 1953, casolare descritto.\". N. 1 foto del 1958, sul retro a macchina: \u201cBaracche e miseria(?), non impediscono agli occupanti di avere la televisione come dimostrano le numerose antenne sulle baracche al Borghetto Travertino\u201d. \ndata: 1958-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":702,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: N. 19 foto di piloti, ufficiali e crocerossine amici di Enrico.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: Alcuni identificabili dai nomi sul retro: Golino Piero, F. Lorenzetti, Barioli Lina.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":703,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: N. 12 foto di Enrico in divisa (sempre da solo).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: N. 5 foto di Enrico Gadda sull'aereo.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":704,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 3.0 \/ unit\u00e0: N. 11 foto aeree e a terra di aerei, una busta bianco-grigio con 11 foto di zone di guerra non identificate. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: N. 1 foto aereo italiano abbattuto.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":705,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: N. 9 foto di Enrico in divisa con la madre, amici e C.E.G. N. 5 foto FUnerale di Enrico (documentate in archivio Gadda-Liberati, sezione epistolario ad Adele Lehr, vedasi I\/B. 23 bis. 1, Intendenza Sesta Armata. Stato Maggiore).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: N. 2 foto lapide Soci Circolo Filologico caduti in guerra, tra cui Enrico Gadda.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":706,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: N. 1 libretto di foto chiuso da nastrino tricolore. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: All'interno 2 ritagli giornali morte Enrico, n. 20 foto di Enrico, Carlo Emilio, aerei (la foto col cane \u00e8 documentata da lettera di Enrico a Clara in archivio Gadda-Liberati). N. 1 libraryretto di foto: all'interno n. 27 foto come sopra.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":707,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 6.0 \/ unit\u00e0: N. 1 libro foto con n. 33 foto di Enrico con 35esima squadriglia e di C.E. Gadda. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: Alcune sbiadite.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":708,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 7.0 \/ unit\u00e0: N. 8 foto in uniforma di Gadda e del fratello.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":709,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 8.0 \/ unit\u00e0: N. 26 foto campi di battaglia e soldati.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":710,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 9.0 \/ unit\u00e0: N. 57 foto Gadda e amici, zone di guerra, baracca C.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: Molte portano scritte autografe che ne permettono l'identificazione nel tempo e nello spazio.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":711,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 3 \/ faldone: 10.0 \/ unit\u00e0: N. 1 libretto di foto con nastrino tricolore. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: All'interno n. 6 foto dei fratelli Gadda in uniforme ed una stella alpina. ",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":712,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 4 \/ faldone: 1.0 \/ unit\u00e0: n. 4 foto con Piero Germi per il Pasticciaccio, n. 4 foto con la scritta \u201cMerry Christmas\u201d (Pasolini tra gli altri), 1 foto con accompagnatoria 1957, n. 3 grandi foto, n. 4 foto con firma autografa del donatore delle stesse a Gadda, n. 1 foto a Cortina nel 1939.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndata: 1939-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":713,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 4 \/ faldone: 2.0 \/ unit\u00e0: N. 3 foto di cui 1 del 1931 per il premio \"Antico Fattore\": Gadda e Silvio Guarnieri.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: N. 1 foto con Ungaretti all'Ansaldo, n. 7 foto (non contati i doppioni) di Gadda a premiazione, n. 1 bella foto mentre guarda il quadro del Caravaggio \"I bari\".\ndata: 1931-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":714,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 4 \/ faldone: 3.0 \/ unit\u00e0: N. 19 foto ritratti di Gadda dal 1912-1950 agli anni 1950, pi\u00f9 foto delle scuole.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndata: 1950-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":715,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 4 \/ faldone: 4.0 \/ unit\u00e0: N. 17 foto grandi e medie di Gadda a Roma, in Via Blumensthil, a Brera (Milano), altre foto con Giuseppina Liberati.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Roma\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":716,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 4 \/ faldone: 5.0 \/ unit\u00e0: N. 36 foto di Gadda anziano, allo zoo di Roma, in via Blumensthil.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\nluogo: Roma\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":717,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 4 \/ faldone: 6.0 \/ unit\u00e0: N. 1 libretto per foto con copertina rossa in plastica. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: All'interno n. 18 foto compleanno Gadda. Si riconosce Giuseppina Liberati.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":718,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ sottoserie: 4 \/ faldone: 7.0 \/ unit\u00e0: N. 11 foto compleanno Gadda, con Giuseppina.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":719,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XV \/ unit\u00e0: N. 1 raccoglitore di foto d'epoca in pelle marrone ed incisioni oro. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndescrizione: All'interno foto di famiglia e personaggi storici.",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":720,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 mappa di Parigi arrotolata.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Carta geografica",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":721,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Originale diploma di laurea di Carlo Emilio Gadda, 14 luglio 1920.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Diploma\ndata: 1920-07-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":722,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Dichiarazione con punteggio della laurea 81,33 su 100 di Carlo Emilio Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Diploma",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":723,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Diploma di licenza liceale di Enrico Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Diploma",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":724,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Laurea ad honorem ad ingegnere industriale di Enrico Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Laurea",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":725,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 5 piccoli acquerelli di paesaggi di Enrico Gadda (incorniciati).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Dis\ntipo: Disegno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":726,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 disegno a china di Carlo Emiio Gadda. Paesaggio di montagna con capre incorniciato.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Dis\ntipo: Disegno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":727,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 manifesto \u201ccompagni del Porcospino\u201d per \u201cIl Guerriero, l'Amazzone\u201d.",
        "Internal Description":"schede tematiche: GASP\nlibrary: GASP\ntipo: Disegno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":728,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Attestato Accademia nazionale dei lincei 1962 (incorniciato).",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Manifesto\ndata: 1962-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":729,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 xilografia, ritratto di Gadda con dedica a Giuseppina Liberati (incorniciato).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Dis\ntipo: Xilografia",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":730,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 foto ritratto di Clara Gadda in cornice dorata.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":731,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 foto dei fratelli Gadda in divisa, incorniciata.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":732,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Attestato nomina Commendatore della R.I., a Carlo Emilio Gadda, del 1962.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Attestato \ndata: 1962-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":733,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 4 foto di Gadda e Gelmi sul set del Pasticciaccio (incorniciate).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":734,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 ritratto di Carlo Emilio Gadda in divisa da Alpino, in pastello, datato 1917, in cornice dorata d'epoca.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Dis\ntipo: Disegno\ndata: 1917-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":735,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 2 ritratti ad olio di Carlo Emilio Gadda di D'Onofrio e Pincherle.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Dis\ntipo: Disegno",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":736,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 2 medaglie al valore militare nella Prima Guerra Mondiale, una di bronzo, l'altra d'argento, di Enrico Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Medaglione",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":737,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 scatola di legno marrone con incisioni oro. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Scatola\ndescrizione: All'interno orologio d'oro, da taschino, ad occhio di bue, FUnzionante (l'orologio della Cognizione?). Orologio di Otto-Novecento. Presenti n. 3 biglietti per riparazioni intestati a Carlo Emilio Gadda, 1946-1965, illeggibili.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":738,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 orologio Rolex con cinturino (il tutto in acciaio), con garanzia originale, anno 1968, in scatola originale verde.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Orologio\ndata: 1968-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":739,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 scatolina bianca avorio, apertura a scatto.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Scatola\ndescrizione: All'interno: miniatura su avorio di Camillo Benso, Conte di Cavour, una medaglia rettangolare in acciaio di Adele Lehr, rilasciata ai benemeriti del Comitato milanese della Dante Alighieri, una moneta in bronzo, rovinata, trasformata per aprire orologi.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":740,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 scatolina bianca in cartone dei F.lli Coccini(?), in Milano, Piazza della Scala. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\nluogo: Milano\ntipo: Scatola\ndescrizione: All'interno: n. 1 medaglietta in oro (?), giugno 1925, \u201cProfessori e maestri, Crema\u201d (Adele Lehr), n. 1 medaglia in oro (?) di Gadda Giuseppe per il Senato del Regno, n. 3 medaglie per premio Taranto con rappresentazioni antiche monete greche, di cui due in argento ed una in oro.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":741,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 lunga e piatta scatola blu con il premio Penna d'oro della Presidenza Consiglio dei Ministri 1970.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Scatola\ndata: 1970-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":742,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 2 bastoni da passeggio di cui uno rotto.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Bastone da passeggio",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":743,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 3 penne stilografiche placcatura in oro (N. 1 Waterman con inciso \u201cYves a Giulio *6* ottobre 1927\u201d, le altre due di marche non identificate).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Penne\ndata: 1927-10-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":744,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 baule in legno. Dimensioni 88x45 cm, h 51 cm (il cofano?). ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Baule\ndescrizione: All'interno: Scatola in legno dimensioni 38x25,5 cm, h 14,5 cm. Stampato su coperchio RC 1, all'interno a matita a mani Gadda \u201cC.E.:  Sottotenente C.E.G, *1915*\u201d.\ndata: 1915-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":745,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 lampada in bakelite nera da studio di Carlo Emilio Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Lampadario",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":746,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 lampada in ottone sempre da studio Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Lampadario",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":747,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 portaoggetti in vimini. Dimensioni 35x25 cm, h 6 cm.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Portachiavi",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":748,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 piccola busta con i capelli di Enrico.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ndescrizione: Su busta: \u201cEnrico, dicembre 1898\u201d.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta"
    },
    {
        "Unnamed: 0":749,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 coltello da combattimento austriaco. Guerra 1915-1918. Preda bellica.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Coltello\ndata: 1918-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":750,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Un involto marroncino con lamette da barba, un curabaffi (?), una bustina arancione con chiusura a scatto; all'interno 3 posate da montagna ripiegabili con manico in osso, una piccola custodia in plastica con apparecchio auricolare, una scatolina con all'interno tre clips, Societ\u00e0 Dante Alighieri studenti, Lan \u2013 Enrico Gadda (c'\u00e8 in archivio la tessera di iscrizione alla Lega Aerea Nazionale) e una del Touring.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Involto"
    },
    {
        "Unnamed: 0":751,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Una armonica a bocca, marca Claravox, una scatola pastiglie Valda con pennini da stilografica, una scatola metallica Batschari cigarettes con all'interno altra scatolina metallica Cigarettes Sirene con tabacco.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Armonica, Portapastiglie",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":752,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 scatolina metallica con figura di bambina. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Scatola\ndescrizione: Dimensioni 12x19 cm, h 5 cm . All'interno matite, penne, cartucce vuote, un paio occhiali da sole, un bocchino  in osso, gomme per cancellare.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":753,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Un contenitore piccolo a scomparti da scrivania, un righello in legno da 20 cm.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Contenitore",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":754,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Compassi professionali Las con relativa custodia, un piccolo portaoggetti da scrivania in plastica marrone, con una penna in plastica rossa, coltello in alluminio, un rasoio da barba a mano, fine ottocento, con custodia, sulla quale \u00e8 scritto in matita blu \u201cGadda\u201d (lo stesso rasoio di foto guerra in questo archivio?).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Compassi, portaoggetti",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":755,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 2 penne stilografiche in bachelite (blu e fantasia), un portamine nero, n. 4 timbri, 3 metallici (Adele, Francesco, S.C.), uno in gomma, illeggibile.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Penne",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":756,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 scatolina metallica verde per sigarette o tabacco Ed. Laurense. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Scatola\ndescrizione: Un'altra penna stilografica in bakelite, n. 2 pinze, n. 5 occhiali, n. 1 scatola in ottone, una con iniziali G.L., altra G.M.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":757,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 3 fibbie da ufficiale R.E., 2 da alta uniforme, 1 da trincea brunita.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Fibbie",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":758,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Una scatola in cartone bianco. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Scatola\ndescrizione: All'interno: N. 2 mostrine da riconoscimento di Enrico Gadda, una incisa, una scritta a penna; un distintivo da bracco, uniforme per specialit\u00e0 ciclisti, n. 2 distintivi in panno 35esima squadriglia (Enrico Gadda), due distintivi in panno con numero 52, n. 2 distintivi in panno 470 r.m. (reparto mitragliatrici di Carlo Emilio Gadda), n. 2  distintivi in panno 470 e sagome mitragliatrice (di Gadda).",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":759,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 distintivo granata in panno da berretto, un piccolo distintivo da pilota con elica, una piletta 5\u00b0 battaglione alpini, n. 2 passanti cintura, n. 1 porta-fischietto, n. 5 distintivi da petto, n. 1 pin per il milite ignoto, n. 1 piccolo distintivo P.N.F, n. 9 stellette metalliche da bavero, n. 10 di metallo, n. 1 nastrino bianco e rosso per medaglie, ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Distintivo",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":760,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 distintivo metallico da divisa.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Distintivo",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":761,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 binocolo della Salmoiraghi (Guerra 1915-1918).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Binocolo\ndata: 1918-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":762,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 berretto da matricola rosso con stemma Milano.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\nluogo: Milano\ntipo: Berretto",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":763,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 2 bandierine della Prima Guerra Mondiale, una con ricamato \u201cvinci\u201d, l'altra con stemma sabaudo e due medagliette (San Giorgio e ?), un sotto-casco in tela da pilota (Enrico), un  colletto completo da ufficiale alpini con stellette, due mostrine verdi da colletto alpini, un nastrino tricolore.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Bandiera",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":764,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 2 quadretti su tavola di paesaggi firmati \u201cpcr\u201d (Pincherle?). ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Disegno\ndescrizione: Una busta con capelli Carlo del maggio 1895.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":765,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Targa Premio Campiello 1970.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Targa\ndata: 1970-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":766,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 scatola con all'interno due parastinchi in cuoio (Prima Guerra Mondiale?).",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Scatola",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":767,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 calendario giapponese anno 1971.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Calendario\ndata: 1971-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":768,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: Il famoso cofano in legno chiaro.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Cofano",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":769,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVI \/ unit\u00e0: N. 1 tappo di champagne con la sua gabbietta e banconota da 5 lire annessa (09.12.1913, tappo di champagne della bottiglia stappata per il 20\u00b0 genetliaco del nipote Emilio Fornasini. Vedasi Paola Italia).        ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Tappo",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":770,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVII \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Biglietti da visita, bolle di consegna, garanzie.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Biglietto da visita",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":771,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVII \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Articoli di giornale di Gadda e su Gadda dal 1961 con biglietto da visita Aldo Camerino, bolle di consegna, documentazione posteriore alla morte, sepoltura, eredit\u00e0.",
        "Internal Description":"schede tematiche: StaLi\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1961-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":772,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVII \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Diploma medaglia d'argento ad Enrico Gadda 1918, in custodia di carta con scritte autografe di Carlo Emilio Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali\ntipo: Diploma\ndata: 1918-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":773,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVII \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Una cartellina rosa d'epoca con sul dritto scritto a matita: \u201cGiuseppina eredit\u00e0 morte di Gadda\u201d, alcune lettera avvocato Francione per la traslazione di Gadda al cimitero cattolico.",
        "Internal Description":"schede tematiche: DocPersonali, ScompGadda\n",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso\ncontenitore: Lettera"
    },
    {
        "Unnamed: 0":774,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVII \/ unit\u00e0: Lettere varie a Giuseppina Liberati, alcune di Clara Ambrosi, n. 7 di Gadda, anni '1960, una particolarmente bella.",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetGiuseppina\ntipo: Lettera\ndata: 1960-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio"
    },
    {
        "Unnamed: 0":775,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVII \/ unit\u00e0: Giornale de The exhibition Herald del 1889 per l'Italia all'esposizione di Parigi, n. 2 supplementi del Journal de L'Higiene, n. 1 pampleth dal titolo: \u201cL'industria della cellulosa ed i nuovi processi pomilio al cloro gassoso\u201d, n. 1 copia del Sole 24 ore, le strade ed i traffici, anni '50, n. 1 disegno a matita marrone di 1 capitello, firmata da Carlo Emilio Gadda.",
        "Internal Description":"schede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Rivista e giornale ",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato"
    },
    {
        "Unnamed: 0":776,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVII \/ unit\u00e0: Un grande ritratto fotografico di persona anziana (nonno Gadda), n. 1 bel ritratto a matita grigia di uomo, firmato Camillo Poggi 1886, n. 1 ritratto   di donna a matita (Adele?), foto scolaresca primi anni '900, (Scuola Parini, Gadda?), n. 1 disegno particolare architettonico, n. 1 tavola per l'incendio di Persepoli (Esposizione italiana 1889), n. 1 grande disegno di particolare architettonico a china firmato da Enrico Gadda, una foto scolaresca del 1909, al recto a mani Gadda tutti i nomi degli studenti (Gadda \u00e8 il secondo da sinistra in piedi). ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia\ndata: 1909-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Foto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":777,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVII \/ unit\u00e0: N. 1 paesaggio a china firmato in penna rossa L.A. Bellucci 1968-1969, litografia Presa di Porta Pia (1870) omaggio del Corriere della Sera 1970, n. 10 litografie firmate di Alberto Moretti, anno 1952.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Dis\ntipo: Disegno\ndata: 1952-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":778,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XVII \/ unit\u00e0: N. 2 custodie in cartone e legno gaddiane vuote.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Custodia",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":779,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XIX \/ unit\u00e0: Negative e vetrini foto Gadda, famiglia, Prima Guerra Mondiale.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":780,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XIX \/ unit\u00e0: Tutte presenti stampate, tranne che quelle della Prima Guerra Mondiale.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":781,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Liberati \/ fondo: Fondo Gadda \/ serie: XIX \/ unit\u00e0: Presenti 3 dischetti sulle quali sono state scaricate tutte. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Og\ntipo: Dischetto\ndescrizione: Maneggiare con cura.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso"
    },
    {
        "Unnamed: 0":782,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Centro Manoscritti \/ fondo: Fondo manoscritti Maria Corti \/ unit\u00e0: 1\/3 Gadda, Carlo Emilio. [B] La Madonna dei Filosofi : novella borghese \/ Carlo Emilio Gadda. \u2013 Seconda stesura. \u2013 settembre 1928. \u2013 59 ff. mss. distinti in due blocchi num. d'A. 1-39 e 1-20 mg. sup. dx. (recto, anche verso f. 13 del 1\u00b0 blocco e ff. 4 e 12 del 2\u00b0) inchiostro nero con varianti anche a matita di vari colori num. d'A. 1-39 e 1-20 ; 285x225 mm  B] La Madonna dei Filosofi : novella borghese \/ Carlo Emilio Gadda. \u2013 Seconda stesura. \u2013 settembre 1928. \u2013 59 ff. mss. distinti in due blocchi num. d'A. 1-39 e 1-20 mg. sup. dx. (recto, anche verso f. 13 del 1\u00b0 blocco e ff. 4 e 12 del 2\u00b0)",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ndescrizione: Inchiostro nero con varianti anche a matita di vari colori num. d'A. 1-39 e 1-20 ; 285x225 mm l'ultimo f., datato 10 ottobre 1928 reca una dicitura autografa in cui Gadda definisce questo il \u00abmanoscritto definitivo\u00bb della novella, stesa nel settembre 1928. \u2013 Alcune correzioni sono apportate su cartigli incollati ai fogli      Bibliografia: Schedata nel Catalogo del Fondo Manoscritti, Torino, Einaudi, 1982 p. 69-74\ndata: 1928-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone\nprovenienza: Dono di Gian Carlo Roscioni a Maria Corti avvenuto nel 1968\nlingua: ITA Italiano\nsommario: Si tratta di una successiva stesura, dalla scrittura pi\u00f9 fluida rispetto alla predente, ma ancora piuttosto tormentata\nstato di conservazione: discreto"
    },
    {
        "Unnamed: 0":783,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Centro Manoscritti \/ fondo: Fondo manoscritti Maria Corti \/ unit\u00e0: 2\/3 Gadda, Carlo Emilio. La Madonna dei filosofi : racconti \/ Carlo Emilio Gadda. \u2013 Firenze : Edizioni di Solaria, 1931. \u2013 167 p. ; 20 cm. \u2013 (Edizioni di Solaria ; 20)  La Madonna dei filosofi : racconti \/ Carlo Emilio Gadda. \u2013 Firenze : Edizioni di Solaria, 1931. \u2013 167 p. ; 20 cm. \u2013 (Edizioni di Solaria ; 20). ",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ndescrizione: L'esemplare posseduto, non rilegato, \u00e8 quello appartenuto all'autore e oltre a numerose postille autografe in inch. nero, penna sf. blu e rossa e matita, reca sul foglio di guardia la seguente dicitura autografa inch. nero: \u00abQuesto \u00e8 il primo esemplare, (o 'esemplare di macchina'), ancora non inquadernato, della Madonna dei Filosofi. \u2013 (aprile 1931.) \u2013 Carlo Emilio Gadda. \u2013 (Nota del 1933 in Longone.) \u2013 C. E. G. -\u00bb. \u2013 Inoltre l'esemplare \u00e8 firmato sulla copertina Fa parte di: La Madonna dei Filosofi\ndata: 1931-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone\nprovenienza: Dono di Gian Carlo Roscioni a Maria Corti avvenuto nel 1968\nlingua: ITA Italiano\ncollana: Edizioni di Solaria"
    },
    {
        "Unnamed: 0":784,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Centro Manoscritti \/ fondo: Fondo manoscritti Maria Corti \/ unit\u00e0: 3\/3 Gadda, Carlo Emilio. [A] La Madonna dei Filosofi \/ Carlo Emilio Gadda. \u2013 Prima stesura incompleta. \u2013 1928. \u2013 16 ff. mss. (recto, anche verso i ff. 3, 5-7, 12, 13, 16) inchiostro nero con varianti anche a matita di vari colori num. d'A. irregolare ; 285x225 mm, ad eccezione dei ff 12-16 protocollo a righe 305x195 mm  [A] La Madonna dei Filosofi \/ Carlo Emilio Gadda. \u2013 Prima stesura incompleta. \u2013 1928. \u2013 16 ff. mss.",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ndescrizione: (recto, anche verso i ff. 3, 5-7, 12, 13, 16) inchiostro nero con varianti anche a matita di vari colori num. d'A. irregolare ; 285x225 mm, ad eccezione dei ff 12-16 protocollo a righe 305x195 mm Allegata busta con dicitura autografa \u00abCarlo Emilio Gadda \/ Manoscritto di La Madonna dei Filosofi \/ 1928 \/ La Madonna dei filosofi \/ Riordinamento 1933 \u2013 \/Carlo Emilio Gadda\u00bb      Bibliografia: Schedata nel Catalogo del Fondo Manoscritti, Torino, Einaudi, 1982 p. 69",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone\nprovenienza: Dono di Gian Carlo Roscioni a Maria Corti avvenuto nel 1968\nlingua: ITA Italiano\nsommario: Si tratta di una prima stesura del capitolo IV, molto tormentata e piena di ripensamenti\nstato di conservazione: discreto"
    },
    {
        "Unnamed: 0":785,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Centro Manoscritti \/ fondo: Fondo manoscritti Maria Corti \/ unit\u00e0: 1\/11 Gadda, Carlo Emilio [Corrispondenza] \/ Carlo Emilio Gadda [a] Silvio Guarnieri. \u2013 26 luglio 1931-28 settembre 1968. ",
        "Internal Description":"opera: Epistolario a Silvio Guarnieri\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Lettera\ndescrizione: (Luglio-settembre 1931-1968 \u2013 220 unit\u00e0 : 83 lett., 92 cart.post., 39 cart. ill., 1 bigl., 4 telegr., 1 manifestino FUnebre   Provenienza: Dono eredi Guarnieri\ndata: 1968-09-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone\nprovenienza: Dono di Gian Carlo Roscioni a Maria Corti avvenuto nel 1968\nlingua: ITA Italiano\nsommario: Corrispondenza \nstato di conservazione: buono"
    },
    {
        "Unnamed: 0":786,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta a quadretti azzurro chiaro ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ndescrizione: Intestata \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni in inchiostro nero: La cognizione del dolore; a matita: XIX.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":787,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Telegramma di G. Contini a C.E.G., Via Blummesnstil [erroneo per \u00abBlumensthil\u00bb] 19 Roma.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\nluogo: Roma\ntipo: Telegramma\ndescrizione: Timbro d\u2019arrivo: Roma 4-5-963:\n\u00abGodo pioggia aurea su mia pluridecennale passione | Contini\u00bb.\n\ndata: 1963-05-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":788,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Telegramma di Einaudi, Moravia, Vittorini, Piovene, Levi, Calvino, Ripellino, Cases, Ponchiroli, Davico.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Telegramma\ndescrizione: Timbro d\u2019arrivo: 4-5-63.\n\ndata: 1963-05-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":789,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Telegramma di Brandeu, Caillois, Gold, Moravia, Aub, Johnson, Laksi",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Telegramma\ndescrizione: Timbro d\u2019arrivo: 4-5-963.\n\n\ndata: 1963-05-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":790,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: \u00abCorriere della Sera\u00bb, s.d., p. 3, ritaglio di giornale con l\u2019articolo di Enrico Emanuelli, A Gadda il Premio Internazionale per il suo libro \u00abLa cognizione del dolore\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Rivista e giornale ",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":791,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: \u00abCorriere della Sera\u00bb, 28 aprile 1963, ritaglio di giornale con quattro articoli dedicati a G., sotto il titolo generale Panoramica gaddiana: Emilio Cecchi, fi venuto il suo anno; Mario Bonfantini, Invenzione della lingua; Louis Bonalumi, Gadda in Francia; Giulio Cattaneo, La vita difficile.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Rivista e giornale \ndata: 1963-04-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":792,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro con l\u2019intestazione a matita: Cognizione dolore | 1963. | Nota presentazione. | Revisione con Ro[scioni]. | Marzo 1963. Roma.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\nluogo: Roma\ndata: 1963-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":793,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Foglietto usato al recto e verso con annotazioni a penna blu e a matita.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: La nenia sormonta (termine fantasiosamente araldico trattandosi di un motivo, di una m\u00e9lode) cio\u00e8 sorpassa il rugginoso cancello\nExplicit: rebellotto (dal latino rebellio) nella parlata dialettale del Sur es decir del Norte maradagalese.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":794,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. con al recto una redazione della Nota di presentazione.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [Chiarimenti indispensabili.]\nIncipit: La nenia (lat. naenia = cantilena FUneraria\nExplicit: terra santa, ovviamente, il campo santo.\nAl verso indicazioni relative al lavoro editoriale e ad alcuni impegni, sotto il titolo: Roscioni da Ei[naudi].",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":795,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. ds. (usato al recto) con la Nota di presentazione, con correzioni.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [Chiarimenti indispensabili]\nIncipit: La nenia (lat. nenia = cantilena FUneraria\nExplicit: Terra santa \u00e8 ovviamente, il campo santo.\nAl verso a penna: \u00abLa Fabbrica, nome di borgo o paese formatosi d\u2019attorno a un edificio unico in corso di costruzione [a testo nella redazione successiva, indicata da noi 4].",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":796,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 2 ff. dss. (usati al recto) con la Nota di presentazione con minimi interventi a penna e a matita.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [Chiarimenti indispensabili]\nIncipit: La nenia (lat. nenia = cantilena FUneraria\nExplicit: iniziale toponimo del FUturo aggruppamento municipale.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":797,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 2 ff. dss. al recto con minime correzioni a matita di Roscioni. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contiene i versi di O impreveduto folletto dalle biade al cielo, aereo Ariel [\uf0ae Opere IV, P 882-83]. Sul primo foglio l\u2019indicazione a matita: Nuova redazione; a penna rossa: Calligrafia di Roscioni. Pi\u00f9 in grande, sempre a matita rossa: Roscioni | da rivedere. Al di sopra, a matita: Nuova redazione. In calce, ds., GADDUS | 26 febbraio 1915. Incipit: O impreveduto folletto dalle biade al cielo, aereo Ariel Explicit: Figurer\u00e0 nella vana an\u00e0grafe dei secoli di detto mondo, | Di detto Avvenire.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":798,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta beige con l\u2019intestazione a matita: Cognizione dolore || Note costruttive. | Alcuni tratti gi\u00e0 stampati. | Costruzione del racconto. | 1937=1938. Milano. | Revisione Roma Gennaio 1960. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\nluogo: Milano",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":799,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 36 fogli di diverso tipo e formato, nella seguente sequenza.\n",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: \u2013 5 ff. senza righe n\u00e9 quadretti usati al recto e numerati a penna nera 1-5. Inchiostro nero. Sul margine sup. del primo foglio l\u2019intestazione: Tratto da inserire: cui non risere parentes.\nIncipit: La sua vita non aveva conosciuto stagione\nExplicit: Sicch\u00e8 l\u2019ablativo di limitazione era divenuto in lui un ricordo allusivo, borgiano.\n\n\u2013 2 ff. usati al recto e numerati a matita 6-7. Inchiostro nero. Incipit [in tronco]: di s\u00e8: \u00ab... la maladresse dans la lutte...\u00bb dal giorno che aveva rinunciato a lottare\nExplicit: durante la siesta del mondo e delle campane, per cogliere e rubacchiar, ankam\u00f2 zerbe, \u00able pere della Signora Biffi\u00bb. Sul verso del secondo foglio due appunti a matita: Nulla dei ladri L., alti, antichi. | ... quando Dio si era assentato dalle cose.\n\n\u2013 4 ff. numerati a matita rossa 1-5 (essendo il quarto numerato su entrambe le facciate 4-5), il primo e il quarto usati al recto e verso, il secondo e il terzo al recto. Inchiostro nero. In testa al primo l\u2019indicazione a penna rossa: Da Inserire; e a matita rossa: Inserire.\nSul primo foglio, a matita rossa: Inserire A pag. 2-5 | Inserire AA; altre indicazioni a matita rossa sui fogli successivi.\nIncipit (preceduto da un asterisco): Descrivendo il muro campito di settembre, dire che il Marchese aveva voluto mettervi i cocci di bottiglia, per umanitarismo\nExplicit: come la mano soccorritrice dell\u2019Eterno, verso la carit\u00e0 del destino.\n\n\u2013 1 f. numerato a matita 6, con al recto testo cassato con tratti di matita (titolo a matita rossa: Nota iniziale), al verso appunti a matita: Il senso feroce ed esclusivo della propriet\u00e0.\u2013 | (Finire col perdono al padre e con l\u2019amore della madre, sopra la contingenza difforme.) || Il senso feroce ed esclusivo della propriet\u00e0.\nInchiostro nero.\nIncipit: I fatti narrati nel presente racconto occorsero in un paese del Sud America\nExplicit: Come se il trattore vi avesse a servire la pommarola color verde e la salsa-verde color cioccolato. Dio Santo!\n\n\u2013 Un lacerto di foglio di protocollo a righe usato al recto e intestato a penna nera e a penna rossa: Battute.\nIncipit: = Il Peppino (fratello della Peppa) aveva in corpo \u201cla lieta FUria di un uomo di vent\u2019anni che deve, in quel giorno, sposare [var. alt. sps. impalmare] quella che ama.\u201d\nExplicit: Era soltanto per fortuna, una lieta FUria e nient\u2019altro, per fortuna.\n\n\u2013 1 f. doppio a quadretti usato sulla prima pagina, con una parte di testo e il programma del capitolo definito per punti e pagine. Cassato con tratti a matita rossa e l\u2019indicazione pi\u00f9 volte ripetuta: fatto. Sull\u2019ultima pagina l\u2019indicazione a matita rossa: Note costruttive della 1a. parte. | Esaurite.\n\n\u2013 24 ff. di vario formato, alcuni semplici altri doppi, con testo, appunti e schemi di lavoro.\nIl primo foglio \u00e8 intestato: C.E.G. La Cognizione del dolore.\u2013 | Rifacimento del seguito 1a. parte. | Temi che ancora si devono introdurre nella 1a. parte.\u2013 | 1. = Gorgonzola \u2013 coltello \u2013 disdegno del figlio e rissa.\nLa prima pagina del secondo foglio \u00e8 tagliata in due parti ed \u00e8 intestata: = Consecuzione per finire la 1a. parte = | (2a. puntata di \u201cLetteratura.\u201e || 1. Ripresa descrittiva del paesaggio e satirica, pezzo abbozzato.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":800,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Un foglio del giornale francese \u00abLe temps\u00bb, 13 aprile 1939, pp. 3-4, con a p. 4 l\u2019articolo di Docteur Logre, Le d\u00e9lir imaginatif de Don Quichotte.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndata: 1939-04-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":801,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde con l\u2019intestazione a matita",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ndescrizione: Cognizione dolore | Tratto Manoscritto gi\u00e0 stampato: in Letteratura.= | [Controllare.] (Tuttavia riscontrare. *1960*.) ceg ceg\nContiene 31 ff. di vario formato, alcuni semplici altri doppi, con testo e appunti. Usati al recto e verso o al solo recto.\nSequenza dei fogli:\n\u2013 2 ff. numerati paginalmente a matita rossa 1-3; testo cassato, con l\u2019indicazione a matita rossa, pi\u00f9 volte ripetuta: rifatto. Usato il primo al recto e verso, il secondo al recto.\nIncipit: Vagava sola nella casa: ed erano quei muri, quel rame tutto ci\u00f2 che le era rimasto, di tutta la vita\nExplicit: L\u2019ultima sera ch\u2019egli era venuto, un\u2019ora dopo, circa, il fischio del treno\n\n\u2013 1 foglio usato al recto e verso, numerato a matita rossa 1 tra parentesi tonde.\nIncipit: Il teorema dell\u2019impulso \u00e8 enunciabile nei termini seguenti\n\n\u2013 12 ff. numerati a matita rossa e a penna rossa (a volte per pagina, a volte per carta) 1-19. I fogli numerati 1-8 sono in inchiostro nero, quelli da 9 a 18 in inchiostro blu, col numero a penna rossa; il f. 19 \u00e8 in inchiostro nero col numero a penna rossa. Sotto il n. 9 l\u2019indicazione: rifatto. Nella numerazione \u00e8 presente anche 12bis, mentre il n. 16bis \u00e8 cassato e corretto in: ossia 17. Sul foglio numerato 14 l\u2019indicazione a matita: Fatto e pubblicato fin qui.\nIn testa al primo foglio l\u2019indicazione, ripetuta due volte: Pag. 1 \u2013 Prima serie.\nIncipit: Vagava, sola, nella casa. Ed erano quei muri, quel rame tutto ci\u00f2 che le era rimasto? di una vita?\nExplicit: nella banalit\u00e0 teleologica [var. alt. sps. superflua] del cielo.\u2013\nSulla parte inferiore dell\u2019ultimo foglio alcuni appunti: Note del 1937: | = Senz\u2019altro, scena con la madre. Minaccia. | = Il sordo e la sorveglianza notturna. | = Il delitto. | = Avvalorare il carattere oblativo della madre.\nA penna rossa l\u2019indicazione: Segue pag. 12 | del vecchio testo. | Seconda Serie.\n\n\u2013 9 ff. (di vario tipo, alcuni semplici, alcuni doppi) introdotti dall\u2019indicazione a penna rossa, ripetuta due volte: Segue a pag. 19 di 1a. Serie. Usati alcuni al solo recto, altri al recto e verso, numerati 12-24.\nIncipit: La terrazza, da un lato, era a livello di terra\nExplicit: E l\u00ec per l\u00ec si offre loro una tazza di caff\u00e8 di cicoria, che esse accolgono con piccole esclamazioni di gioia come fosse quello, lo scopo della visita.\n\n\u2013 1 f. senza numero, utilizzato al recto e verso. Inchiostro nero.\nIncipit: Uno di quei giorni, a mattina, al nono tocco, stridulo sopra ogni cicala nei pi\u00f9 acuti toni de\u2019 suoi gangheri, cigol\u00f2 il cancello verde, di ferro\nExplicit: sotto Anna e Caifa sommi sacerdoti.\u2013\n\n\u2013 1 f. a quadretti senza numero, utilizzato al recto e verso. Inchiostro nero.\nIncipit: Eros ha una matrigna, che si chiama la rapina\nExplicit: Sotto Anna e Caifa sommi sacerdoti...\n\n\u2013 1 f. doppio numerato a matita rossa 37, usato al recto e verso. Nella prima pagina il testo, in inchiostro nero, \u00e8 cassato con tratti a matita e matita rossa, accompagnati dall\u2019indicazione (ripetuta due volte): rimesso gi\u00e0 nel testo. Sulle altre pagine appunti a matita, a matita rossa e a penna.\n\n\u2013 1 f. non numerato, usato al recto e verso. Inchiostro nero. La prima pagina reca in testa l\u2019indicazione a matita rossa: Discendenza. Il testo \u00e8 cassato con tratti di matita rossa accompagnati dalla dicitura: fatto (Incipit: Egli discendeva in linea paterna diretta da Gonzalo Pirobutirro, gi\u00e0 stato Governatore Spagnolo della Nea-Keltik\u00e8; Explicit: ma molto probabilmente si trattava di un male, del \u201cmale invisibile\u201e descritto da Saverio Lopez nel suo \u201cMirabilia Maradagali.\u201e); la seconda pagina ha l\u2019indicazione, ripetuta due volte: Introdurre nella 2a. parte. (Incipit: Aveva riscosso una certa stima da certi conoscenti; Explicit: Il buon parroco non aveva potuto a meno di sorridere, pensando alle dicerie delle aragoste e dei merlani).\n\n\u2013 1 foglietto usato al recto e verso, inchiostro nero (Incipit: \u2013 La sampogna del gozzo. Con quella faccia cos\u00ec poco femminile si sarebbe detto un pastore-pupazzo, in un Presepio; Explicit: Selaf\u00e0 l B\u00f9-L\u00f2gna? Tri a d\u00fc? (1) | il cavallo \u2013 come un rosone di cattedrale, ma eviscerante: eviscerava il mistero della jugulazione intestinale.\u2013 | (1) Che cosa ha fatto il B\u00f9-L\u00f2gna? Tre a due?\n\n\u2013 1 f. numerato a matita rossa 2, usato al recto e verso, con Battute da interpolare. Inchiostro nero.\n\n\u2013 1 f. numerato a matita rossa 13. Usato al recto e verso. Inchiostro nero.\nIncipit: Il suo figlio Gonzalo. A Gonzalo ancora, no, no, non erano stati tributati i FUnebri onori delle ombre\nExplicit: tra le arche dei secoli tenebra.\nSul verso appunti a matita rossa: Da riscrivere. | FUnere neniae || Da incorporare | Absint inani FUnere neniae.\nSulla parte inferiore, a penna nera: Imboscati che fanno carriera sui morti. Colonn. G. \u00abCol sangue del 5.\u00b0 Regg.to col sangue del 4.\u00b0 Regg.to diventer\u00f2 generale\u00bb.\ndata: 1960-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":802,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde con l\u2019intestazione a matita.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\nluogo: Roma\ndescrizione: Ceg [ripetuta 4 volte] Cognizione dolore | Tratto manoscritto seconda | parte, non stampato in \u201cLetteratura.\u201e | (Pagine numerate, in rosso per lo pi\u00f9, 1-27 e poi 25-68.) ceg [ripetuto 4 volte] | Revisione Roma Gennaio 1960. geg [ripetuto quattro volte].\nContiene: 40 ff. di vario tipo, alcuni semplici altri doppi, con testo e appunti. Usati al recto o al recto e verso:",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":803,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 19 ff. semplici e doppi numerati 25-68 (per pagine o per carte, a penna nera, matita o matita rossa). ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro nero. Sul margine sup. sx della prima pagina l\u2019indicazione a matita rossa: Ricomincia di qui. In calce alla p. 68 l\u2019indicazione a penna rossa, ripetuta due volte: Segue \u201cnuova serie\u201e | Pag. 1-26.\nIncipit: Il figlio, sul terrazzo, deposto il vassoietto sul pilastrino della balaustra\nExplicit: Mezz\u2019ora dopo il treno sibil\u00f2 rotolando sulla torbiera: come perduto, gi\u00e0 su di un mondo sordo, lambito da lingue di tenebra.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":804,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 19 ff. (di cui uno costituito da met\u00e0 foglio) numerati a matita, matita rossa e penna rossa 1-27 (con 15bis, 15ter, 16bis; il f. 8 ha il numero anche a penna). ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro blu. Sul margine superiore del primo l\u2019indicazione a penna rossa: Nuova serie dopo 68. In alto a dx, a matita: Nuova serie. In calce alla p. 27 l\u2019indicazione a matita rossa: Scene del dramma esterne.\nIncipit: I due cugini assoldati per la notte dal cav.r Trabatta, come guardiani al castello\nExplicit: La invitava ad accedere e ad elencare i gelsi, nella solitudine della campagna apparita.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":805,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 2 lacerti di foglio con appunti a penna nera. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: \"Cartelletta verde con l\u2019intestazione a matita: ceg [ripetuta 4 volte] Cognizione dolore | Tratto manoscritto seconda | parte, non stampato in \u201cLetteratura.\u201e | (Pagine numerate, in rosso per lo pi\u00f9, 1-27 e poi 25-68.) ceg [ripetuto 4 volte] | Revisione Roma Gennaio 1960. geg [ripetuto quattro volte].\nContiene: 40 ff. di vario tipo, alcuni semplici altri doppi, con testo e appunti. Usati al recto o al recto e verso:\"",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":806,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: [L\u2019editore chiede venia del recupero chiamando in causa l\u2019autore, CdD, Opere I, pp. 759-65]\nFascicolo di 6 ff. dss. (copia carbone) in pulito.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: In testa l\u2019indicazione di Roscioni: Prima redazione. Parte del testo \u00e8 stato soppresso nella redazione definitiva.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":807,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: L\u2019editore chiede venia del recupero chiamando in causa l\u2019autore Fascicolo di 9 fogli di vario tipo, mss. e dss. Il primo, non numerato, reca il titolo e appunti di Roscioni. Il tutto \u00e8 conservato in una cartelletta di plastica gialla sulla cui etichetta \u00e8 l\u2019indicazione di Roscioni: A \uf0ae B | (correz.-riscrittura della prima red.: su cui altre correz., da cui B).\nSeguono 2 ff. dss. che presentano la lezione del fascicolo qui numerato 12, con correzioni, poi altri 6 fogli mss. con correzioni e aggiunte.\nIncipit: Il testo de La Cognizione del dolore deve considerarsi come ci\u00f2 che rimane, \u201cquod superest\u201d, di un\u2019opera che circostanze di fatto esterne alla volont\u00e0 consapevole\nExplicit: perch\u00e9 a riferire l\u2019accaduto vero si perde il posto di storiografo: o si lascia la capa nel cestello: in the basket.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sull\u2019etichetta della cartelletta di plastica trasparente rossa che li contiene l\u2019indicazione di Roscioni: A: \u2018prima redazione\u2019 | (Copia carbone della trascrizione datt. di una prima stes<ura> ms.).\nIncipit: Il testo de La Cognizione del dolore deve considerarsi come ci\u00f2 che rimane, \u201cquod superest\u201d, di un\u2019opera che circostanze di fatto esterne\nExplicit: nella sua bugiarda e schifamente reticente annedottica, a non poterla chiamare storiografia.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":808,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: [L\u2019editore chiede venia del recupero chiamando in causa l\u2019autore]\nFascicolo di 8 ff. mss., nella seguente sequenza.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: \u2013 4 ff. numerati a matita 1-4, usati solo al recto; sul primo l\u2019indicazione a matita: Seguito, pag. 1.\n\nIncipit: Nella Cognizione la stessa diceria delle genti, e la parlata e il gesto de\u2019 commedianti, de\u2019 FUrbi o FUrbastri, degli ebefrenici e dementi FUriosi, si colora a volte dei colori del grottesco Explicit: Cos\u00ec va il mondo: il mondo delle mutilazioni, delle perizie, delle controperizie di parte, e delle non borse di studio al buono e affamato.\n\u2013 4 ff., i primi due usati al recto e verso, gli altri due al solo recto. Il primo \u00e8 numerato a matita 2, gli altri non sono numerati.\nIncipit: La ossessione di Gonzalo non ha per limite, per punto di deflagrazione, un \u00abdelirio interpretativo della realt\u00e0\u00bb o un sogno gratuito alla don Quijote: nasce e discende invece \u00abdagli altri\u00bb\nExplicit: ne diffonde il rombo indi lo riconduce per i colli veneti e vicentini alle case: | Si perde in lontananza | e poi ritorna col tornar del vento.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":809,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: L\u2019editore chiede venia del recupero chiamando in causa l\u2019autore 10 ff. dss. con correzioni a matita e qualche intervento redazionale a penna, numerati 1-10.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sono contenuti in una cartelletta in plastica verde che reca l\u2019indicazione di Roscioni: B | (stesura definitiva: trascrizione datt. dello stato finale o A \uf0ae B; indi, correz. a matita.)\nIncipit: Il testo de La Cognizione del dolore deve considerarsi come ci\u00f2 che rimane, \u201cquod superest\u201d, di un\u2019opera che circostanze di fatto esterne alla volont\u00e0 consapevole\nExplicit: quella mite e pia lirica di Giacomo Zanella che ne diffonde il rombo indi lo riconduce per i colli veneti e vicentini alle case: | si perde in lontananza | e poi ritorna col tornar del vento.\nIn calce le indicazioni a matita: fine della lunga nota. | Ma la nota \u00e8 troppo lunga rispetto alla prefazione.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":810,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 8 fascicoli di bozze di stampa:",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":811,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: pp. 31-54. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (Primo tratto) Bozze in pulito. Sul verso dell\u2019ultimo foglio l\u2019indicazione a matita: Consegnare a Gian Carlo Roscioni.",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":812,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: pp. 85-92. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (Secondo tratto)\nBozze in pulito.",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":813,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: pp. 88-97. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (Quinto tratto)\nBozze in pulito, unite da una graffetta.",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":814,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: pp. 88-97. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (Quinto tratto) Bozze in pulito, unite da una graffetta. La p. 92 \u00e8 collocata per ultima.",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":815,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: pp. 57-71. .",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (Sesto tratto)\nBozze in pulito, unite da una graffetta",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":816,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: pp. 57-71. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (Sesto tratto)\nBozze in pulito, unite da una graffetta.",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":817,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: pp. 57-71. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (Sesto tratto) Bozze in pulito, unite da una graffetta (la prima pagina \u00e8 staccata).",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":818,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: pp. 58-67. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (Settimo tratto) Con correzioni a penna e a matita. Sul margine sup. del f. 58 l\u2019indicazione: Settimo tratto: | pagine 58-67. | Totale 10 pagine. Sulla p. 66 un piccolo disegno schematizza la topografia dell\u2019ambiente: \u00abmuro\u00bb, \u00abpunto pi\u00f9 basso del muro\u00bb, \u00abparacarri\u00bb,\n\u00abcancelletto\u00bb, \u00abterrazzo\u00bb.",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":819,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: [I viaggi, la morte]\nFotocopia di due pagine di quaderno, numerate 10-11 sull\u2019originale. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Il meccanismo segreto delle conseguenze era addirittura ignorato: la vita era lo spazio della terra coperta di fiori.\nExplicit: ebbe la sorte di essere lodato a lungo per un Cid in salsa spagnola: ma come descrive bene la Spagna, e che Spagna! Raccomandiamo agli amatori di <...> gli effetti d\u2019ambiente del Cid.\u2013",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":820,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurro chiaro a quadretti.",
        "Internal Description":"opera: Filosofia-Appunti\nschede tematiche: AppFi \nlibrary: F\ndescrizione: Intestata \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni in inchiostro nero: Filosofia \u2013 Appunti; a matita: XV.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":821,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 4 fogli di protocollo a righe, di cui tre (numerati al recto della prima carta 1-3) usati interamente; l\u2019ultimo, che FUnge da camicia e contiene i precedenti, \u00e8 usato sulle due pagine finali (sulla prima delle quali \u00e8 il numero 4), mentre la prima reca il titolo.\n",
        "Internal Description":"opera: Filosofia-Appunti\nschede tematiche: AppFi \nlibrary: F\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [(Brevi esemp\u00ee del come ho potuto leggere i Prolegomeni e la Critica. Gadda, Milano, *28* ottobre *1925*.)]\nIncipit: Leggendo i Prolegomeni. (Ed. Bocca, 1913.) | Esempio: \u00a7. 45, pag. 107. | Mi sembra che il contesto del periodo compreso fra le linee 10 e 19 non sia il pi\u00f9 desiderabile ai fini della chiarezza.\nExplicit: ammettendo che senza il suo intervento il contesto della esperienza avrebbe potuto essere altro.\u2013\nIn calce all\u2019ultima pagina l\u2019indicazione: Gadda. | 28 ottobre 1925. | Milano.\ndata: 1925-10-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":822,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Quaderno con copertina azzurra e la dicitura \u201cQuaderno\u201d contornata da una greca. Comprende 20 ff. (40 pp.), di cui utilizzati i primi 17 (34 pp.), numerati dall\u2019autore paginalmente 1-34. Sulla copertina l\u2019intestazione: Prolegomeni | Sunto. | ceg.",
        "Internal Description":"opera: Filosofia-Appunti\nschede tematiche: AppFi \nlibrary: F\nluogo: Roma\ntipo: Quaderno\ndescrizione: A p. 1 il titolo: Immanuel Kant. | Prolegomeni ad ogni metafisica FUtura che vorr\u00e0 presentarsi come scienza.\nSul margine superiore della p. 5 l\u2019indicazione: Eventualmente a Gian Carlo Roscioni | 30 novembre 1969. Roma.\nIncipit: \u00a7. 1. Fonti della Metaf. Oggetto (v. nota Mart.), fonti conoscitive, metodo\nExplicit: Strabilianti affermazioni di Paulsen a pag. 170-171.\u2013\ndata: 1969-11-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":823,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 5 fogli di quaderno a righe contenuti in un foglio doppio che fa da camicia e reca l\u2019intestazione: Lettura | di Kant. | Carlo Emilio Gadda.\u2013 || (Riordinamento 1933).",
        "Internal Description":"opera: Filosofia-Appunti\nschede tematiche: AppFi \nlibrary: F\ntipo: Foglio\ndescrizione: In testa al primo foglio l\u2019indicazione: Inizio: 19 ottobre 1925.\u2013 Incipit: I. Kant.\u2013 Logica trascendentale. | \u2013 Introduzione. | \u2013 Analitica trascendentale. | \u2013 Dialettica trascendentale\nExplicit: Quindi non pu\u00f2 esistere la psicologia razionale.\u2013 | fine del\n1\u00b0 volume.\u2013\nSul retro del terzo foglio la nota in inchiostro azzurro: Quando Don Alessandro ci far\u00e0 dono d\u2019una nuova edizione del suo libraryro.\n\ndata: 1925-10-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":824,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 2 foglietti con indicazioni bibliografiche a penna e a matita su testi di filosofia.",
        "Internal Description":"opera: Filosofia-Appunti\nschede tematiche: AppFi \nlibrary: F\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":825,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Un foglio usato al recto e verso con indicazioni bibliografiche e appunti a penna e a matita.",
        "Internal Description":"opera: Filosofia-Appunti\nschede tematiche: AppFi \nlibrary: F\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":826,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Un foglio usato al recto con appunti a matita.\n",
        "Internal Description":"opera: Filosofia-Appunti\nschede tematiche: AppFi \nlibrary: F\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [Joseph De Maistre]\nIncipit: Le verit\u00e0 vitali sono annunziate da Dio non per mezzo delle balorde Accademie, ma per mezzo delle autorit\u00e0 della Chiesa e dello Stato.\nExplicit: Visconte Francesco Renato di Chateaubriand (G\u00e9nie du Christianisme)",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":827,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Un foglio di protocollo doppio con un testo continuo a matita sul recto e verso della prima carta e sul recto della seconda. Sul verso della seconda appunti e indicazioni bibliografiche, sempre a matita.",
        "Internal Description":"opera: Filosofia-Appunti\nschede tematiche: AppFi \nlibrary: F\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: Duproix \u2013 Kant\nIncipit: n. 22 aprile 1724 Koenisberg \u2013 1747-60 periodo newtoniano Explicit: Conclusione.\u2013 | Critica a Kant per il sentimento (motore) | Pestalozzi.\u2013\nIn calce la data: Settembre 1924.\u2013\n\ndata: 1924-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":828,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Un foglio di protocollo doppio con un testo continuo a matita sul recto e verso della prima carta e sul recto della seconda.",
        "Internal Description":"opera: Filosofia-Appunti\nschede tematiche: AppFi \nlibrary: F\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul verso della seconda appunti a matita. A penna l\u2019indicazione: 30 novembre 1969 | Roma. | Consegnare eventualmente a Gian Carlo Rosconi se gli servono.\nLa seconda pagina \u00e8 parzialmente lacerata sulla parte inferiore destra.\nTitolo: Duproix \u2013 Fichte.\nIncipit: Da p. 135 in avanti.\u2013 Introduzione. | 135 Etica sociale di Fichte\nExplicit: \u00abFar agire\u00bb \u00e8 il fine della pedagogia.\u2013 Lo sviluppo della personalit\u00e0.\n\n\ndata: 1969-11-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":829,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro a quadretti intestata \u00abPirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni in inchiostro blu: Novelle dal ducato in fiamme (S. Giorgio in casa Brocchi). ",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG\ndescrizione: A matita il n. X.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":830,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: San Giorgio in casa Brocchi\nFascicolo di 14 fogli di protocollo a righe doppi (escluso il f. 4, semplice), che presentano una numerazione per foglio (1-14, in inchiostro nero) e una per pagina (1-53, a matita rossa). ",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG\ndescrizione: All\u2019interno del quinto foglio ne \u00e8 inserito uno semplice, le cui due facciate sono siglate A-B; al tredicesimo \u00e8 allegato un foglio di formato un poco minore, usato al solo recto.\nTitolo: [San Giorgio in casa Brocchi.]\nIncipit: I. Che Jole, la cameriera del conte, uscisse ogni sera per far fare la passeggiatina a F\u00f9ffi\nExplicit: E la contessa, \u00abche era l\u2019anima della sua casa\u00bb, aveva fondati motivi per intensificare le sue vigilie, le sue ardenti preghiere. In calce l\u2019indicazione a matita rossa: Fine della 1.a parte. La novella comprende una 2.a parte press\u2019appoco egualmente lunga. ceg.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":831,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Fascicolo di 40 fogli senza righe o quadretti, usati al solo recto (escluso il 33, parzialmente utilizzato anche al verso), numerati in inchiostro nero. I ff. 37-38 sono incollati uno di seguito all\u2019altro; cartigli ai ff. 1, 8, 9, 17, 22, 23, 29, 36, 38.\n",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG\ndescrizione: Incipit: II.\u2013 | Le buone e le cattive notizie si erano alternate in una vicenda crudele.\nExplicit: Il battagliero bustese sentiva oramai il Novecento angelico in pelle in pelle, come un ritorno di primavera.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":832,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Fascicolo costituito da due diverse serie di fogli senza righe o quadretti:\n ",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":833,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ unit\u00e0: 7 fogli (semplici e doppi) nella seguente sequenza: 4 semplici, numerati a matita rossa per foglio 1-4 (usati i primi tre solo al ecto, il quarto anche al verso); 2 fogli doppi, numerati a matita  rossa per pagina 5-12; 1 foglio semplice, numerato a matita rossa per pagina 13-14.",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG\ntipo: Foglio\ndescrizione: Cartigli alle pp. 8 e 13. In testa al primo foglio l\u2019indicazione a matita rossa: \u2013 di seguito \u2013 Incipit: Siccome Domenico sar\u00e0 FUori, m\u2019immagino,... tanto pi\u00f9, adesso mi ricordo, che deve portar qui... quei libraryri... Explicit: e neanche Giulio Carcano era pi\u00f9 riuscito a pettinarlo.\n\u00abLet her not walk i\u2019 the sun! Let her not walk i\u2019 the sun!\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":834,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: 5 fogli doppi (il primo di formato lievemente inferiore) numerati a matita rossa per pagina 1-20 (non numerate le due pagine finali del secondo foglio; il terzo inizia col n. 10). ",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG\ntipo: Foglio\ndescrizione: Usati al recto e verso.\nIncipit: Il campanello squill\u00f2 e il contino in persona, data l\u2019assenza del \u00abpersonale\u00bb, si fece ad aprire.\nExplicit: Tenendola sempre, la strascin\u00f2, come una dolce preda, dove l\u2019amore potesse essere pi\u00f9 pieno e vero.\nIn calce l\u2019indicazione a matita rossa: Fine.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":835,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Fascicolo di 44 fogli di bozze senza indicazione di pagina a stampa, numerate da 1 a 35 a matita rossa (con un foglio numerato 11bis e uno con doppio numero 17-18), da 36 (indicato 36b) a 44 a matita (non di mano di Gadda). ",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG\ndescrizione: Correzioni a matita e matita rossa e a penna nera (a p. 6 a matita verde) sui fogli 1-35, a matita (non di Gadda) sui ff. 36-44. In alto a sx sul primo foglio l\u2019indicazione a penna nera (non di Gadda): Ne teniamo altra copia con originale in Tipografia\nTitolo: [San Giorgio in casa Brocchi]\nIncipit: I. Che Jole, la cameriera del conte, uscisse ogni sera per far fare la passeggiatina a F\u00f9ffi\nExplicit: e neanche Giulio C\u00e0rcano era pi\u00f9 riuscito a pettinarlo.\n\u00abLet her not walk [err. walkk] i\u2019 the sun! Let her not walk i\u2019 the sun!\u00bb.",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":836,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Fascicolo di 51 fogli di bozze numerati su ogni foglio sia a matita che a matita rossa 1-48 (i nn. 33, 36, 44 sono attribuiti a due fogli tra loro consecutivi, dato che in tutti e tre i casi il primo dei due contiene solo poche righe di testo).",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG\ndescrizione: Segue un foglietto ms. con una nota: Incipit: (1) De Officiis, 1-42: \u00ab... Sordidi etiam putandi, qui mercantur a mercatoribus, quod statim vendant...\u00bb\nCorrezioni a penna nera e a matita rossa. In alto sul primo foglio l\u2019indicazione a matita rossa: Seconde bozze.\nTitolo: [San Giorgio in casa Brocchi]\nIncipit: I. Che Jole, la cameriera del conte, uscisse ogni sera per far fare la passeggiatina a F\u00f9ffi\nExplicit: Tenendola sempre, la strascin\u00f2, come una dolce preda, dove l\u2019amore potesse essere pi\u00f9 pieno e vero.\nSul margine superiore del f. 43 l\u2019appunto a penna nera e matita rossa: Variazioni per una 2.a Ed. | 1 Citare qualche verso del Carcano | 2 zio vegetariano per preparare i broccoli (non dir\u00f2 non mangiare niente...",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":837,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Bozze di stampa di San Giorgio in casa Brocchi, pp. 1-49. ",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG\ntipo: Bozze di stampa\ndescrizione: In pulito.\nVi \u00e8 allegato un foglietto dell\u2019editore Vallecchi con la scheda di presentazione delle Novelle dal Ducato in fiamme.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":838,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Ottavio Cecchi, Il ducato in fiamme, \u00abCorriere della Sera\u00bb, 26 giugno 1953",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Sul margine sup. l\u2019indicazione a penna blu di Roscioni: \u201cCorriere della Sera\u201d n\u00b0. 151.\ndata: 1953-06-26 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":839,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Leone Piccioni, Riconoscimento di un grande narratore, \u00abLa Fiera Letteraria\u00bb, a. VIII, n. 34-35-36, 6 settembre 1953, pp. 1-2.\n",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1953-01-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":840,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Carta da pacco lacerata con l\u2019indicazione: \u2013 Carlo Emilio Gadda.\u2013 | Manoscritto e bozze | di \u201cSan Giorgio in casa Brocchi.\u201e | \u2013 1931.\u2013",
        "Internal Description":"opera: San Giorgio in casa Brocchi (Novelle dal Ducato in fiamme)\nschede tematiche: AG \nlibrary: AG\ntipo: Carta da pacchi\ndata: 1931-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":841,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro a quadretti con l\u2019indicazione di Roscioni in inchiostro blu: Il castello di Udine 1; a matita: XI.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":842,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: [Il castello di Udine]\nUn foglio doppio utilizzato sulle prime due pagine, con un indice provvisorio del Castello di Udine.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Titolo da definire \u2013 | \u2013 Tendo al mio fine.\u2013 (prefazione)\nExplicit: \u2013 La festa dell\u2019uva a Marino.\u2013",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":843,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: [Il castello di Udine]\nFascicolo conservato all\u2019interno di tre fogli doppi inseriti l\u2019uno nell\u2019altro, che FUngono da camicia. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Comprende 3 fogli di \u00abSolaria\u00bb e 17 fogli e ritagli di giornale.\nSulla prima e seconda pagina del foglio pi\u00f9 esterno ci sono annotazioni a penna rossa e a matita e, incollate sulla prima facciata, le ricevute degli invii a Parenti dei vari testi, i cui titoli sono in alcuni casi indicati vicino alla ricevuta. Il secondo foglio \u00e8 usato su tutte le facciate e reca un indice del volume e indicazioni di composizione. Anche su questo foglio sono incollate ricevute d\u2019invii a Parenti e una a Ungaretti (datata 7.5.34). Il terzo foglio \u00e8 usato al recto della prima carta, dove si trovano un indice della 2.a e 3.a parte del volume e una ricevuta d\u2019invio a Parenti. Sul verso brevi annotazioni.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":844,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Tre fogli di \u00abSolaria\u00bb con Tendo al mio fine [\u00abSolaria\u00bb, a. VI,\nn. 12, dicembre 1931, pp. 46-49] con correzioni autografe\n",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: La prima pagina reca il titolo autografo: Il Castello di Udine.\ndata: 1931-12-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":845,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: La festa dell\u2019uva a Marino, \u00abL\u2019Italia Letteraria\u00bb, 16 ottobre\n1932, pp. 1-2.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":846,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Polemiche e pace nel direttissimo, I [aggiunto a penna da G.],\n\u00abL\u2019Italia Letteraria\u00bb, 13 agosto 1933, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Sul foglio sono incollati due cartigli con ampliamenti.\ndata: 1933-08-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":847,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Polemiche e pace nel direttissimo, II, \u00abL\u2019Italia Letteraria\u00bb, 20 agosto 1933, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Sul foglio \u00e8 incollato un cartiglio con un ampliamento e l\u2019indicazione a matita: Inserire.\ndata: 1933-08-20 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":848,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Polemiche e pace nel direttissimo, III, \u00abL\u2019Italia Letteraria\u00bb, 27\nagosto 1933-XI, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1933-08-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":849,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: La fidanzata di Elio, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 29 aprile 1932, p. 9.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Due cartigli con ampliamenti.\ndata: 1932-04-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":850,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Della musica milanese, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 21 ottobre 1931, p. 5.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-10-21 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":851,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Tirreno in crociera, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 1 agosto 1931, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-08-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":852,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Dal golfo all\u2019Etna, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 6 agosto 1931, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-08-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":853,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Tripolitania in torpedone, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 13 agosto 1931,\np. 1.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-08-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":854,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Sabbia di Tripoli, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 21 agosto 1931, p. 1.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Tripoli\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-08-21 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":855,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Approdo alle Zattere, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 24 agosto 1931, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-08-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":856,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Elogio di alcuni valentuomini, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 28 novembre 1931, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-11-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":857,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Impossibilit\u00e0 di un diario di guerra, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 7 dicembre 1931, p. 21.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-12-07 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":858,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Dal Castello di Udine verso i monti, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 19 dicembre 1931, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-12-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":859,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Compagni di prigionia, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 15 gennaio 1932,\np. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1932-01-15 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":860,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Imagine di Calvi, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 12 febbraio 1932, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1932-02-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":861,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Ritaglio del \u00abCorriere della Sera\u00bb del 1 gennaio 1934 con gli articoli non firmati Il sottosegretario agli Esteri inglese Eden elevato al rango di ministro e Le \u201cprofezie\u201d di \u201cmadame\u201d Fraya.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":862,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: [Note per Il castello di Udine]\nFascicolo costituito da vari gruppi di fogli conservati insieme con una busta che reca l\u2019indicazione: 1934 Febbraio-Marzo 1934 | Milano-Firenze-Milano.\u2013 | \u2013 C.E. Gadda.\u2013 | Prima stesura per le note del volume: | Il Castello di Udine. | (Incompleta: \u2013 quello che \u00e8 rimasto.) | N.B. La seconda stesura | manoscritta \u00e8 completa. | Anno 1934 di N.S. | XII a f. r. Febbraio-Marzo | \u2013 1934.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contiene:\n41 fogli di vario formato, alcuni usati al recto e verso, alcuni al solo\nrecto (il f. 9 \u00e8 un lacerto di foglio a quadretti con due citazioni da Dante, Inf. IV, 123 e Purg. XX, 52; due dei fogli recano anche due piccoli schizzi).\nIncipit: \u2013 Carissimi | \u2013 Caifa \u2013 cena di Caifa.\u2013\nDi seguito, sotto l\u2019indicazione a penna rossa \u00abDa fare a Firenze.\u2013 | (prima di partire.)\u00bb, sono presenti vari appunti, tutti cassati, eccetto \u00ab\u2013 Consegnare manoscritto a Parenti.\u2013\u00bb e \u00ab\u2013 Milano: Chiesa e chiostro.\u2013 Visconti (corso Garibaldi)\u00bb.\nExplicit: dolore per la crisi e il precipitare delle Vizzola? Vattel\u2019a pesca.)\nSul verso del f. 12 il titolo: Note per l\u2019approdo alle z\u00e0ttere.\u2013\nIl foglio da noi numerato 16 reca in alto il n. 1.\nSul verso del foglio da noi numerato 18 il titolo: Tripolitania in torpedone.\u2013\nSul recto del foglio da noi numerato 21 l\u2019incipit: I 5 cosiddetti \u201carticoli di guerra\u201e che qui sono stati raccolti, hanno vincoli di rigorosa unit\u00e0 infino dalla gestazione; sul recto del f. 22: I 5 cosiddetti\n\u00abarticoli di guerra\u00bb che qui sono stati raccolti, ebbero vincoli di unit\u00e0 rigorosa infino dalla gestazione.\nSul verso del foglio da noi numerato 24 l\u2019indicazione a matita: Tirreno in crociera.\nI fogli da noi numerati 25 e 26 recano in alto i nn. 2-3.\nSul recto del foglio da noi numerato 28 il titolo a matita: Polemiche e pace. | parte 1.a \u2013\nSul recto del f. 29 il titolo a matita, di mano di Roscioni: Polemiche e pace nel direttissimo.\nSul recto del f. 30 il titolo a matita, di mano di Roscioni: Il fontanone di Mortorio.\nIl f. 32 contiene al recto la Sinossi delle abbreviazioni, al verso l\u2019Avvertenza, il f. 33 una precedente versione della stessa Avvertenza. Il f. 34 ha al verso l\u2019indicazione: Della musica | milanese. | Ambrosiano | 21 ottobre 1931.\u2013\nIl f. 35 ha in alto, di mano di Roscioni, il titolo Sibili dentro le valli.\nIl f. 38 ha titolo: Elogio di Alcuni Valentuomini.\u2013\nIl f. 39 ha sul verso: Impossibilit\u00e0 di un | diario di guerra. | Commento.\nCon il fascicolo si conserva una cartolina illustrata con l\u2019Hotel Moderno di Tripoli. Reca appunti a matita.\ndata: 1934-02-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":863,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Fascicolo costituito da 5 fogli senza righe o quadretti, di diverso formato, usati al recto e verso (escluso il quarto, al solo recto). ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Scritti a matita (eccetto qualche parola a penna). Contengono appunti.\nVi \u00e8 allegata una busta con l\u2019indicazione: \u2013 Carlo Emilio Gadda.\u2013 | Appunti | Crociera Mediterranea | col \u201cConte Rosso.\u201e | Luglio 1931.\u2013 | Carlo E. Gadda.\ndata: 1931-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":864,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Approdo alle Z\u00e0ttere\nFascicolo costituito da 7 fogli senza righe o quadretti, di diverso formato, usati al recto e verso (eccetto il terzo e il settimo, utilizzati al solo recto). ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il primo e il secondo sono numerati a penna 1-2, il terzo non ha numero, il quarto \u00e8 numerato 9, il quinto e il sesto 12-13, il settimo 16.\nTitolo: [Approdo alle Z\u00e0ttere.]\nSegue l\u2019indicazione: Da bordo e da terra, agosto.\nIncipit: Rodi. | L\u2019odor delle r\u00e9sine esala nella calda vampa solare Explicit: alla terra che tanto serba delle nostre memorie, e di tanto amore vive!",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":865,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: [Tendo al mio fine]\n5 ff. usati al recto (l\u2019ultimo per due righe e mezza anche al verso). Inchiostro nero..",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [Tendo all\u2019eternit\u00e0 [da Tendo al manicomio].]\nIncipit: Tendo a una brutale deformazione dei temi che il destino s\u2019\u00e8 creduto di proponermi\nExplicit: E l\u2019erba, che sar\u00e0 cresciuta, la manger\u00e0 il cavallo, che campato sar\u00e0",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":866,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Ugo Betti e Bonaventura Tecchi nei miei ricordi di prigionia [\uf0ae\nCompagni di prigionia]\n12 ff. numerati 1-10, 12 e l\u2019ultimo senza numero, usati al recto (eccetto il 9 che ha due righe sul verso).",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul verso dell\u2019ultimo foglio l\u2019indicazione a matita: Ambrosiano | Prigionia.\nSugli ultimi due fogli sono tracciati a matita schemi della pianta della baracca. Inchiostro nero.\nTitolo: [Ugo Betti e Bonaventura Tecchi nei miei ricordi di prigionia.] Incipit: Ricordo la baracca numero quindici, la luce sistematica d\u2019un giorno eguale\nExplicit: ma Betti considerava i suggerimenti trascurato rimasuglio delle possibilit\u00e0 logiche, debilit\u00e0 costruttive, scialbe ideazioni per l\u2019attacco.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":867,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Elogio di alcuni valentuomini\n10 ff. usati i primi 3 al recto e verso, il quarto al recto (al verso schemi a matita della pianta della baracca), il quinto al recto e verso, il sesto al recto (al verso il titolo a matita rossa: Elogio di alcuni valentuomini).",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Gli ultimi 4 sono utilizzati parzialmente al solo recto e risultano numerati 12, 6, 7, 8. Inchiostro nero.\nTitolo: [Elogio di alcuni valentuomini [da Elogio di tre letterati]] Incipit: Bravura e generoso ardimento bisogna temperarli a ferire Explicit: strat\u00e8ga...\u00bb \u00e8 la volta delle stangate.\u2013 Chi si loda s\u2019imbroda.\u2013",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":868,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Imagine di Calvi\n19 ff. usati al solo recto (sul verso del f. 12 un indirizzo a matita e alcuni numeri). ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerati 1-18 e seguiti da un foglio numerato 3 (incipit: La guerra insomma la consideravo un urto di volont\u00e0 bieche, una trista elezione; explicit: l\u00e0 mi sentii finalmente quell\u2019essere nullo, quella foglia morta,).\nCartigli sui ff. 4, 5, 6, 11, 12, 13, 15, 16. Inchiostro nero.\nTitolo: [Imagine di Calvi.]\nIncipit: Trascinai verso dove sapevo le scarpe senza pi\u00f9 suola, e, dentro, i piedi gelati\nExplicit: La bufera mi accec\u00f2. Arrivarono a trasportarlo fino al RiFUgio Garibaldi.\nIn calce: CarloEmilioGadda.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":869,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: [Dal castello di Udine verso i monti]\nFascicolo di 8 fogli e 2 foglietti. I primi 5 sono numerati 1-5, il primo \u00e8 usato al solo recto, il secondo e il terzo al recto e verso, il quarto al recto (sul verso l\u2019indicazione a matita rossa: Impossibilit\u00e0, ecc. gi\u00e0 fatto), il quinto al recto.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ndescrizione: Il sesto, settimo e ottavo non hanno numerazione. I due foglietti sono usati al recto e non hanno numerazione. Il titolo \u00abDal castello di Udine verso i monti\u00bb, di mano di Roscioni, \u00e8 posto su un foglietto bianco accluso al fascicolo. Inchiostro nero.\nFogli 1-5:\nIncipit: Dei miei \u00abcolleghi\u00bb non devo dir bene\nExplicit: Le leggi stesse della carit\u00e0 dovetti ignorare che fossero legge.\n3 fogli non numerati:\nIncipit (in tronco): e le atroci minacce del cielo gonfio di bauli neri in arrivo mi dicessero: \u00abecco ci sei\u00bb\nExplicit: le ho vissute con orgoglio e con gioia, o almeno con la sicurezza allucinata del sonnambulo. La pioggia autunnale, ecc.\u2013",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":870,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Della musica [\uf0ae Della musica milanese]\n3 ff. di cui il primo usato al recto con un testo pi\u00f9 breve, il secondo e il terzo usati al recto e verso.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Primo foglio:\nTitolo: [Della musica.]\nIncipit: La lettera aperta che un sottosegnatosi Rolf ha indirizzato al [in tronco]\nExplicit: ma non \u00e8 il caso di questi strapazzati bestioni nostri, di che sopra dicevo.\nSecondo e terzo foglio:\nIncipit: La lettera aperta che un sottosegnatosi Rolf ha diretto al Supremo Magistrato Civico l\u2019ho avuta a leggere naturalmente anch\u2019io\nExplicit: E noi avremo carit\u00e0 per loro, se eglino la avranno per noi.\u2013",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":871,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: La sagra dell\u2019uva a Marino [\uf0ae La festa dell\u2019uva a Marino]\n3 ff. di protocollo doppi utilizzati su tutte le facciate e 1 f. di formato minore usato al recto. Inchiostro nero.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [La sagra dell\u2019uva a Marino.\u2013]\nSotto il titolo la data: Marino, 2 ottobre 1932.\u2013\nIncipit: Un cavallo di marmo s\u2019impenna con una criniera piena di vento e le narici dilatate da maschio vapore\nExplicit (sull\u2019ultima pagina dei fogli di protocollo): Quell\u2019assalto, quella vendemmia, sono stati un\u2019altra cosa.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":872,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Impossibilit\u00e0 di un diario di guerra\nDue diversi fascicoli, il primo di 21 ff., il secondo di 23",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":873,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: 21 ff. usati al recto (i ff. 1, 3, 5, 6, 13, 19, 20 al recto e verso).",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: I primi quattro sono numerati 1-4, il settimo \u00e8 numerato 14. Sul verso dell\u2019ultimo foglio l\u2019indicazione a matita: Impossibilit\u00e0 ecc. Titolo: [Impossibilit\u00e0 d\u2019un diario [var. alt. sps. a matita blu a diario: mio libraryro] di guerra.]\nIncipit: La posizione assunta dal mio sistema cerebro-spinale durante e dentro la guerra europea \u00e8 cos\u00ec [in tronco]\nExplicit: fingevo a me stesso [ms. stessero] che quei fessi fossero degli ufficiali degni di tal nome.\u2013",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":874,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: 23 ff. numerati 1-23 (i ff. 6 e 7 sono incollati uno sotto l\u2019altro a costituire un unico foglio). Usati al recto (il f. 4 reca sul verso una prima redazione delle sue prime righe, mentre il f. 5 una prima redazione della sola prima riga del 4). ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul verso del f. 11 l\u2019indicazione a matita blu: Impossibilit\u00e0, ecc. In calce al f. 23, a matita rossa: Carlo E. Gadda. Cartigli ai ff. 8, 10, 11, 12. Inchiostro nero.\nTitolo: [Impossibilit\u00e0 di un diario di guerra.\u2013]\nIncipit: Queste cose le scrivo e le stampo perch\u00e9 possano arrivare dentro l\u2019anima un giorno! di qualcheduno, che abbia lume di memoria e di cognizione e, se Iddio voglia, capacit\u00e0 di giusta elezione.\nExplicit: Allora, nel rovin\u00eco tragico della pietraia, distesi un telo sui sacrificati, il sasso non dava tomba, o corona.\nIn calce, a matita rossa: Carlo E. Gadda.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":875,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: 20 inviti a varie manifestazioni del Circolo Filologico Milanese, usati al verso come schede per appunti.\n",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sulla scheda 4 schema del Tevere con l\u2019Isola Tiberina, sulla 7 schema di Ripa e Porta Portese, sulla 13 schema dell\u2019abside di Santa Maria in Trastevere.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":876,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: 13 fogli (12 semplici e 1 doppio) di vario formato con appunti e schizzi, a penna e a matita.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":877,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Busta arancione con l\u2019indicazione a penna: Annotazioni secondarie per le note al mio libro: \u201cIl Castello di Udine.\u201e | 1934\u2013 Milano | (poi Roma) | \u2013 1934.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Milano\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":878,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Busta arancione con l\u2019indicazione: Roma, aprile 1934.XII. | Bozze rimastemi dalla | correzione del mio volume: | \u00abIl Castello di Udine.\u00bb | CarloEmilio Gadda. | Roma, aprile 1934. | XII. | C.E.G.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Roma\ndata: 1934-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Busta\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":879,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0:  102 ff. di bozze numerati a penna rossa 1-84 (con un foglio numerato 8-9) e 1-21 (la \u00abParte Seconda. | Crociera Mediterranea.\u00bb). ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Con correzioni a matita e a penna rossa. Cartiglio al f. 83. Comprende le pagine da Tendo al mio fine a Dal Golfo all\u2019Etna.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":880,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: La fidanzata di Elio\n8 ff. numerati 1-8, usati al recto (i ff. 2, 3, 4 hanno qualche riga, con lezioni superate, anche al verso, l\u2019ultimo si conclude sul verso). ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro nero.\nTitolo: [La fidanzata di Elio.]\nIncipit: Quarantaquattro lettere di congratulazione, molti biglietti. Explicit: Allegre nuvole trasvolavano, bianchissime nel cielo d\u2019aprile, anche sopra Santa Maria FUlcorina.\u2013\nIn calce: C.E.G.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":881,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: La fidanzata di Elio\n10 ff. numerati 1-10, usati al recto. L\u2019ultimo reca al verso l\u2019indicazione a matita rossa: La fidanzata di | Elio. | Manoscritto definitivo. | febbraio-marzo | \u2013 1932.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Cartigli sui ff. 4, 5, 7, 9, 10.\nTitolo: [La fidanzata di Elio.]\nIncipit: Quarantaquattro lettere di congratulazione e un vassoio di biglietti.\nExplicit: intanto le perfezioni degli umani cuocevano a bagno maria, protette da Santa Maria FUlcorina.\u2013\ndata: 1932-02-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":882,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: La fidanzata di Elio\n12 ff. dss. con correzioni a penna nera nel testo e su cartigli incollati. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerati a macchina 1)-12. Cartigli sui ff. 1, 2, 3, 5, 6, 9, 10,\n11. Sul verso del primo foglio l\u2019indicazione a matita rossa: La fidanzata di Elio.\u2013 | Redazione corretta. | *27* aprile *1932*.\nTitolo: [La fidanzata di Elio.]\nIncipit: Quarantaquattro lettere di congratulazioni e un vassoio di biglietti.\nExplicit: intanto le perfezioni degli umani cuocevano a bagnomaria, protette da Santa Maria FUlcorina.\u2013\nIn calce: CarloEmilioGadda. | (febbraio-marzo 1932.)\ndata: 1932-04-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":883,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: La fidanzata di Elio\n12 ff. in pulito, numerati a macchina 1)-12, copia su carta carbone del ds. originale, poi ampiamente corretto [\uf0ae 19].",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":884,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Elogio di alcuni valentuomini, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 27 novembre\n1931, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-11-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":885,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Impossibilit\u00e0 di un diario di guerra, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 7 dicembre 1931, p. 21.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-12-07 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":886,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Dal Castello di Udine verso i monti, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 18 dicembre 1931, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-12-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":887,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Compagni di prigionia, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 15 gennaio 1932, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1932-01-15 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":888,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Approdo alle Zattere, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 24 agosto 1931, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-08-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":889,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Tripolitania in torpedone, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 13 agosto 1931,\np. 1.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-08-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":890,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Della musica milanese, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 21 ottobre 1931, p. 5.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-10-21 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":891,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Polemiche e pace nel direttissimo\n10 ff. dss. numerati a macchina 1)-10. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: In pulito.\nTitolo: [Polemiche e pace nel direttissimo.]\nIncipit: FU, nel sole giocondo e splendido, un monello di via in Piscinula.\nExplicit: \u201cMajore forsitan cum timore sententiam in me fertis, quam ego accipiam.\u201d",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":892,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Polemiche e pace nel direttissimo, \u00abL\u2019Italia letteraria\u00bb, a. V, n.\n33, 13 agosto 1933, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1933-08-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":893,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Polemiche e pace nel direttissimo. III\n\u00abL\u2019Italia letteraria\u00bb, a. V, n. 35, 27 agosto 1933, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1933-08-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":894,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Mary Sirtori Bolis, [Premio Bagutta], \u00abAmica\u00bb, a. VII, n. 5, maggio 1935, p. 41. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Foto di G. con Orio Vergani e Riccardo Bacchelli.\ndata: 1935-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":895,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Il Premio Bagutta a Carlo Emilio Gadda per \u00abIl castello di Udine\u00bb, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 17 aprile 1935, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Non firmato. Foto di G.\ndata: 1935-04-17 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":896,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: \u00abIl Castello di Udine\u00bb di Carlo Emilio Gadda, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 11 luglio 1934, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Comprende il testo di G. La morte di Calvi e gli articoli: Seconda segnalazione (non firmato); Raul Radice, Il Castello di Udine; foto di G. (altra copia al n. 34).\ndata: 1934-08-11 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":897,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: \u00abIl Castello di Udine\u00bb di Carlo Emilio Gadda, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 11 luglio 1934, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Comprende il testo di G. La morte di Calvi e gli articoli: Seconda segnalazione (non firmato) e Raul Radice, Il Castello di Udine; foto di G.\ndata: 1934-08-11 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":898,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Fotocopia della recensione di Carlo Linati, Carlo Emilio Gadda \u2013 \u00abIl Castello di Udine\u00bb \u2013 Edizioni di Solaria, Firenze, 1934, L. 12, \u00abCircoli\u00bb, n. 4, 11934, pp. 81-84.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Firenze\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":899,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra con l\u2019intestazione: Carlo Emilio Gadda. | \u201cIl Castello di Udine\u201e | Firenze, aprile 1934.\u2013 | \u2013 Segnalazione dell\u2019Ambrosiano.\u2013 | \u2013 Recensioni diverse.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Firenze\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":900,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Un foglio con l\u2019indicazione: Carlo Emilio Gadda. | \u201cIl Castello di Udine.\u201e | \u2013 Firenze, aprile 1934.\u2013 | \u2013 Segnalazione dell\u2019Ambrosiano. | 6 = sei copie = 6.\u2013 | \u2013 Messe nell\u2019archivio di Longone il | 9 agosto 1934.XII. C.E. Gadda.\u2013 | 1934.=",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Firenze\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":901,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Michelangiolo Masciotta, Il castello di Udine, \u00abL\u2019Italia letteraria\u00bb, 11 agosto 1934, p. 6.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":902,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Umbro Apollonio, Carlo Emilio Gadda, \u00abCorriere Padano\u00bb,\n25 agosto 1934.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":903,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: La fidanzata di Elio, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 29 aprile 1932, p. 9.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":904,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Testo a stampa su due pagine dedicato alla vicenda dei quattro fratelli Calvi, di Piazza Brembana, caduti in guerra.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Titolo: I Fratelli Calvi.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":905,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra a quadretti con la dicitura \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb. Sul margine sup. l\u2019indicazione di Roscioni: Il Castello di Udine; a matita: XII.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":906,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Una copia di Il castello di Udine, Edizioni di Solaria, Firenze MCMXXXIV, con i fogli staccati. Indicazioni editoriali a penna blu, viola e a matita, non autografe. Correzioni aut. a p. 79, 86, 225. Il volume \u00e8 conservato in una busta indirizzata a: Sig. Carlo Emilio Gadda | presso Sig. Narducci | Piazza Adriana n\u00b0 31 | Roma.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Firenze\ntipo: Libro",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":907,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Il castello di Udine\n135 ff. di bozze di stampa con correzioni a penna rossa e a matita. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerate a penna rossa 1-34 da Tendo al mio fine a Compagni di prigionia (le bozze recano anche una numerazione a stampa); 1-9 Immagine [per Imagine non corretto] di Calvi (titolo ripetuto anche sul verso del primo foglio. Sul verso del foglio numerato 9 il titolo \u00e8 Imagine di Calvi); 1-25 da Tirreno in Crociera a Approdo alle Zattere; a p. 25 un cartiglio con l\u2019indicazione cassata: (Fine del 5.\u00b0 e ultimo \u2013 fine della parte 2a); 1-2 Della musica milanese; 1-7 La fidanzata di Elio; 3-11 La festa dell\u2019uva a Marino; 1-26 Polemiche e pace nel direttissimo; 35-40 (numeri indicati anche sulla stampa)\nNote da Tendo al mio fine a Imagine di Calvi (sulla parte superiore della p. 40 \u00e8 incollata la ricevuta di un invio a Parenti, con timbro postale 20.4.34); 1-16 Note da Tirreno in Crociera a Polemiche e pace nel direttissimo (con cartigli alle pp. 8, 13, 14).\nConservate all\u2019interno di un foglio che FUnge da camicia su cui \u00e8 l\u2019indicazione: \u2013 Carlo Emilio Gadda.\u2013 | Anno 1934. XII.\u2013 | Prima correzione delle bozze del mio libraryro: | \u00abIl Castello di Udine.\u00bb | Correzione eseguita di mia mano in Roma nel marzo-aprile 1934 (piuttosto aprile.) | Essa \u00e8 importante perch\u00e9 nel volume figurano degli errori qui non compresi: | (Rifacimenti parziali della stampa, dopo correzione.) | Carlo Emilio Gadda. | 1934 \u2013 anno XII.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":908,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: [Note del Castello di Udine]\n63 fogli conservati in una busta arancione su cui \u00e8 l\u2019indicazione: 1934 | Carlo Emilio Gadda. | \u201cIl Castello di Udine\u201e | (Gennaio-Aprile 1934.) | \u2013 Milano-Firenze-Milano-Roma.\u2013 | (Si intende la pubblicazione | e la stesura delle note.) | \u2013 1934.\u2013 | C.E. Gadda.\u2013 Il fascicolo \u00e8 custodito in un foglio di protocollo a righe, sulla cui prima facciata \u00e8 l\u2019indicazione: \u2013 1934.\u2013 | Carlo Emilio Gadda. | Il Castello di Udine. | Note.\u2013 | Manoscritti defini|tivi delle note.\u2013 | (Redatte nel | gennaio-febbraio *1934*. | Milano, Firenze, Milano.) |\nC.E. Gadda. | \u2013 1934.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sulle altre tre facciate ci sono schizzi a matita di zone di montagna (Val d\u2019Avio, Adamello, Val di Genova). All\u2019interno di questo primo foglio un secondo foglio di protocollo con il titolo a penna nera: Il Castello di Udine.\u2013\nSulla prima, seconda e quarta facciata appunti a matita e a penna rossa.\nI fogli sono suddivisi in base ai testi a cui le note si riferiscono:\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":909,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Sinossi delle abbreviazioni usate annotando. 2 ff., usati al recto e numerati 2-3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":910,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Elogio di alcuni valentuomini. 1 f. usato al recto, con cartiglio.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":911,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note di \u201cTendo al mio fine\u201d. 1 f., con un cartiglio (ora staccato), usato al recto.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":912,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note per il Capitolo: | Impossibilit\u00e0 d\u2019un diario di guerra.\u2013 4 ff. numerati 1-4, usati al recto.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":913,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note per il capitolo: Compagni di prigionia. 2 ff. numerati paginalmente 1-3, il primo usato al recto e verso, il secondo al recto.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Note per il Capitolo: dal Castello di Udine verso i monti.\u2013 2 ff. numerati 1-2, con un cartiglio sul secondo. Usati al recto.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":914,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note per il capitolo: Imagine di Calvi. 4 ff. numerati complessivamente 1-6, usati il primo e il terzo al recto e verso, gli altri due al\nrecto.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":915,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note per \u201cTirreno in Crociera\u201d. 5 ff. numerati 1-4 (compreso1bis), usati al recto + 1 f. con una nota in inchiostro rosso e l\u2019indicazione a matita: Tirreno in crociera: Nota (6) Far precedere questo pezzo.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":916,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note per il capitolo: Dal Golfo all\u2019Etna. 1 f. usato al recto.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":917,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note al capitolo: Tripolitania in torpedone.\u2013 2 ff. numerati 1-2\ndi cui il primo usato al recto, il secondo al recto e verso.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":918,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note per \u201cSabbia di Tripoli\u201d. 1 f. usato al recto e verso.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Tripoli\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":919,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note per il capitolo: Approdo alle zattere. 5 ff. numerati 1-5 usati al recto, il primo con un cartiglio.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":920,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto. In calce a matita l\u2019indicazione: Questa sola nota al titolo | La fidanzata di Elio.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":921,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note al capitolo: | Della Musica milanese.\u2013 2 ff. numerati 1-2\nusati al recto.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":922,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note per il Capitolo: \u00abLa festa dell\u2019uva a Marino.\u00bb. 4 ff. numerati 1-4 usati al recto, con cartigli sul primo e sul terzo + 1 f. con una nota in inchiostro rosso e in calce l\u2019indicazione a matita: Sostituire questa alla nota 13.\u2013 La festa dell\u2019uva a Marino.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":923,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: 7 ff. semplici e doppi con appunti a matita e a penna nera e rossa. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul f. 5 uno schizzo a matita della facciata della chiesa di S. Maria in Trastevere.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":924,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Polemiche e pace nel direttissimo.\u2013 | Note per la 1a. parte.\u2013 8 ff., il terzo usato al recto e verso, gli altri al recto; cartigli sul primo, terzo, quarto e settimo foglio.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":925,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Note per Polemiche e Pace sul direttissimo. 2a. parte.\u2013 [scritto a matita sul verso dell\u2019ultimo foglio]. 5 ff. numerati 1-4 (con 1bis), usati al recto; cartigli sul primo, terzo e quarto foglio.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":926,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Polemiche e pace. (3a. parte.\u2013). 4 ff. usati i primi 3 al recto, l\u2019ultimo al recto e verso; cartigli sui primi tre fogli.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il tutto \u00e8 avvolto in un foglio di carta da pacco che reca l\u2019indicazione a matita rossa: Carlo Emilio Gadda. | \u201cIl Castello di Udine.\u201d | ~ 1931-1932 poi 1934. ~ | Manu scriptorum quod | superest atque | omnia prima documenta. | (testo.)",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":927,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Compagni di prigionia, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 15 gennaio 1932, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndata: 1932-01-15 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":928,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Impossibilit\u00e0 di un diario di guerra, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 7 dicembre\n1931, p. 21.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndata: 1931-12-07 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":929,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Dal Castello di Udine verso i monti, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 18 dicembre 1931, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndata: 1931-12-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":930,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Dal Golfo all\u2019Etna, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, *6* agosto *1931*, p. 3. L\u2019indicazione della data \u00e8 di mano di Roscioni.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndata: 1931-08-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":931,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Approdo alle Zattere, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 24 agosto 1931, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: L\u2019indicazione della data \u00e8 di mano di Roscioni.\ndata: 1931-08-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":932,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Tripolitania in torpedone, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 13 agosto 1931, p.\n1. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: L\u2019indicazione della data \u00e8 di mano di Roscioni.\ndata: 1931-08-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":933,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Della musica milanese, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 21 ottobre 1931, p. 5. ",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndescrizione: L\u2019indicazione della data \u00e8 di mano di Roscioni.\ndata: 1931-10-21 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":934,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Sabbia di Tripoli, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 21 agosto 1931, p. 1.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Tripoli\ntipo: Foglio\ndescrizione: L\u2019indicazione della data \u00e8 di mano di Roscioni.\ndata: 1931-08-21 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":935,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: La fidanzata di Elio, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 29 aprile 1932, p. 9.",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndata: 1932-04-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":936,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Elogio di alcuni valentuomini, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 28 novembre\n1931, p. 3",
        "Internal Description":"opera: Il castello di Udine\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio\ndata: 1931-11-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":937,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra a quadretti con la dicitura \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb. In alto l\u2019indicazione di Roscioni: Racconti incompiuti (ed. Isella) (appunti e frammenti relativi a). ",
        "Internal Description":"opera: Notte di luna \u2192 Racconto italiano\nschede tematiche: RI\nlibrary: RI\ndescrizione: A matita: XXIII.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":938,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Notte di luna\nFascicolo di 8 ff. cos\u00ec costituito.\n\u2013 6 ff. usati il primo al recto e verso, gli altri al recto: numerati 1-5, con un foglio, posto tra il 4 e il 5, su cui \u00e8 ripetuto il n. 4; reca due diversi schizzi della topografia, di cui il primo \u00e8 cassato con tratti di matita rossa, mentre al secondo sono apposte, sempre a matita rossa, le indicazioni: Va bene | Buono.\nUno schizzo della topografia \u00e8 presente anche sul f. 3. Datato in testa al primo foglio: 31 gennaio 1931.\nContiene schemi dei personaggi del racconto, della topografia, della trama (a p. 2, con la data: Milano, 30 gennaio 1931.\u2013).",
        "Internal Description":"opera: Notte di luna \u2192 Racconto italiano\nschede tematiche: RI\nlibrary: RI\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [Notte di luna.]\nIncipit: Persone del racconto. | \u2013 1 Doralice, figlia della portinaia Explicit: Il marchese era turbato dall\u2019indisciplina dell\u2019esercito e del paese \u2013 pieno di solenni rammarichi \u2013 ecc. \u2013 Cicerone De officiis.\n\u2013 1 f. senza numero, usato al recto e verso, con uno schema delle\n\u00abPersone del racconto\u00bb. Matita con qualche correzione a penna nera.\n\u2013 1 f. usato al recto e verso con il titolo a matita rossa: Divagazione Ciceroniana.\nIncipit: Citava Aristotele, Sant\u2019Agostino e il De Officiis\nExplicit: Lo spettacolo si limita a un onesto capo di biancheria.)\ndata: 1931-01-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":939,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 5 ff., di cui il primo usato al recto, gli altri al recto e verso, numerati a matita rossa 6, 8-11.",
        "Internal Description":"opera: Notte di luna \u2192 Racconto italiano\nschede tematiche: RI\nlibrary: RI\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul margine inferiore dell\u2019ultima pagina l\u2019indicazione a matita rossa, preceduta da un segno di richiamo: Segue a pag. 8 del quaderno.\nVi \u00e8 allegato un foglietto con un appunto di mano di Roscioni: ",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":940,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra a quadretti con la dicitura \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Notte di luna \u2192 Racconto italiano\nschede tematiche: RI\nlibrary: RI\ndescrizione: In alto l\u2019indicazione di Roscioni (ripetuta anche su un foglietto): Racconto italiano (o, pi\u00f9 probabilmente, Notte di luna). A matita: V.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":941,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: 2 ff. di cui il primo doppio, il secondo semplice, usati al recto e verso. ",
        "Internal Description":"opera: Notte di luna \u2192 Racconto italiano\nschede tematiche: RI\nlibrary: RI\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro nero. In testa al foglio semplice l\u2019indicazione a matita rossa: Parte 2a.\nPrimo foglio:\nIncipit: Il dopodomani mattina, venerd\u00ec, la borsa di cuoio frusto del caporalmaggiore Zaniboni rovesci\u00f2 sul tavolo del FUriere la solita valanga di raccomandate\nExplicit: maledicendo in bergamasco susini e susine. Secondo foglio:\nIncipit: \u00abVede, avvocato\u00bb, disse la mamma arrossendo nella commozione, \u00abla mia figliola non sar\u00e0... voglio dire... ecco...\nExplicit: I bagni di sole, oggi, per la giovent\u00f9 specialmente... si pu\u00f2 dire che sono indispensabili...",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":942,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde a quadretti con in alto a sinistra l\u2019indicazione di Roscioni: Adalgisa.",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: RI\nlibrary: RI\ndescrizione: Sulla destra, a matita: I",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":943,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: 1 foglio usato al recto con alcuni appunti sotto l\u2019indicazione: Pro-memoria Gadda.",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: RI\nlibrary: RI\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":944,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra a quadretti con in alto a sinistra l\u2019indicazione di Roscioni: Accoppiamenti giudiziosi. ",
        "Internal Description":"opera: Il club delle ombre (Accoppiamenti giudiziosi)\nschede tematiche: AG\nlibrary: AG\ndescrizione: Sulla destra, a matita: III.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":945,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Un invito al club [\uf0ae Il club delle ombre]\n6 ff. dss. con correzioni aut., numerati 1)-7. Manca il f. 5, come segnalato da una nota di G. a matita rossa sul margine superiore del f. 6: manca pagina a foglio 6.\n",
        "Internal Description":"opera: Il club delle ombre (Accoppiamenti giudiziosi)\nschede tematiche: AG\nlibrary: AG\nluogo: Firenze\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [Un invito al club.]\nSulla destra, di mano di G., il titolo definitivo Il club delle ombre, a matita rossa. Sul margine superiore destro l\u2019indicazione, sempre a matita rossa: Firenze 1949, accompagnata da un punto di domanda.\nIncipit: Quando rovaio si ristette di l\u00e0 dai gioghi del monte, e qualche sbrano del nubiloso pelliccione che ne sovrasta lasci\u00f2 travedere l\u2019azzurro\nExplicit: Di cui era germinato il segno nel cielo, per un\u2019ora, il suo vano fiore, il suo vano smeraldo.\ndata: 1949-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":946,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 10 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde a quadretti con in alto a sinistra l\u2019indicazione di Roscioni: Gli Anni.",
        "Internal Description":"opera: Gli anni\nschede tematiche: A \nlibrary: A \ntipo: Foglio\ndescrizione: Sulla destra, a matita: VII.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":947,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 10 \/ unit\u00e0: 13 ff. di bloc-notes a righe di cui 1, 2, 3, 7, 9, 13 usati al recto, gli altri al recto e verso, con appunti a matita.",
        "Internal Description":"opera: Gli anni\nschede tematiche: A \nlibrary: A \ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":948,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 10 \/ unit\u00e0: 4 ff. di vario formato, di cui 2 doppi e 2 semplici (uno \u00e8 costituito dalla lista del giorno del Ristorante Crispi, Milano, Piazza Crispi, Via Catena 6) con appunti e schizzi.",
        "Internal Description":"opera: Gli anni\nschede tematiche: A \nlibrary: A \nluogo: Milano\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":949,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 10 \/ unit\u00e0: Estratto della rivista \u00abNuova Antologia\u00bb, a. 75, vol. CDIX, f.\n1637, 1 giugno 1940, con l\u2019articolo Tecnica e poesia, pp. 287-96.",
        "Internal Description":"opera: Gli anni\nschede tematiche: A \nlibrary: A \ntipo: Estratto\ndata: 1940-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":950,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra a quadretti con la dicitura \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Verso la Certosa\nschede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\ndescrizione: In alto a sinistra l\u2019indicazione di Roscioni: Verso la Certosa; a destra, a matita: IV.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":951,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Due ritagli di giornale con Sul Duomo di Como, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 17 luglio 1936, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Verso la Certosa\nschede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: [\u2192Del Duomo di Como].\ndata: 1936-07-17 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":952,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: Fotocopia del ritaglio di giornale con Dolce Versilia, \u00abIl Popolo\u00bb (Roma), 29 agosto 1950, p. 3.\n",
        "Internal Description":"opera: Verso la Certosa\nschede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\nluogo: Roma\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: [\u2192Versilia].\nIl titolo del giornale \u00e8 stato segnato sul margine superiore da Roscioni.\ndata: 1950-08-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":953,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: 17 ff. dss., numerati 1)-17, con qualche lieve intervento a penna.\n",
        "Internal Description":"opera: Verso la Certosa\nschede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [Il Petrarca a Milano]\nIncipit: FUori di mano, la basilica di Ambrogio, anche al tempo di Giovanni Visconti, si pu\u00f2 concederlo\nExplicit: vaporato, al di l\u00e0 dei salici e dei pioppi, dai rivoli e dalle rogge del piano: del \u201cdolce piano\u201d.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":954,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: 2 ff. usati al recto e verso, numerati a matita rossa per pagina 1-3.",
        "Internal Description":"opera: Verso la Certosa\nschede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\ntipo: Foglio\ndescrizione: Vi \u00e8 allegato un foglietto di mano di Roscioni con il titolo: La nostra casa si trasforma...\nIncipit: Il poeta Petrarca ha cantato le bionde chiome della \u00absua\u00bb Laura\nExplicit: che il diritto italico \u00e8 una balla: e che Giove Pluvio \u00e8 un cialtrone.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":955,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 11 \/ unit\u00e0: 8 ff. dss., numerati 1)-8 (il 3 risulta tagliato), con correzioni a matita di G. e una a penna blu d\u2019altra mano.",
        "Internal Description":"opera: Verso la Certosa\nschede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [La nostra casa si trasforma (e l\u2019inquilino la deve subire)] Incipit: La casa degli umani si trasforma\nExplicit: Che il diritto \u00e8 una bella balla: e che Giove pluvio \u00e8 un cialtrone.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":956,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro a quadretti con la dicitura \u00abPirola | Maggioli\u00bb. In alto l\u2019indicazione di Roscioni: Poesie (con disegni); a destra, a matita: VI.",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":957,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Invito all\u2019inaugurazione della 35a Biennale Internazionale d\u2019Arte di Venezia, sulle due facciate esterne versi di G. di mano di Roscioni, che sul margine superiore sinistro della facciata posteriore annota a matita: Poesie di Gadda scritte sotto dettatura (1970) probabilmente degli anni del liceo. [Cfr. di seguito 10].",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\nluogo: Venezia\ntipo: Invito\ndata: 1970-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":958,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: 15 ff. di vario formato usati alcuni al recto, altri al recto e verso. Vi \u00e8 allegata una busta arancione con l\u2019indicazione: CarloEmilioGadda. | Liriche del | 1919 | 1920 (forse qualche frammento del 1920) | 1921 | Quella del locomotore elettrico \u00e8 dopo il viaggio a Genova-Arma di Taggia-Rapallo del Dicembre 1921.\u2013 | C.E. Gadda.\u2013 (*1917-1921*)\nContengono versi:",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\nluogo: Genova\ntipo: Foglio\ndescrizione: Facciata anteriore: Incipit Vengon di Lecco nuvole pesanti\nIncipit: Non da le rive spiccasi il rupestro Grigna Facciata posteriore:\nIncipit: Or che sFUggendo ai tepidi tramonti [\uf0ae Poi che sFUggendo ai tepidi tramonti, Opere IV, p. 879]. In calce l\u2019indicazione: (prima della I guerra mondiale).\ndata: 1921-12-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":959,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Un foglio a righe diviso in due, usato al recto: Incipit: Vi sono citt\u00e0 presso il mare",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":960,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Un foglio usato al recto e verso:\nIncipit: Silente locomotore",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":961,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Un foglio a quadretti diviso in due, usato al recto: Incipit: Ma dite ancora, ma vogliate ricordare",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione: In alto un piccolo disegno di una testa.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":962,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Un foglietto usato al recto; testo a matita.",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\nluogo: Longone\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Chiara serenit\u00e0 della terra\nIn calce l\u2019indicazione a penna: Pasqua 1919.\u2013 | Longone.\u2013 (1.\u00b0 ritorno a Longone dopo la guerra e la morte di Enrico.) | C.E. Gadda.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":963,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Un foglietto usato al recto e verso.",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Chiara serenit\u00e0 della terra\nIn calce l\u2019indicazione a penna: Pasqua 1919.\u2013 | Longone.\u2013 (1.\u00b0 ritorno a Longone dopo la guerra e la morte di Enrico.) | C.E. Gadda.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":964,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Un foglietto usato al recto e verso.",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Guarda il soldato e sogna Sul verso due piccoli schizz",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":965,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Due fogli a righe usati il primo al recto e verso, il secondo al\nrecto; testo a matita:",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: So che v\u2019\u00e8 un lago senza confine\nIn calce la data: 9 aprile 1919. Accanto ad alcuni versi le indicazioni: vecchiume metrico-stilistico | svolgere meglio | pi\u00f9 intuizionisticamente ecc.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":966,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Un foglio a righe numerato 3, usato al recto e verso; testo a matita. ",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contiene due testi:\nIncipit: Alla montagna salire\nPrecede l\u2019indicazione: N. 1. In calce: CEG. | 5 aprile 1919, Milano.\nIncipit: Acqua nascosta\nPrecede l\u2019indicazione: N. 2. In calce: CEG. | 6 aprile 1919, | Milano.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":967,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: 3 ff. usati al recto e verso, il primo di formato minore degli altri due.\nSul primo foglio, sotto il titolo, l\u2019indicazione: (Gaddus, 4 luglio\n1917).",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione:  In calce: (Segue). Pi\u00f9 sotto la data: 28 gennaio 1919.\nTitolo: Sul San Michele.\nIncipit: Ho detto ai soldati: \u00abPer oggi riposo Secondo e terzo foglio:\n\nIncipit: Cerco nel monte i morti\nSul verso dell\u2019ultimo: \u2013 Carlo Emilio Gadda.\u2013 | Questa lirica\n\u00abSul San Michele\u00bb, \u00e8 stata scritta nel 1919, rievocando. || Carlo Emilio Gadda.\u2013 | Riordinamento 1933.\u2013 | C.E. Gadda.\u2013 Sull\u2019ultimo foglio disegni (sul verso un viso di donna di profilo).",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":968,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Cos\u00ec videro gli occh\u00ee, cos\u00ec",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":969,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto e verso (al recto a matita, al verso a penna nera).",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione: Recto:\nIncipit: Viaggiatori meravigliosi\nVerso:\nIncipit: O amici del primo sognare!",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":970,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto e verso. Carta intestata \u00abSociet\u00e0 Lombarda per distribuzione Energia Elettrica\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione: Recto:\nIncipit: Oh, amici del primo sognare!\nVerso:\nIncipit: Quante stelle nelle dolci notti!\nIncipit: Cos\u00ec videro gli occh\u00ee e i desider\u00ee",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":971,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Quadernetto di 14 ff. a righe con copertina azzurro carta da zucchero intestata: Carlo Emilio Gadda. | Poesie 1919.\u2013 | C.E. Gadda. | \u2013 1919.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contiene poesie a penna e a matita, a vari livelli di rielaborazione. Gli ultimi 4 ff. sono stati tagliati.\ndata: 1919-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Quaderno\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":972,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Fotocopia del frontespizio e delle pp. 400-405 e 822-23 del volume Poesia straniera del Novecento, a cura di Attilio Bertolucci, Milano, Garzanti, 1958.",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Alle pp. 400-405 le poesie di Edwin Arlington Robinson Mr. flood\u2019s party e Many are called con la traduzione a fronte di G. (Il brindisi di mastro Monta e Molti sono i chiamati); a p. 822 un breve profilo biografico di Robinson.\ndata: 1958-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":973,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: 4 ff., i primi due dss. con correzioni a matita e a penna blu, gli altri due mss. (usati al recto).",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":974,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Testo ds.",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Leggimi la tua lezione di metafisica [lo precede il verso cassato: O mio buon genio, divino ed umano, aereo Ariel]. In calce l\u2019indicazione: Gaddus | 26 febbr. 1915.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":975,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Testo ms.",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: O impreveduto folletto dalle biade al cielo, aereo Ariel In calce l\u2019indicazione: Gaddus. | 26 febbraio 1915.\ndata: 1915-02-26 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":976,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: 2 ff. dss. con correzioni a matita e a penna. Sul margine superiore un\u2019indicazione redazionale.\nTitolo: Nel \u201952 non ho visto... | Imitazione da Villon. [Cfr. di seguito 11].\nIncipit: Non ho visto l\u2019asso tra le mie carte n\u00e9 il jolly",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":977,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: 3 ff. usati al recto, numerati a matita 1-3. ",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro blu, correzioni a matita.\nIncipit: Dal gelso all\u2019aia (precede l\u2019indicazione a matita: Vale il testo stampato fino a)",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":978,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Autunno\n6 ff., di cui uno doppio che contiene gli altri; al recto della sua prima carta l\u2019indicazione: Autunno. | 1.a e 2.a Redazione | Longone, 20 Settembre 1931. ",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\nluogo: Longone\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul recto della seconda carta versi a matita di Autunno con correzioni a penna nera.\nf. 1: usato al recto e verso; a matita: una redazione di Autunno. Incipit: Tacite imagini della tristezza\nSul verso l\u2019indicazione: 1.a Stesura.\nf. 2: usato al recto e verso; a matita: una redazione di Autunno. Incipit: Tacite imagini della tristezza\nSul margine destro l\u2019indicazione: 2.a Stesura | 1.a Copia | Longone,\n20 Settembre 1931\nff. 3-4: usati al recto, a penna nera. Redazione di Autunno con inizio da: Passa il merci, e il frenatore \u2013 pi\u00f9 bello\nf. 5: un foglio di formato minore, numerato 4, usato al recto. Versi di Autunno con inizio da: Lieta di p\u00f2vere\nIn calce: Carlo Emilio Gadda.\nFotocopia del foglio qui siglato 2 (invito all\u2019inaugurazione della 35a Biennale Internazionale d\u2019Arte di Venezia).\ndata: 1931-01-20 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":979,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Una copia di \u00abAlfabeto\u00bb, Quindicinale di arti scienze e lettere,\na. IX, n. 1-2, 15-31 gennaio 1953. A p. 1 Nel \u201952 non ho visto... | Imitazione da Villon. (Cfr. 7).",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Copia di pagine di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":980,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Estratto da \u00abStrumenti critici\u00bb, a. I, giugno 1967, fasc. 3, pp.\n261-62 (sez. Microfilm), con Piani di sole e liste.",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Estratto\ndata: 1967-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":981,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Estratto da \u00abStudi urbinati di storia, filosofia e letteratura\u00bb (numero dedicato a Studi in onore di Leone Traverso), a. XLV, nuova serie B, n. 1-2, 1971, Tomo I, Urbino, Argal\u00eca editore, pp. 384-\n386. ",
        "Internal Description":"opera: Poesie\nschede tematiche: P\nlibrary: P\ntipo: Estratto\ndescrizione: Contiene: Gli amici taciturni (ovvero \u00abritorno\u00bb). A p. 385 nota a matita di Roscioni.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":982,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra a quadretti con la dicitura \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb. In alto l\u2019indicazione di Roscioni: Il palazzo degli ori; a destra, a matita: VIII.",
        "Internal Description":"opera: Il palazzo degli ori\nschede tematiche: PdO\nlibrary: PdO",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":983,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 13 \/ unit\u00e0: 58 ff. usati al recto e verso, numerati a matita 1-112 (56 interi e 2 foglietti di dimensione inferiore allegati ai ff. 44 e 90, con rifacimenti). Inchiostro nero.\n",
        "Internal Description":"opera: Il palazzo degli ori\nschede tematiche: PdO\nlibrary: PdO\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Scena 1. | Due signore attempate e nerovestite, zi\u2019 Marietta e zi\u2019 Elviruccia\nExplicit: il viso durissimo di Ingravallo si accosta e dilata a primo piano, ossedente imagine del giustiziere.\nIn calce l\u2019indicazione: Fine del soggetto.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":984,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 14 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra a quadretti con la dicitura \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Inediti\nschede tematiche: In\ndescrizione: In alto l\u2019indicazione di Roscioni: Abbozzi di racconti e frammenti narrativi presumibilmente inediti; a destra, a matita: IX.\n\nContiene: 3 fascicoli e una cartelletta verde chiaro con il titolo: Las cuatro mujeres de mi padre | 1608-1659.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":985,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 14 \/ unit\u00e0: Accompagnano i tre fascicoli descritti nell\u2019unit\u00e0 precedente (14.1) due fogli sciolti a quadretti, il primo dei quali, usato al recto, reca l\u2019indicazione: CarloEmilio Gadda.",
        "Internal Description":"opera: Inediti\nschede tematiche: In\nluogo: Roma\ndescrizione: Nota del 15 giugno 1955. Roma: | I fogli manoscritti contenuti in questa cartella eran parte di iniz\u00ee o di abbozzi di articoli, di brevi saggi, o di racconti: ho distrutto il rimanente, salvando solo qualche immagine (o modo espressivo) che potrebbe essere riutilizzata, o riutilizzato. | Nota del 15 giugno 1955 = Roma. | In casa, Via Innocenzo X.\u00b0 21. | CarloEmilio Gadda. | P. S. | Inoltre una nota cronologica (da fare) del 1945. (del 1945). C.E.G.= Roma.= C.E.G.=\nIl secondo foglio, usato anch\u2019esso al recto, reca annotazioni relative alla seconda edizione dell\u2019Adalgisa e a un racconto per \u00abIl Ponte\u00bb, sotto il titolo: Lavori urgenti da eseguire.\u2013\nIn alto l\u2019indicazione: 22 Maggio 1945 = Firenze: C.E.G.\ndata: 1955-06-15 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":986,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 14 \/ unit\u00e0: 15 ff., di cui 14 senza righe o quadretti, l\u2019ultimo a quadretti, usati al recto e verso:",
        "Internal Description":"opera: Inediti\nschede tematiche: In\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il primo \u00e8 intitolato: Racconto per Cabal\u00e0. Sul recto uno schema del racconto, sul verso testo.\nIncipit: S\u00ec lo conoscevo bene, lo Zanotti\nExplicit: I nostri 210 erano in linea d\u2019asse a canna vuota, come prescrive [in tronco]\n\nIl secondo e il terzo sono numerati per pagina 1-4:\nIncipit: La vidi per la prima volta in un viale, al Parco\nExplicit: \u00abNon \u00e8 finita, signor Gerolamo. E se non finisce un giorno o l\u2019altro mi sparo...\n\nDal quarto al settimo sono numerati per pagina 1-8:\nTitolo: [Entre deux guerres. | Acutezza, elevato sentire di Amedeo. | Proverbi]\nIncipit: \u00abVorr\u00e0 perdonare queste mie confidenze, signor Gerolamo Explicit: suscitando nel signor Girolamo le pi\u00f9 accorate lamentazioni, tipo \u00absoupir d\u2019occasion perdue.\u00bb\n\nL\u2019ottavo e il nono non hanno numero:\nTitolo:[Perspicacia ed elevato sentire di Carlo Brozzi.]\nIncipit: \u00ab... Lei vorr\u00e0 scusare queste mie confidenze, signor Gerolamo\nExplicit: Tutt\u2019a un tratto sento un fischiaccio dietro, d\u2019una teppa d\u2019un garzone di salumaio che mi passa avanti, a zig zag, con una cesta vuota sul manubrio. Aveva il grembiule.\n\nIl decimo, undicesimo e dodicesimo sono numerati per pagina 1-6: Titolo: Perspicacia ed elevato sentire di Amedeo [prima Carlo Brozzi]\nIncipit: \u00abSignor Gerolamo, lei non vorr\u00e0 credere: a lei non glie ne importa di questa storia\nExplicit: Ma volli farmi coraggio: l\u2019amore, la disperazione mi fecero temerario ad un tratto. Pazzo, mi fecero!...\u00bb\n\nIl tredicesimo ha al recto l\u2019indicazione: a; al verso: b:\nIncipit: La signora Arpalice mi fece entrare nel salotto, m\u2019invit\u00f2 a sedere\nExplicit: Il Maresciallo Triplo abbisognava di [in tronco] Il quattordicesimo non ha indicazioni di numero: Incipit: Il regolamento di servizio\nExplicit: \u00abVolevo dire: con tanti pittori che conosce...\u00bb\n\nIl quindicesimo, a quadretti, \u00e8 numerato per pagina 7-8 a matita viola.\nIncipit: N\u00e8 tuttavia mi restringo al passato, prono solo davanti alle ceneri\nExplicit: dal fervoroso cantare della nostra pi\u00f9 giovane e tuttavia promettente narrativa.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":987,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 14 \/ unit\u00e0: 4 ff. di vario formato, di cui il primo doppio.",
        "Internal Description":"opera: Inediti\nschede tematiche: In\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il primo \u00e8 usato al recto e verso:\nIncipit: L\u2019accusa non aveva fondamento\nExplicit: La Carlotta le parve d\u2019essere FUlgurata da una specie di sintesi a priori, [in tronco]\n\nIl secondo \u00e8 usato al recto. Sul verso l\u2019indicazione a matita rossa:\nPollo.\nIncipit: ma quello era il pollo incamerato dall\u2019Igiene! [in tronco \nExplicit: La signora tacque un momento, perplessa; ci\u00f2 diede modo alla sua fisonomia di raggiungere il colore che uno si aggiudica un centesimo di secondo prima di venir atterrato da un colpo apoplettico.\n\nIl terzo \u00e8 usato al recto e parzialmente al verso. Sul recto l\u2019indicazione a matita rossa: Pollo.\nIncipit: e anche d\u2019una certa scodinzolante bravura e prontezza di delibraryere [in tronco]\nExplicit: pu\u00f2 farli rosolare senza pericolo per l\u2019igiene pubblica, poich\u00e9 vi adibisce particolari precauzioni, a lui solo note.\n\nIl quarto \u00e8 costituito dalla parte superiore di un foglio tagliato in due. Numerato a matita rossa 3.\nRecto:\nIncipit (in tronco): -na ha peccato... Le piacevano enormemente le salcicce... [in tronco]\nExplicit: ... Son delle foglie di salice...\u00bb Cos\u00ec le sembr\u00f2 [in tronco] Al verso: Immagini | = Allora la memoria dei vivi sembr\u00f2 abbandonare tutte le croci (quando il nuvolo passa sul cimitero) | = Le bambine sembravano",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":988,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 14 \/ unit\u00e0: Las cuatro muyeres de mi padre\nCartelletta verde chiaro con titolo: Las cuatro muyeres de mi padre | 1608-1659.\nSegue la firma CarloEmilio Gadda.\n",
        "Internal Description":"opera: Inediti\nschede tematiche: In\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contiene vari materiali cos\u00ec suddivisi:\n\u2013 1 f. doppio usato al recto e verso:\nIncipit: Egli vedeva che la continuit\u00e0 intima e logica della sua [ms. suo per residuo di var.] composizione delle cose in un nesso puro e divino\nExplicit: nell\u2019orticello della sapienzuzza terragna.\n\n\u2013 4 ff. usati al recto e verso:\nI primi due a penna nera:\nIncipit: Giovanni Bernasconi \u00e8 stato mio compagno di scuola dal 1899 al 1909, cio\u00e8 dalla prima elementare a tutto il ginnasio Explicit: I bidelli, nonostante il frastuono, si erano addormentati nel corridoio.\u2013\nSul verso del secondo foglio un piccolo schizzo a matita. Il terzo e il recto del quarto a matita:\nIncipit: Il mio compagno di scuola Giovanni Bernasconi, \u00e8 anche un po\u2019 mio parente\nExplicit: riusc\u00ec a fare acquistare i suoi libraryri dai Bernasconi, che avevano bisogno di rimp< > [in tronco]\nAl verso del quarto foglio, a penna, minuta di lettera a Castelli. In alto la data a matita (di mano di Roscioni): 1933, seguita da  punto interrogativo.\n\n\u2013 12 ff. di cui i primi 10 numerati per carta 1-10, gli ultimi due  senza numero:\nTitolo: La casa solitaria. | (Deformazione 1a.)\nI primi 10 fogli sono usati al recto; al verso del primo il titolo: La casa solitaria scritto due volte, a matita rossa e a matita blu. A matita blu l\u2019indicazione: 20-21-22 maggio 1932.\nIncipit: Come nella tavola di Bramante, la sera avvolgeva di paurose ombre la casa\nExplicit: E nei libraryri, leggeva, leggeva, l\u2019orrore disperato del suo destino.\nSeguono tre appunti: 1.\u00b0 Fare che egli fosse veramente innamorato della ragazza.\u2013 | 2.\u00b0 Descrivere la sua ferocia eroica.\u2013 (Come ritornano i fantasmi) | 3.\u00b0 Descrivere il protettore di minorenni. Gli ultimi due fogli, usati al recto, non sono numerati:\nIncipit: Come gli spiriti le case abbandonate\nExplicit: Giammai sua cima, per soffiar de\u2019 venti.\n\n\u2013 2 ff. usati al recto, non numerati:\nIncipit: Quando egli era in fabbrica, allora il cavallo si ristava e riceveva cure speciali\nExplicit: gli moll\u00f2 un tal calcio nel ventre, con una zampa di dietro, che il suo devoto ci rimise seduta stante la pelle. Amore e morte!\n\n\u2013 1 f. usato al recto:\nIncipit: Come la papposa baldracca, che di finestra chiamava il biondo in borghi\nExplicit: Tecchi direbbe invece \u00abun biondino\u00bb.\n\n\u2013 3 ff. usati al recto. Numerati per carta 1-3:\nTitolo: A frasi brevi, tipo-contenuto.\nIncipit: A proposito di indagine... Oppure, come dite altra volta (molto spesso, in realt\u00e0) nei giornali e nelle polemiche, di \u00abscavare\u00bb, non \u00e8 cos\u00ec?\nExplicit: La chiamai, ma correva, finita l\u2019ascesa, in un nuvolotto di polvere. Sul verso del terzo foglio formule algebriche. \n\u2013 10 ff., il quarto dei quali usato al recto, gli altri al recto e verso\n(il sesto per sola mezza riga).\nI primi 4 numerati a matita per pagina 1-7, il quinto numerato a matita al recto 5, al verso 7, gli altri senza numero.\nIncipit: Con vecchie ossa, nella mesta parvenza del cane bastonato m\u2019inoltro a mia volta nel laberinto, fiutandovi le ore perdute, le vanite speranze\nExplicit (f. 9 verso): Per via di Monte Giordano e Via de\u2019 Coronar\u00ee Sul recto del f. 10: A Geo Renato Crippa | da Caravaggio | nei giorni del dolore d\u2019Italia | nell\u2019alba delle speranze | uomo forte. | Con viva amicizia | Carlo Emilio Gadda. | Roma, li 14 febbraio 1945.\nSul verso: appunti a matita.\n\n\u2013 3 ff. usati al recto e verso, non numerati:\nTitolo: Invito a pranzo.\nIncipit: Il diretto era alle sei e mi avrebbe sbarcato a Roma alle otto Explicit: Tanto che FUi colto da un vago sospetto: che quell\u2019accelerato fosse un omnibus?\n\n\u2013 Fascicolo costituito da 5 fogli formato protocollo senza righe o quadretti e 12 fogli di quaderno a quadretti.\nSul verso dell\u2019ultimo dei fogli di formato protocollo, che erano piegati a contenere i fogli di quaderno, l\u2019indicazione a matita: Viaggi di Gulliver.\nDi seguito, a penna: Roma, 30 novembre 1969 | per Giancarlo Roscioni.\n\n\u2013 6 ff. doppi (i primi 5 a quadretti, l\u2019ultimo a righe) e uno semplice. Numerati per pagina il primo 1-4, il secondo 5-7 (non numerata la prima pagina), il terzo 8-11, il quarto 12-15, il quinto 16-19, il sesto 20-23, l\u2019ultimo 24.\nSul verso dell\u2019ultimo foglio l\u2019indicazione a matita e a matita rossa: Novella N.\u00b0 3. | Il fidanzato di Rumy.\u2013 | Novella N.\u00b0 3.= Incipit: \u00abIo penso questo, e non sbaglio\nExplicit: e per\u00f2 in quel mattino, tutto era libraryert\u00e0.\n\n\u2013 5 ff., il primo numerato 1, il secondo senza numero, il terzo senza numero e con il titolo: Carlo Emilio Gadda | Le tre mogli di mio padre. [Les tres mujeres de mi padre.] | Adattamento agli anni nostri e a\u2019 nostri costumi e stati d\u2019animo dall\u2019originale spagnolo | Las tres mujeres de mi padre | di Hern\u00e1n Entrealgo de  Guevara y LaFUente; il quarto e il quinto numerati 2-3.\nIl primo e il secondo usati al recto e verso, il terzo al recto, il quarto al recto (al verso solo due righe e mezza), il quinto al recto. Quest\u2019ultimo \u00e8 intestato: RAI | Radio Italiana | Direzione generale.\nConservati insieme con una busta su cui \u00e8 l\u2019indicazione a penna rossa: Hern\u00e1n Entralgo de Guevara y LaFUente | (1608-1659) | Le quattro [corretto su tre] mogli di mio padre ecc.\nLa busta reca l\u2019indirizzo \u00abSig. Carlo Emilio Gadda | Via B. Blumensthil 19 Roma\u00bb, \u00e8 intestata: \u00abAssoc. Naz. Industrie Cinematografiche ed Affini | Roma \u2013 V. 4 Fontane 20\u00bb, ed ha timbro postale: Roma 27.7.57.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":989,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 14 \/ unit\u00e0: 3 ff. usati al recto e verso, con tre diverse redazioni.",
        "Internal Description":"opera: Inediti\nschede tematiche: In\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit primo foglio: La vecchia principessa Maria Pappal\u00f2doliNarchione Cesano del M\u00e0ngano era stata in rapporti molto stretti con gli uomini della resistenza\nExplicit: da un serpentesco arsenale.\nIncipit secondo foglio: La vecchia principessa Pappalodoli-Tenorchioni-Della Nerchia di Roccacalda Borgonossi del M\u00e0ngano era stata in rapporti molto stretti con gli uomini della Resistenza Incipit terzo foglio: La vecchia principessa Teresita Pappal\u00f2doli Tenchione Bolognazzi del Mangano era stata in rapporti molto stretti con gli uomini della Resistenza",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":990,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 14 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto.",
        "Internal Description":"opera: Inediti\nschede tematiche: In\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Era la villa del celebre basso [prima baritono] Rinieri Del Pergine [prima Antonio Tromba]\nExplicit: La signora Camparini l\u2019affitt\u00f2 dopo un anno nel 1941.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":991,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra a quadretti con la dicitura \u00abRegistri | Pirola |  Maggioli\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ndescrizione: In alto a sinistra l\u2019indicazione di Roscioni: I viaggi la morte; a destra, a matita: I.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":992,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: [Fatto personale... o quasi, \u00abLe carte parlanti\u00bb, Attualit\u00e0 letteraria e artistica, Firenze, Vallecchi, giugno 1947, pp. 1-2 e 19].\n12 ff. di cui 2 doppi, usati al recto e verso, con redazioni diverse di\nFatto personale... o quasi.",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\nluogo: Firenze\ntipo: Foglio\ndescrizione: \u2013 4 ff. usati al recto e verso, scritti a matita, i primi 3 numerati per pagina 1-5 (il n. 4 \u00e8 posto al verso del secondo foglio e al recto del terzo); il quarto, non numerato, reca al recto e nella prima met\u00e0 del verso una prima redazione, cassata, del testo del primo foglio; nella seconda met\u00e0 del verso una porzione di testo preceduta dall\u2019indicazione: Inserire A-A pagina 4:\nIncipit: Anni sono il Contini ha rilevato, per primo in carta a stampe, ha sorpreso nell\u2019atto della ingredienza in opera quel tanto di \u00abmacaronico\u00bb\nExplicit: Promessi Sposi, ouverture narrativa, cap. II\u00b0. | (Sapete voi quanti sono gli impedimenti diriment<i> [in tronco]\n\u2013 2 ff. doppi, usati al recto e verso; inchiostro nero:\nIncipit: Tra le buone trovate della critica, militante e non sempre trionfante, ce n\u2019\u00e8 una che mi riguarda: la trovata \u00e8 di Contini Explicit: Chi proprio volesse perfezionarsi... nella parlata... bresciana.\u00bb\n\u2013 6 ff. di vario formato, usati al recto e verso. Inchiostro nero e matita. Un foglio \u00e8 numerato sulle due facciate 5-6; il testo della p. 6 \u00e8 rifatto su una nuova.\nIncipit: Anni sono il Contini ha rilevato, nel corso d\u2019una sua caritatevole perizia\nExplicit: il ritardo enigmaticamente frapposto alle nozze, dal curato, la equivale in facto.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":993,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: 5 ff. usati al recto con elenchi di testi di I viaggi la morte + lettera di Citati ed elenco di testi.",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Foglio\ndescrizione: \u2013 2 ff. con titolo: Elenco dei Saggi per Garzanti. Siglato in calce al secondo: CEG. Sul verso del secondo l\u2019indicazione a matita rossa: Nota Programma. | C.E.G.\n\u2013 2 ff. con titolo: Saggi Gadda C.E. per Garzanti: elenco.= (numerati in alto 3-4). Sul verso del secondo foglio l\u2019indicazione: Elenco di brevi saggi che in parte sono stati raccolti. In parte, calligrafia di Pietro Citati ecc.\n\u2013 1 f. ds. con elenco di titoli di mano di Citati. Indicazioni aut. di G.\n\u2013 lettera di Pietro Citati a G. datata: Valtournanche, (Aosta) | H\u00f4tel Grandes Murailles | *25* luglio\n\u2013 elenco di testi, di mano di Citati. Di mano di G. l\u2019indicazione: Illustrazione Italiana (*1942*?) | Il terrore del d\u00e0ttilo | Chiedere a Citati.\ndata: 1942-07-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":994,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: Copia della rivista \u00abAlfabeto\u00bb, Quindicinale di arti scienze e lettere, a. IX, n. 11-12, 15-30 giugno 1953, con a p. 1 G. G. Belli di G.",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Foglio\ndata: 1953-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":995,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: Copia della rivista \u00abLe carte parlanti\u00bb, Attivit\u00e0 letteraria e artistica, Vallecchi, giugno 1947. Alle pp. 1-2 e 19 Fatto personale... o quasi.",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Foglio\ndata: 1947-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":996,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: Estratto da \u00abLa Nuova Antologia\u00bb, a. 75, vol. CDIX, f. 1637, 1\ngiugno 1940, pp. 288-96, con Tecnica e poesia.",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Foglio\ndata: 1940-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":997,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: [Arte del Belli]\nIl fascicolo comprende complessivamente 18 ff. di cui i primi 14, semplici, recano porzioni di testo in alcuni casi a matita, in altri a penna blu o a penna nera. I primi 4, usati al recto e verso, sono numerati per pagina 1-8; il quinto e sesto (usati al recto e verso) non hanno numero e sono in buona parte a matita; il settimo e ottavo,\nn. n., sono a penna nera (usati il primo al recto e verso, il secondo al recto); il nono, n. n. (recto e verso), a penna nera; dal decimo al quattordicesimo (recto e verso, eccetto l\u2019ultimo) a penna blu. Questi ultimi sono numerati 11-19.",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Leggendo questa scelta del Belli operata e commentata da Baldini\nGli altri 4 ff. (di cui 2 semplici e 2 doppi) sono numerati per pagina 1-10 (l\u2019ultimo, usato al recto, non ha numero). Sul verso dell\u2019ultimo l\u2019indicazione a matita: 14 finita Novembre 1944. | Belli | 15 nov. 1944 | Roma || Finita 14 novembre 1944 | Belli | 15 nov. 1944 Incipit: Una scelta di sonetti romaneschi del Belli operata da Baldini Explicit: E je zompano in testa tre cccorone",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":998,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: [Le belle lettere e i contributi espressivi delle tecniche]\n15 ff. di cui i primi 14 numerati 1-14, l\u2019ultimo senza numero. I primi 3 e i nn. 8, 10, 13, 14 usati anche al verso, gli altri al solo recto.",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul verso dell\u2019ultimo, piegato in due a contenere gli altri, l\u2019indicazione a matita: La Poesia e gli apporti espressivi delle tecniche. | 1928.\nTitolo: [La Poesia e gli apporti espressivi delle tecniche]\nIncipit: Le sia lecito derogare al proprio molino cert\u2019acqua, o un filo di essa, destinata a muovere tutt\u2019altre ruote\nExplicit: la sintesi operatrice del reale.\u2013\nIn calce la sigla ceg, a penna nera e a matita rossa.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":999,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: [I viaggi, la morte]\n27 ff., fotocopia di pagine di quaderno.",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1000,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: 5 ff., fotocopia degli elenchi predisposti per Garzanti e di quello di mano di Citati (qui al n. 3).",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1001,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: [Il Faust tradotto da Manacorda]\nFascicolo di 6 ff.: il primo, usato al recto e verso, reca uno schema preparatorio dell\u2019articolo, a matita; seguono 4 ff. numerati 1-4, usati al recto, con il testo, e un ultimo foglio usato al recto, numerato anch\u2019esso 4, con testo a penna e appunti a matita; sul suo verso l\u2019indicazione a matita blu: Note per la recensione del Faust.",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Foglio\ndescrizione: \u2013 Titolo:[Il Faust nella traduzione e nel commento di Manacorda.]\nIncipit: Raramente, nella storia degli uomini, formato ed informe, riflessione spontaneit\u00e0\nExplicit: Questo dubbio sarebbe offensivo non tanto per Wolfango Goethe, quanto per me.\nUna redazione successiva qui nel fascicolo numerato 12.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1002,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: [Il Faust tradotto da Manacorda]\n12 ff. usati al recto, numerati 1-11 (con 6bis).",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Foglio\ndescrizione: Segue un lacerto di foglio con nove righe. Sul verso del primo foglio l\u2019indicazione a matita blu: Recensione del Faust di G. M.\u2013 | Seconda Minuta Titolo: [Il Faust nella traduzione e nel commento di G. Manacorda.] Incipit: Ben raramente nella storia degli uomini il formato e l\u2019informe, l\u2019ereditato e il nuovo\nExplicit: solo cos\u00ec \u00e8 possibile leggere certe opere dove confluiscono un po\u2019 tutti i secoli, solo cos\u00ec si pu\u00f2 dire (chi non abbia modo a dedicarvi la vita) d\u2019aver imparato a conoscerle.\u2013\nIn calce: CarloEmilioGadda.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1003,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 15 \/ unit\u00e0: [\u00abAgostino\u00bb di Alberto Moravia]\n8 ff. usati al recto e verso (eccetto gli ultimi due, il primo dei quali reca al verso un appunto, il secondo l\u2019indicazione a matita: Recensione Moravia).",
        "Internal Description":"opera: I viaggi la morte\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerati a matita per pagine, eccetto l\u2019ultimo, 1-13\nTitolo: [Alberto Moravia \u2013 Agostino \u2013 Romanzo, con due Litografie]\nf.t. (FUori testo) di Renato Guttuso. Documento Editore, Roma. Per Bompiani Editore, Milano. Edizione originale di 500 esemplari. Incipit: Le dimensioni sono quelle di un romanzo breve\nExplicit: \u00abMa egli non era un uomo; e molto tempo infelice sarebbe passato prima che lo fosse.\u00bb",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1004,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 16 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro a quadretti con la dicitura \u00abPirola | Maggioli\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Recensioni in giornali stranieri\nschede tematiche: RecStra\ndescrizione: Al centro l\u2019indicazione di Roscioni: Giornali stranieri; sotto, a matita: XIV.\nContiene ritagli di giornale:",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1005,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 16 \/ unit\u00e0: Angus Wilson, Mosaic of Italian life, \u00abThe Observer\u00bb, 15 maggio 1966, p. 27.",
        "Internal Description":"opera: Recensioni in giornali stranieri\nschede tematiche: RecStra\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1966-05-15 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1006,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 16 \/ unit\u00e0: Jaap Romijn, Carlo E. Gadda nieuwe misanthroop, \u00abUtrechts Nieuwsblad\u00bb, 5 dicembre 1964.",
        "Internal Description":"opera: Recensioni in giornali stranieri\nschede tematiche: RecStra\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Insieme al ritaglio si conserva un foglio dattiloscritto, usato al recto e verso, con la traduzione dell\u2019articolo e l\u2019indicazione \u00abfar\u00f2 seguire altre critiche\u00bb, a firma <...>\ndata: 1964-12-05 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1007,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 16 \/ unit\u00e0: D.J. Enright, Imaginary Ruins. The awFUl mess on Via Merulana\nby C.E. Gadda, translated by William Weaver, Braziller; Trial by  battle by David Piper, Chilmark, \u00abThe New York Review of Books\u00bb, 1 ottobre 1966.",
        "Internal Description":"opera: Recensioni in giornali stranieri\nschede tematiche: RecStra\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1966-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1008,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 16 \/ unit\u00e0: Robert M. Adams, You gotta read Gadda. Acquainted with grief by C.E. Gadda, translated by William Weawer, Braziller, \u00abThe New York Review of Books\u00bb, 23 luglio 1979, pp. 39-40.",
        "Internal Description":"opera: Recensioni in giornali stranieri\nschede tematiche: RecStra\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1979-07-23 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1009,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 16 \/ unit\u00e0: J.H. Klinkert-P\u00f6tters Vos, Carlo Emilio Gadda noemt vertalers zijn slachtoffers, \u00abUtrechts Nieuwsblad\u00bb, 12 marzo 1966, p. 21.",
        "Internal Description":"opera: Recensioni in giornali stranieri\nschede tematiche: RecStra\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1966-03-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1010,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 16 \/ unit\u00e0: Martha Larsson, Den egenartade Gadda, \u00abSVD\u00bb, 20 maggio\n1963.",
        "Internal Description":"opera: Recensioni in giornali stranieri\nschede tematiche: RecStra\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1963-05-20 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1011,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 16 \/ unit\u00e0: Fotocopia del foglio di giornale: Alice Vollenweider, Die Distelknospe der Einsamkeit, \u00abNeue Z\u00fcrcher Zeitung\u00bb, 5 marzo 1967.",
        "Internal Description":"opera: Recensioni in giornali stranieri\nschede tematiche: RecStra\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1967-03-05 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1012,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 16 \/ unit\u00e0: J.H. Klinkert-P\u00f6tters Vos, Carlo Emilio Gadda | Bejaarde patroon van de avant-garde, \u00abAlgemeen handelsblad van vrijdag\u00bb, *18* febbraio *1966*, p. 14.",
        "Internal Description":"opera: Recensioni in giornali stranieri\nschede tematiche: RecStra\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1966-02-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1013,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 16 \/ unit\u00e0: Dominique Fernandez, Le grand machin [L\u2019affreux pastis de la rue des merles, par C.E. Gadda, Seuil], \u00abL\u2019Express\u00bb, 14 marzo 1963, p. 25.",
        "Internal Description":"opera: Recensioni in giornali stranieri\nschede tematiche: RecStra\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1963-03-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1014,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 17 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra a quadretti con la dicitura \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ndescrizione: In alto a sinistra l\u2019indicazione di Roscioni: Giornale di guerra e di prigionia; a destra, a matita: XXII.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1015,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 17 \/ unit\u00e0: Album di Cellelager: Cellelager | Disegni di Francesco Nonni |\n1917-1918.",
        "Internal Description":"opera: Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Album",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1016,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 17 \/ unit\u00e0: Un foglio usato al recto e verso con elenco di cognomi relativi a  Brescia, Cividale, Udine (vicino ad alcuni di essi le indicazioni: molti\/alcuni\/parecchi).",
        "Internal Description":"opera: Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1017,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 17 \/ unit\u00e0: Un foglio a quadretti e due fotocopie.",
        "Internal Description":"opera: Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Il foglio contiene le Osservazioni dell\u2019ing. Giorgio Filacchioni sul \u201cteorema del Gaddus\u201d nel Giornale di guerra, ed. Einaudi 1965, pp. 86-89 (come informa l\u2019indicazione a matita di Roscioni sul margine sup.).\nLe fotocopie riguardano le pp. 508-11 del Giornale di guerra e di prigionia, in cui si enuncia il teorema.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1018,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 17 \/ unit\u00e0: Fotocopia dell\u2019articolo a stampa di Roscioni, Chi ha detto che siamo brava gente? s.d., s.l.",
        "Internal Description":"opera: Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1019,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 17 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Eugenio Montale, Parla il duca di Sant\u2019Aquila, \u00abCorriere della Sera\u00bb, 29 agosto 1965.",
        "Internal Description":"opera: Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\ntipo: Ritaglio di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1020,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 17 \/ unit\u00e0: 103 ff., redazione ds. del Giornale di campagna.",
        "Internal Description":"opera: Giornale di guerra e di prigionia\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerato a matita d\u2019altra mano. Qualche indicazione a matita o a penna (pp. 49, 82, 84). A p. 92 uno schizzo, non di mano di G.\nTitolo (sul secondo foglio): Giornale di Campagna. Precede l\u2019indicazione Carlo Emilio Gadda. | Anno 1915.\nSul primo foglio e sull\u2019ultimo: C.E. Gadda | Carolus Aemilius Gadda | Sanctae Aquilae Dux | Gaddus. | Questo volume consta di nove quinterni, ciascuno costituito da sedici fogli.\u2013 ecc.\nIncipit: 1. Edolo, 24 agosto 1915.\u2013 Le note che prendo a redigere sono stese addirittura in buona copia, come vien viene\nExplicit: Seguiter\u00f2 a notare le vicende di questi giorni. In calce: C.E. Gadda \u2013 Milano, 15-2-1916.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1021,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 18 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra a quadretti con la dicitura \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb. In alto a sinistra l\u2019indicazione di Roscioni: Abbozzi di temi per tesi di laurea. ",
        "Internal Description":"opera: Abbozzi per temi di tesi di laurea\nschede tematiche: AbLau\ndescrizione: Al centro, a matita: XX.\nVi erano conservate le due redazioni descritte qui di seguito ai nn. 2 e 3, contenute in un foglio di cartoncino beige piegato in due.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1022,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 18 \/ unit\u00e0: Redazione in pulito: 8 ff. doppi a righe numerati a matita per carta (non da G.) 1-16. ",
        "Internal Description":"opera: Abbozzi per temi di tesi di laurea\nschede tematiche: AbLau\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Conservati in un foglio doppio a righe che FUnge da camicia. Sul recto della seconda carta l\u2019indicazione di Roscioni, a matita: Abbozzi di temi per tesi di laurea.\nIncipit: Ogni sviluppo, reale o possibile, ha un germe: e la mia tendenza all\u2019indagine ebbe forse un inizio morale-biologico\nExplicit: ho finito di dare come raggiunti certi enunciati, i quali richiedono informazioni ben altrimenti accurate, non che il vaglio di una critica doverosa.\nIn calce: Gadda, 2-7 maggio 1925. | Milano.\ndata: 1925-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1023,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 18 \/ unit\u00e0: Redazione con correzioni: 7 ff., di cui 6 doppi e uno semplice, numerati da G. a matita per pagina 1-25. ",
        "Internal Description":"opera: Abbozzi per temi di tesi di laurea\nschede tematiche: AbLau\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sono contenuti in un foglio doppio a righe che FUnge da camicia, sulla cui prima facciata, di seguito ad alcuni appunti, \u00e8 l\u2019indicazione a matita: Abbozzi di temi per tesi di laurea.\u2013\nIncipit: Ogni sviluppo reale o possibile ha un germe: e la mia inclinazione all\u2019indagine ha forse un movente morale-biologico Explicit: che intendo sottoporre a una critica doverosa, giungendo magari a conclusioni diverse da quelle che ho qui travedute.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1024,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro a quadretti con la dicitura \u00abPirola | Maggioli\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\ndescrizione: In alto a sinistra l\u2019indicazione di Roscioni: Lettere a me indirizzate [edite ora da Giorgio Pinotti nel n. 1, n. s., dei QI, pp.\n51-89]. Al centro, a matita: XXI.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1025,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 11 lettere (di cui 3 biglietti) e 5 cartoline illustrate:",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\ntipo: Lettera",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1026,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto e verso e un foglietto usato al recto; datato: Bergamo, dalla clinica, mercoled\u00ec 7 agosto 1963. Con busta.",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Bergamo\ntipo: Lettera\ndata: 1963-08-07 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1027,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto e verso; datato: Domenica, 18 agosto 1963.= Bergamo, clinica Gavazzeni, via Gavazzeni n.\u00b0 10.=. Con busta.",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Bergamo\ntipo: Lettera",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1028,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: cartolina illustrata, \u201cBergamo \u2013 Bastia m. 520 | Colle S. Vigilio\u201d; datata: 22 Agosto 1963. Con busta.",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Bergamo\ntipo: Cartolina\ndata: 1963-08-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1029,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 f. doppio usato su tutte le facciate; datato: Bergamo, *25* luglio [corretto da Roscioni a matita in agosto] *1963*. Domenica. Conservato in un\u2019unica busta con la cartolina seguente.",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Bergamo\ntipo: Lettera\ndata: 1963-08-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1030,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: cartolina illustrata, \u201cBergamo, S. Maria Maggiore e Cappella Colleoni di G.A. Amadeo\u201d; datata 25 agosto 1963. Conservata in un\u2019unica busta con la lettera precedente.\n",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Bergamo\ntipo: Lettera\ndata: 1963-09-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1031,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: 1 \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 f. doppio usato su tre facciate; datato: Bergamo, 30 agosto 1963. ",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Bergamo\ntipo: Lettera\ndescrizione: Venerd\u00ec. Con busta.\ndata: 1963-09-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1032,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 f. doppio usato sulla prima e ultima facciata; datato: Roma, 4 marzo 1964, sera. ",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Con busta senza affrancatura.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1033,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 biglietto usato al recto e verso; datato: 15 giugno 1964 ore 22. ",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Roma, da casa. Con busta senza affrancatura.\ndata: 1964-06-15 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1034,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto e verso; datato: Roma, 12 agosto 1964, ore 14.",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Con busta, in cui \u00e8 conservata anche la lettera seguente.\ndata: 1964-08-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1035,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto; datato: Roma, mercoled\u00ec 14 settembre 1966. ",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Conservato nella stessa busta con la lettera precedente.\ndata: 1966-01-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1036,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: lettera su due biglietti, il primo usato al recto e verso, il secondo al recto; datata: 24 settembre 1964, ore 15, Roma.",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Con busta senza affrancatura.\ndata: 1964-03-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1037,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 f. doppio usato sulle prime due facciate. ",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\ntipo: Lettera\ndescrizione: Datato: 6 marzo 1965.\ndata: 1965-03-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1038,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 biglietto usato al recto e verso; datato: Roma, 19 luglio 1965, luned\u00ec. ",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Roma\ntipo: Biglietto\ndescrizione: Con busta.\ndata: 1965-07-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1039,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 cartolina illustrata: \u201cRoma di notte \u2013 Via Veneto\u201d; datata: 20\nluglio 1965, marted\u00ec.",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Roma\ntipo: Cartolina\ndata: 1965-07-20 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1040,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 cartolina illustrata: \u201cRoma, Villa Borghese \u2013 Fontana dei Cavalli Marini\u201d; datata: 21 Luglio 1966, Roma.",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\nluogo: Roma\ntipo: Cartolina\ndata: 1966-07-21 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1041,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 19 \/ unit\u00e0: 1 cartolina illustrata: \u201cBracciano, Castello Odelaschi\u201d; datata: Bracciano, 12 Ottobre 1970.",
        "Internal Description":"opera: Lettere a Gian Carlo Roscioni\nschede tematiche: LetRoscioni\ntipo: Cartolina\ndata: 1970-10-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1042,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro a quadretti con la dicitura \u00abPirola | Maggioli\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Lettera\ndescrizione: Sulla copertina l\u2019indicazione di Roscioni: Ritagli di articoli di G. pubblicati in diversi giornali o periodici e da lui non raccolti in volume. Alcuni non ristampati da Isella negli Scritti dispersi. (Opere III). Al centro, a matita: XVI.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1043,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, \u201cIl Re Pensieroso\u201d di Ugo Betti, \u00abLa Patria degli Italiani\u00bb, Buenos Aires, a. XXXI, n. 108, 20 aprile 1923, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\nluogo: Buenos Aires\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1923-04-20 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1044,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: Un narratore \u2013 Bonaventura Tecchi, \u00abArena\u00bb, 1 luglio 1930, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1930-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1045,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Cronaca del passato prossimo, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 6\nluglio 1931, p. 3. Con indicazioni di G.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-07-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1046,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: I metalli leggeri, Una lettera di Arnaldo Mussolini, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 4 settembre 1931, p. 1.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T \ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-01-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1047,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, I metalli leggeri: leghe di magnesio, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 7 settembre 1931, p. 1.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T \ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-01-07 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1048,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, I metalli leggeri. Produzione e consumo, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 11 settembre 1931, p. 1.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T \ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-01-11 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1049,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, I metalli leggeri nel FUturo prossimo, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 15 settembre 1931, p. 1.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T \ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-01-15 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1050,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Libreria di Francia | Marcel Arland, \u00abEssais critiques\u00bb (Paris, N.R.F.), \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 17 novembre 1931, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-11-17 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1051,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Libreria di Francia | Pierre Abraham: Cr\u00e9atures chez Balzac (Paris, N.R.F.), \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 24 novembre 1931,\np. 3 (altra copia al n. 11).",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-11-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1052,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Libreria di Francia | Pierre Abraham: Cr\u00e9atures chez Balzac (Paris, N.R.F.), \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 24 novembre 1931,\np. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-11-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1053,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Divulgazione tecnica | Accessibilit\u00e0 di una Rivista,\n\u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 12 aprile 1932, pp. 1-2.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1932-04-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1054,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, A zonzo per la Fiera, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 23 aprile\n1932, pp. 1-2.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1932-04-23 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1055,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Ultimo giro alla Fiera, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 27 aprile\n1932, pp. 1-2.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1932-04-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1056,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Gadda contro Gadda, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 10 maggio\n1932, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1932-05-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1057,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Il Faust tradotto da Manacorda, \u00abLa Nazione\u00bb, 12\nluglio 1932, p. 3. Due copie.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1932-07-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1058,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, L\u2019ultimo libro di Gianna Manzini, \u00abIl Tevere\u00bb, 10\nottobre 1932, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1932-10-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1059,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: Fotocopia di C.E. Gadda, Poesia di Montale, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb,\n9 agosto 1932, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1932-07-09 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1060,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: Bozze di stampa dell\u2019articolo a firma Leone Castelli, La mostra d\u2019arte sacra. Consensi e dissensi, \u00abArte sacra\u00bb, Roma, marzo 1934, pp. 9-17.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\nluogo: Roma\ntipo: Bozza di stampa\ndescrizione: Sul margine superiore l\u2019indicazione di G.: Scritto da me  Carlo E. Gadda, sebbene firmato da Leone Castelli.\u2013 Roma 1934.\u2013 (cfr. articolo successivo).\ndata: 1934-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1061,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: Leone Castelli, La mostra d\u2019arte sacra. Consensi e dissensi, \u00abArte sacra\u00bb, Roma, marzo 1934, pp. 9-17. ",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\nluogo: Roma\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Sul margine superiore l\u2019indicazione di G.: Scritto da me Carlo E. Gadda sebbene firmato da  Leone Castelli. Roma 1934.\u2013 A matita l\u2019indicazione di Roscioni: Non \u00e8 uno pseudonimo. L. C. era un ingegnere che dirigeva servizi tecnici in Vaticano. (cfr. sopra, n. 19).\ndata: 1934-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1062,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, I nuovi edifici nella Citt\u00e0 del Vaticano, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 8 agosto 1934, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-08-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1063,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, I grandiosi impianti tecnici in Vaticano, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 29 agosto 1934, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-08-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1064,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Gli impianti tecnici del Vaticano \u2013 La centrale termoelettrica, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 18 ottobre 1934, p. 4 (2 copie).",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-10-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1065,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Le opere pubbliche in Milano | Centocinquanta milioni complessivi di lavoro, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 25 ottobre 1935, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\nluogo: Milano\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1935-10-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1066,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, La \u201cguerra\u201d di Emilio De Bono, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb,\n1 novembre 1935, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1935-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1067,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Diciotto Novembre, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 18 novembre 1935, p. 3, con interventi autografi.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1935-11-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1068,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Palazzo dell\u2019Arte | I materiali di costruzione,\n\u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 2 giugno 1936, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1936-06-02 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1069,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Le risorse minerarie del territorio etiopico, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 13 giugno 1936, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1936-06-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1070,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, L\u2019assetto economico dell\u2019Impero | I problemi idroelettrici, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 23 giugno 1936, p. 1. Con un\u2019indicazione aut. a matita blu.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1936-06-23 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1071,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: Inchiesta tra gli scrittori laureati | Carlo Emilio Gadda, \u00abQuadrivio\u00bb, 17 gennaio 1937, p. 2.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1937-01-17 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1072,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Automobili e automotrici azionate ad ammoniaca,\n\u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 12 maggio 1937, p. 1.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1937-05-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1073,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Le FUnivie Savona-San Giuseppe di Cairo e la loro FUnzione autarchica nell\u2019economia nazionale, \u00abLe Vie d\u2019Italia\u00bb, dicembre 1938, pp. 1477-84.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1938-12-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1074,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, La Mostra Leonardesca di Milano, estratto della\n\u00abNuova Antologia\u00bb, a. 74, vol. CDVII, f. 1618, 16 agosto 1939, pp.\n470-79.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\nluogo: Milano\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1939-08-16 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1075,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, I nuovi borghi della Sicilia rurale, estratto della\n\u00abNuova Antologia\u00bb, a. 76, vol. CDXIII, f. 1653, 1 febbraio 1941,\npp. 281-86.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1941-02-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1076,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, I Littoriali del lavoro, estratto della \u00abNuova Antologia\u00bb, a. 76, vol. CDXVIII, f. 1658, 16 aprile 1941, pp. 389-95.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1941-04-16 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1077,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Conforti della poesia, \u00abLa Fiera letteraria\u00bb, a. IV, n. 29, *17* luglio *1949*, pp. 1, 3-4.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1949-07-17 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1078,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, [Tirinnanzi], Presentazione-invito alla Mostra, presso la Galleria Chiurazzi, via del Babuino 97, Roma, 29 novembre 1949.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\nluogo: Roma\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1949-11-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1079,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Giorgio Pasquali, \u00abAlfabeto\u00bb, a. VIII, n. 15-16, 15-31 agosto 1952, p. 1.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1952-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1080,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, La centrale di Cornigliano, estratto della \u00abCivilt\u00e0 delle macchine\u00bb, a. I, n. 5, settembre 1953, pp. 1)-4.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1953-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1081,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Come stare a tavola, \u00abRadiocorriere\u00bb, 13-19 novembre 1955, p. 14. Fotocopia.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1955-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1082,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, In ufficio, \u00abRadiocorriere\u00bb, a. 33, n. 9, 26-3 febbraio-3 marzo 1956, p. 14. Fotocopia.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1956-02-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1083,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: Dal Carso alla sala di proiezione, \u00abSettimo giorno\u00bb, a. XII, n.\n50, 10 dicembre 1959, pp. 28-29.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1959-12-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1084,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Introduzione al Manzoni, \u00abIl Messaggero\u00bb, 19 luglio 1960. ",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Con sottolineature e indicazioni a penna rossa.\ndata: 1960-07-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1085,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Manzoni diviso in tre dal bisturi di Moravia, \u00abIl Giorno\u00bb, 26 luglio 1960, p. 6.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1960-07-26 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1086,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Dell\u2019automobile, \u00abPirelli\u00bb, Rivista d\u2019informazione e di tecnica, a. XVI, n. 5, settembre-ottobre 1963, pp. 70-72.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1963-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1087,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: Il dolce riaversi della luce | \u201cIl tempo e le opere\u201d di Carlo Emilio Gadda, \u00abLa Fiera Letteraria\u00bb, 13 gennaio 1966, pp. 8-9. ",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: TO\nlibrary: TO\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Qualche parola sottolineata a matita.\ndata: 1966-01-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1088,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: \u201cIncantagione e paura\u201d | di Carlo Emilio Gadda, \u00abGiornale d\u2019Italia\u00bb, 21-22 gennaio 1966, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1966-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1089,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 20 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Io Gadda, ingegnere della parola, \u00abla Repubblica\u00bb,\n7-8 giugno 1992.",
        "Internal Description":"opera: Articoli di Gadda su giornali\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1992-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1090,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 21 \/ unit\u00e0: [Il tempo e le opere]\nFascicolo di bozze, 53 fogli numerati 140-193 (con un errore di numerazione, essendo continuo il testo tra le pp. 143 e 145 e mancando la p. 144). ",
        "Internal Description":"opera: Il tempo e le opere\nschede tematiche: TO\nlibrary: TO\ndescrizione: Sul retro della p. 153 l\u2019indicazione a penna rossa: Richieste su temi var\u00ee. | Mostrare al dottor Roscioni | Rivedere Correggere.\nIndicazioni a penna blu a p. 140 (in parte cassate a penna rossa); correzioni a penna rossa a p. 158, 177, 190; segni a matita alle pp. 146 e 192.\nContiene:\nLettera sulle macchine, pp. 140-47 Quartieri suburbani, pp. 147-60 Nata col secolo, pp. 160-63\nNorme per la redazione di un testo radiofonico, pp. 163-70\nIl latino nel sangue, pp. 171-78\nLa battaglia dei topi e delle rane, pp. 178-89 Processo alla lingua italiana, pp. 189-93 Ultima giornata del Decamerone, p. 193\nIl fascicolo \u00e8 accompagnato da un foglio con l\u2019indicazione a matita di Roscioni: Bozze del libraryro fantasma. In alto a dx l\u2019indicazione a matita: XXIV.",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1091,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro a quadretti con la dicitura \u00abPirola |  Maggioli\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: AG, NDF\nlibrary: AG, NDF\ndescrizione: In alto a sinistra l\u2019indicazione di Roscioni: Varia. A destra, a matita: XVIII.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1092,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Piccolo bloc notes a quadretti dalla copertina nera con appunti a matita sui primi 4 fogli.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: AppPers \ntipo: Block notes",
        "External Description":"forma: Manoscritto\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1093,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Fascicolo di materiali vari",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: NoID",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1094,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Busta con l\u2019indicazione a matita: Note per i miei scritti.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: AppNarr",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1095,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Un foglietto con appunti a matita su entrambe le facciate.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: AppPers \ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1096,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: 4 foglietti di bloc notes con appunti e schizzi.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1097,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale con un articolo intitolato La cicoria, firmato Dott. Amal.\n[]5 ",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T \ntipo: Ritaglio di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1098,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale intitolato Crookes spiritista, sotto il titolo generale Illuminazioni scientifiche, firmato Seb. Timpanaro.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: ArtTec\nlibrary: T\ntipo: Ritaglio di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1099,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Busta con l\u2019indicazione: \u2013 1933.\u2013 N. 1. | Appunti bibliografici.\u2013 | C.E.G.\u2013 ",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: AppBibIt\nlibrary: IL\ndescrizione: Contiene 5 foglietti, di cui uno doppio, con appunti e schizzi.\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1100,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Un foglietto con indicazioni a matita.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1101,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Un foglietto con indicazioni a matita.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1102,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Un foglietto con indicazioni a matita.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1103,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: 2 ff. a quadretti, formato protocollo, di cui il primo doppio, con indicazioni bibliografiche e appunti su Verga, Tozzi, riviste, teatro, letteratura francese.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche, AppPers, AppBibIt, AppLetFr\nlibrary: IL, FL\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1104,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Programma della rappresentazione teatrale di Il guerriero, l\u2019amazzone, lo spirito della poesia nel verso immortale del Foscolo, con la regia di Sandro Rossi; Compagnia del porcospino. ",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: GASP\nlibrary: GASP\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contiene: A. Moravia, La comicit\u00e0 di Carlo Emilio Gadda (di cui sono barrate con due tratti di penna nera quattro righe); E. Golino, Il testo; S. Rossi, La regia.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1105,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto e verso con appunti a matita su San Paolo e Samuele Richardson.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: AppPers, AppLetIng\nlibrary: AL\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1106,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Due fogli con appunti di Citati.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio\ndescrizione: In alto l\u2019indicazione di Roscioni: Elenco di mano di Pietro Citati di scritti, abbozzi, frammenti, capitoli, frettolosamente redatto compulsando le carte di Gadda in vista di un\u2019ipotetica edizione Einaudi Garzanti. Databile intorno al *1963*. Di alcuni sembra essersi persa ogni traccia.\ndata: 1963-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1107,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 22 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale con l\u2019articolo di Carlo Battisti Battute polemiche intorno al \u201cdeciframento\u201d, \u00abLa Nazione\u00bb, 30 gennaio 1934.",
        "Internal Description":"opera: Materiali vari \u2013 Appunti\nschede tematiche: ArtLet\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1108,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 23 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurro chiaro a quadretti con la dicitura \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Due frammenti non identificati\nschede tematiche: NoID\ndescrizione: In alto a sinistra l\u2019indicazione di Roscioni: Due frammenti non identificati. A destra, a matita: XVII.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1109,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 23 \/ unit\u00e0: Un foglio di bloc notes utilizzato al recto. ",
        "Internal Description":"opera: Due frammenti non identificati\nschede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul verso, ripetuti due volte, i numeri 13 e 14 a matita rossa.\nIncipit: uguagliatesi nella inanit\u00e0 della tenebra, nasceva l\u2019aspettazione d\u2019un segno\nExplicit: occupavano d\u2019un pensiero di vita la distesa del silenzio, incidendovi il loro notturno magico.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1110,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 23 \/ unit\u00e0: 3 ff. usati al recto, numerati 4, 5, 7.\n",
        "Internal Description":"opera: Due frammenti non identificati\nschede tematiche: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: avrei avuto quella testa superba, quei capelli fini, lisci, fluenti [in tronco]\nExplicit: No: il figlio della colpa lo metta a balia dalla carit\u00e0 pubblica. No. Io non ne voglio pi\u00f9 sapere. Non posso.\u2013 Addio.\u2013",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1111,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro a quadretti con la dicitura \u00abPirola | Maggioli\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: NoID\ndescrizione: Al centro l\u2019indicazione di Roscioni: Buste e cartelle vuote, gi\u00e0 frammischiate ad altre piene. A matita: XIII.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1112,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Raccoglitore di cartoncino rigido color mattone, con angoli marroni, intestato a stampa: \u201cVelox\u201d | Raccoglitore senza perforazione.\nDi seguito sono stampate le indicazioni: \u201cDitta\u201d e \u201cOggetto\u201d. Sotto la voce \u201cDitta\u201d l\u2019indicazione: \u2013 Carlo Emilio Gadda.\u2013 | \u2013 Manoscritti e Dattiloscritti.\u2013 Sotto la voce \u201cOggetto\u201d: C.E. Gadda.\u2013 Manoscritti e dattiloscritti diversi, qui raccolti nel riordinamento *1933*.\u2013 | \u2013 C.E. Gadda.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Raccoglitore\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1113,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Cartelletta arancione con sul margine inferiore l\u2019indicazione a stampa: Roma \u2013 Cartoleria Libreria, Via Quintino Sella 55, Tel.\n44.366 \u2013 Roma.",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\nluogo: Roma\ndescrizione: Intestata: Carlo Emilio Gadda. | 1934 Articoli pubblicati su \u201cL\u2019Ambrosiano\u201d nel 1934.\u2013 | C.E. Gadda.\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1114,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Cartelletta beige chiaro intestata: Carlo Emilio Gadda. | 1934. | I primi 5 articoli nella \u201cGazzetta del Popolo\u201d \u2013 1934. | \u2013 Manoscritti\nC.E. Gadda. | \u2013 2 Copie Dattiloscritti con errori.\u2013 | \u2013 C.E. Gadda.\u2013 |\n\u2013 Milano 1934.",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\nluogo: Milano\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1115,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Cartelletta beige chiaro intestata: Collaborazioni Gadda. ",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\ndescrizione: A matita rossa l\u2019indicazione: Vuota | Sospetta.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1116,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Lacerto di carta da pacco intestato: Manoscritti di Articoli Diversi. | \u2013 Ambrosiano, Solaria, ecc.\u2013 | \u2013 1931-1932.\u2013 | (Anche 1928.) |\nC.E. Gadda.\u2013 | Riordinamento 1933. | C.E. Gadda.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\ntipo: Carta da pacchi\ndescrizione: A matita: Manoscritti 1931 | 1932 | Giornalismo ecc. | 1931 1932 \ndata: 1932-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1117,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Busta beige chiaro intestata a matita rossa: 1960 Saggi gi\u00e0 pubblicati | riordino | Lombardia, ecc. | Abbozzi || Elaborati var\u00ee.= | (Informi. 1960). ",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\ndescrizione: Sull\u2019altro lato, sempre a matita rossa: Elaborati var\u00ee. | Mediocri\ndata: 1960-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1118,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Un foglio di protocollo a quadretti con sulla prima e seconda pagina elenco di testi del Castello di Udine e altri.",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1119,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Foglio piegato in due parti; sulla prima facciata l\u2019indicazione a matita: Roma, 30 novembre 1969. | Note riguardanti il D\u2019Annunzio e il Carducci. | Eventualmente distruggere o consegnare a Roscioni. | Roma, 30 novembre 1969.",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\nluogo: Roma\ndescrizione: A penna: Roma 30 novembre 1969 | A Giancarlo Roscioni | Raccolta e riordino carte varie. || Note || Roma, raccolta e riordino carte varie.\nAccanto all\u2019espressione a matita \u201cconsegnare a Roscioni\u201d l\u2019annotazione a penna \u201cse le accetta\u201d.\ndata: 1969-11-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1120,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro intestata: Carlo Emilio Gadda. | Il Castello di Udine. | Recensioni | e parziali riproduzioni. | (oltre quelle gi\u00e0 raccolte a Longone.) | 1934 \u2013 XIII.\u2013 | \u2013 La Stampa: Torino \u2013 Francesco Bernardelli.",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\nluogo: Longone\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1121,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Cartelletta beige con l\u2019indicazione: per Giancarlo Roscioni | (se ancora utilizzabili) | Riscoperti mercoled\u00ec 6 settembre 1967.",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\ndata: 1967-01-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1122,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Cartelletta arancione con l\u2019indicazione a matita dei numeri di telefono di Falqui, Vigolo e Rossi.",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1123,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Busta arancione intestata: Carlo Emilio Gadda. | \u2013 1933.\u2013 | Manoscritti non editi, forse ancora utilizzabili o almeno curiosi.\u2013 | (FilOsofia, Stud\u00ee, liriche, lettere a Semenza, ecc.) | Carlo Emilio Gadda. |\n\u2013 Riordinamento 1933.\u2013 | C.E. Gadda.",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1124,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Busta arancione intestata: \u2013 Carlo Emilio Gadda.\u2013 | 1933. | \u2013 Manoscritti inediti.\u2013 | Riordinamento 1933 | in Longone.\u2013 | \u2013 C.E. Gadda.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\nluogo: Longone\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1125,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: I \/ sottoserie: 24 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra intestata: C.E. Gadda. | 1933.\u2013 || Carlo Emilio Gadda. | Manoscritti e Dattiloscritti.\u2013 | \u2013 Riordinameto 1933.\u2013 |\n\u2013 C.E. Gadda.\u2013",
        "Internal Description":"opera: Cartellette vuote intestate da Gadda\nschede tematiche: CartVuo\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1126,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro intestata \u00abPirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni: \u00abLe meraviglie d\u2019Italia (manoscritti e dattiloscritti) I\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ndescrizione: In alto a destra: I.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1127,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Il camion delle undici, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 28 ottobre 1934, p. 3 [\u2192 Una mattina ai macelli].",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni a penna rossa e indicazioni a matita blu.\ndata: 1934-10-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1128,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Seguito del mercato di frutta e verdura [\u2192 Mercato di frutta e verdura]\n3 ff. doppi numerati per pagina 1-11 (eccetto la terza pagina del primo foglio, bianca), usati al recto e verso. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Segue un foglio semplice usato nella prima met\u00e0 del recto (incipit: \u00abfelicit\u00e0 floreale o forse dell\u2019ultimo libraryerty\u00bb; explicit: \u00absi delibraryer\u00f2 sostituire al napoleonico, di naturale alquanto modesto.\u2013\u00bb)\nIl tutto \u00e8 preceduto da un foglio con l\u2019indicazione a matita: \u00abManoscritti e materiali\u00bb. Di seguito, a penna: \u00abMercato di Frutta e Verdura. | (1936? 1938? Milano | 1935? Milano. C.E.G.)\u00bb \nTitolo: [\u00abSeguito del mercato di frutta e verdura\u00bb]\nIncipit: \u00abNello spiazzo delle carrette, sorgono tra una carretta e l\u2019altra tuniche semoventi\u00bb\nExplicit: \u00abGetti d\u2019acqua preparano il pavimento al domani.\u00bb\nIn calce: \u00abCarlo Emilio Gadda\u00bb; di seguito l\u2019indicazione a matita\n\u00abUn accenno ai fiori.\u00bb\ndata: 1938-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1129,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: [Pianta di Milano \u2013 Decoro dei palazzi]\n6 ff. usati al recto. I primi 3 numerati 1-3, il quarto numerato 3, gli ultimi 2 senza numero.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \u00abL\u2019Uggia disse una volta al Cattivo Gusto\u00bb\nExplicit: \u00abquanta non ne avranno mai dal deserto Palagio del Kremlino.\u2013\u00bb\nSul verso dell\u2019ultimo foglio l\u2019indicazione: \u00abLe ore della Notte. | Manoscritto. 1935? Milano | 1938? Via Palermo C.E.G.\u00bb. \ndata: 1938-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1130,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Le ore della notte [\u2192 Nella Notte]\n4 ff. numerati 1-4 usati al recto.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \u00abMolte volte, nel durar la fatica della dipendenza, e quand\u2019anche il mio padrone mi pagasse\u00bb\nExplicit: \u00abquanto durava la notte, il corso altissimo delle stelle.\u00bb Sul primo foglio l\u2019indicazione a penna: \u00ab(Le ore della notte) | (Le ore della Notte, manoscritto | 1935 o 1938 = Milano) | C.E.G.\u00bb. \ndata: 1938-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1131,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: [Dalle mondine, in risaia]\n14 ff. numerati per foglio 1-14, usati al recto. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sono preceduti da un foglio con l\u2019indicazione a matita: \u00abArticolo sul riso. | Mortara, Lomellina. | Giugno 1936.| (Con le Mondine in risaia.= 1936 | Mortara = oltre Po Pavese?).\u00bb\nIncipit: \u00abDei salici, il pi\u00f9 vicino filare lasciava travedere altri infiniti e lontane allineate di canadesi, che sono pioppi di pelle bianca\u00bb Explicit: \u00abcos\u00ec verranno, radunata la povera dote, l\u2019amore ed i figli.\u00bb\nIn calce \u00abCarlo Emilio Gadda.\u00bb",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1132,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Libello, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 28 ottobre 1938, p. 7.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1938-10-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1133,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Casi ed uomini in un mondo che dura quindici giorni\n2 unit\u00e0",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1134,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. di protocollo usato al recto e verso della prima carta, in inchiostro rosso.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo (a matita FUcsia): \u00abNote per l\u2019articolo 8.\u00bb",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1135,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Case [corretto in matita FUcsia in Casi] ed uomini in un mondo che dura quindici giorni, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 24 aprile 1936, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni a penna rossa.\ndata: 1936-04-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1136,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Cronaca della serata\n2 unit\u00e0:",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1137,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro rosso. Note per Cronaca della serata.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1138,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Cronaca della serata, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 15 gennaio 1936, p. 4. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Siglato c.e.g. Con correzioni a penna rossa e indicazioni a matita rossa.\ndata: 1936-01-15 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1139,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Nella notte\n2 unit\u00e0",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1140,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro rosso. Indicazioni a matita rossa e matita FUcsia. Note per Nella notte. Sul margine superiore l\u2019indicazione a matita rossa \u00abgennaio 1936\u00bb",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1141,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Nella notte, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 13 gennaio 1936, p. 4.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni a penna rossa. Indicazioni a matita rossa, blu, FUcsia e a penna blu.\ndata: 1936-01-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1142,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Pianta di Milano \uf02d Decoro dei palazzi.\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1143,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 3 ff. usati il primo e secondo al recto e verso, l\u2019ultimo al recto. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: \u00abNote per l\u2019articolo 5 | (Pianta di Milano)\u00bb",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1144,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Pianta di Milano \uf02d Decoro dei palazzi\n[corretto in matita rossa in Decoro dei Palazzi], \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 7 gennaio 1936, p. 4.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni a penna rossa e a penna nera. Indicazioni a matita rossa e matita viola.\ndata: 1936-01-07 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1145,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ville verso l\u2019Adda\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1146,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 2 ff. usati al recto. Inchiostro nero.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [\u00abNote per l\u2019articolo 4\u00bb.]",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1147,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Ville verso l\u2019Adda, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 30\nottobre 1935, p. 4. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Siglato c.e.g. Con correzioni.\ndata: 1935-10-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1148,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Mercato di frutta e verdura\n3 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1149,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. di protocollo utilizzato al recto e verso della prima facciata. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul margine sup. l\u2019indicazione a matita blu: \u00abArticoli 4 e 5 [corretti in 5 e 6] insieme.-\u00bb",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1150,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Panorami di citt\u00e0: Mercato frutta e verdura, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 26 dicembre 1935, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni a penna rossa. Indicazioni a matita rossa e matita blu.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1151,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Panorami di citt\u00e0: Mercato frutta e verdura, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 1 gennaio 1936, p. 3. Con correzioni. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Sul margine sup. e inf. le indicazioni \u00ab2 gennaio 1936\ndata: 1936-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1152,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Fatti e miti della Marsica nelle fortune dei suoi antichi patrioti\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1153,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 3 ff., usati i primi due al recto, il terzo al recto e verso. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro rosso. Sul margine sup. l\u2019indicazione a matita rossa \u00abNota da aggiungere all\u2019articolo 6\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1154,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Fatti e miti della Marsica nelle fortune dei suoi antichi patrioti, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 4 dicembre 1934,\np. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni.\ndata: 1934-12-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1155,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Un romanzo giallo nella geologia\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1156,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 2 ff. usati il primo al recto e verso, il secondo al recto. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: In testa l\u2019indicazione a matita rossa: \u00abArticolo 7 | Correzioni\u00bb. togliere stacco? cfr. sopra",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1157,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Un romanzo giallo nella geologia, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 23\ndicembre 1934, p. 3. Con correzioni.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1934-12-23 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1158,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Genti e terre d\u2019Abruzzo",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1159,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. di protocollo utilizzato sulle prime tre facciate.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: In alto l\u2019indicazione \u00abArticolo 8\u00bb. Alla prima pagina \u00e8 allegato un lacerto di foglio, trattenuto da una graffetta, con la conclusione di una nota.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1160,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Genti e terre d\u2019Abruzzo, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 19 febbraio 1935, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni.\ndata: 1935-02-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1161,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Dalle mondine, in risaia.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1162,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. utilizzato al recto. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul verso l\u2019indicazione a matita rossa\n\u00abArticolo 10 | Note\u00bb.\nInchiostro rosso.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1163,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Dalle mondine, in risaia, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 19 luglio 1936, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni.\ndata: 1936-07-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1164,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Carrara\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1165,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. di protocollo usato sulle quattro facciate.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro rosso. In testa l\u2019indicazione a matita viola \u00abCorrezioni articolo 11\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1166,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Carrara, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 30 agosto\n1934, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Stampati\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni.\ndata: 1934-08-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1167,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Combustibile italiano [\u2192 Il carbone dell\u2019Arsia]\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1168,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Al verso qualche appunto. In alto l\u2019indicazione a matita rossa \u00abArticolo 12\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1169,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Combustibile italiano, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 27 luglio 1937, p. 1. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni.\ndata: 1937-07-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1170,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Sull\u2019Alpe di marmo, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 24 luglio 1936, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1936-07-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1171,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Visita ad Arsia citt\u00e0 del carbone [corretto da G. in Arsia citt\u00e0 del carbone], [\u2192 Arsia. Viaggio nel profondo],\n\u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 3 novembre 1937, p. 5. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni.\ndata: 1937-11-03 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1172,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: [Le meraviglie d\u2019Italia, Indici; Minuta di lettera ad Alessandro Bonsanti].",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: 6 ff. di diverso formato, di cui 5 semplici e 1 doppio: il primo, usato al recto e al verso, contiene (come detto in calce) l\u2019Annuncio-fascetta su \u00abLetteratura\u00bb; il secondo, doppio (usato sulle quattro facciate), indici provvisori delle Meraviglie d\u2019Italia, comprendenti anche La cognizione del dolore; il terzo (al recto) l\u2019indice della Parte IIIa.| Le meraviglie d\u2019Italia. | Dal taccuino di un italiano; il quarto (al recto) la minuta di una lettera a Bonsanti datata: Milano, 31 marzo 1939; il quinto (piegato in due e usato al recto della prima facciata) indicazioni su alcuni testi; il sesto un indice della prima parte.\ndata: 1939-03-31 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1173,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Una tigre al Parco [\u2192 Una tigre nel Parco]\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1174,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 5 ff. di vario formato.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il primo, usato al recto, reca le Note per l\u2019articolo 9; il secondo (recto e verso): \u00abCorrezioni per l\u2019articolo 9\u00bb; gli altri tre (recto-verso), numerati 10 (di formato minore perch\u00e9 ricavato da un foglio tagliato), 15 e 16, hanno sul recto porzioni di testo e sul verso dell\u2019ultimo l\u2019indicazione a matita\n\u00abUna tigre al Parco. | Tratto omesso\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1175,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Una tigre al Parco, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 28\nmaggio 1936, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni.\ndata: 1936-05-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1176,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Da Buenos Aires a Resistencia\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Buenos Aires\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1177,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. di protocollo utilizzato sulle quattro facciate con in testa l\u2019indicazione \u00ab(Parte 3a.) Note. Articolo 1\u00b0.\u2013 | Da Buenos Aires a Resistencia\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Buenos Aires\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1178,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Da Buenos Aires a Resistencia (soprattitolo: Taccuino d\u2019un italiano all\u2019estero), \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 29 settembre 1934, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Buenos Aires\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1934-01-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1179,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Un cantiere nelle solitudini\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1180,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. doppio e 1 semplice usati al recto e verso.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sulla prima facciata del foglio doppio l\u2019indicazione a matita rossa: \u00ab2) Un cantiere nelle solitudini. (Ha poche note ma molte correzioni \u2013 prego attenzione.)\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1181,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di Un cantiere nelle solitudini (soprattitolo: Taccuino d\u2019un italiano all\u2019estero), \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 2 ottobre 1934,\np. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni.\ndata: 1934-10-02 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1182,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Antico vigore del popolo d\u2019Abruzzo\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1183,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. semplice usato al recto (al verso una sola espressione) e 1 doppio usato al recto e al verso. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il foglio semplice \u00e8 scritto con inchiostro rosso, il doppio in nero. In testa l\u2019indicazione a matita rossa \u00ab9) Note\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1184,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Antico vigore del popolo d\u2019Abruzzo,\n\u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 28 marzo 1935, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni.\ndata: 1935-03-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1185,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Il pozzo numero quattordici\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1186,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 2 ff. usati al recto e verso con titolo \u00abIl pozzo numero quattordici\u00bb ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contiene le note relative. Inchiostro rosso.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1187,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Il pozzo numero quattordici, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 20 ottobre 1934, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1934-10-20 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1188,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: La filovia del Gran Sasso d\u2019Italia\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1189,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. doppio usato al recto delle due facciate. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro rosso. In alto l\u2019indicazione a matita rossa \u00ab4) Correzioni\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1190,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: La filovia del Gran Sasso d\u2019Italia, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 13 novembre 1934, p. 3. Con correzioni.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1934-11-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1191,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Apologo del Gran Sasso d\u2019Italia\n2 unit\u00e0.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1192,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto (sul verso un piccolo schizzo a matita). ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro rosso. In alto l\u2019indicazione a matita \u00ab5) Note: (senza correzioni)\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1193,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Apologo del Gran Sasso d\u2019Italia, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 22 novembre 1934, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni.\ndata: 1934-11-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1194,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 3 diverse unit\u00e0",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1195,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 1 f. di protocollo usato su tutte le facciate. Inchiostro rosso. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul margine sup. l\u2019indicazione a matita blu \u00abArticolo 1-2-3\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1196,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Mattinata ai macelli d\u2019una grande citt\u00e0 [\u2192 Una mattina ai macelli], \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 25 ottobre 1934, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1197,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale: Una mattinata alla Borsa [corretto da G. in Alla Borsa di Milano], \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 1 gennaio 1935, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Con correzioni. \ndata: 1935-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1198,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Ronda al Castello\n8 ff. usati al recto (eccetto l\u2019ultimo, anche al verso; il primo e il secondo con un inizio di lezione). ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerati per foglio 4-11. Inchiostro nero.\nCartigli ai ff. numerati 4, 9, 11. In alto a matita, di mano di Roscioni, il titolo: [\u00abRonda al Castello\u00bb]\nIncipit: \u00abCiclisti d\u2019ogni qualit\u00e0 e costume fendevano incurvi la greve consistenza dell\u2019aria\u00bb [la prima met\u00e0 del foglio \u00e8 cassata].\nExplicit: \u00abla pi\u00f9 alta e stellata, dopo l\u2019arzigogolo, diede dall\u2019orologio invisibile i tocchi dell\u2019ora di pace.-\u00bb.\nIn calce \u00abCarlo Emilio Gadda\u00bb. A matita rossa l\u2019indicazione \u00abMilano 10. A matita: Dal romanzo. | Excerptum\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1199,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Un cantiere nelle solitudini\n14 ff. utilizzati al recto, numerati 1-14. Cartigli ai ff. 12, 13, 14. Inchiostro blu.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [\u00abII. Un cantiere nelle solitudini\u00bb]\nIncipit: \u00abLa fabbrica era un vasto recinto, quadrato\u00bb\nExplicit: \u00abAltre immagini occupavano il mio pensiero mentre finivo di asciugarmi il collo e gli orecchi.-\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1200,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Taccuino d\u2019un italiano all\u2019estero. | 1. Da Buenos Aires a Resistencia\n11 ff. e 2 foglietti (collocati rispettivamente dopo i ff. 1 e 2). ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Buenos Aires\ntipo: Taccuino\ndescrizione: Usati al recto e numerati (eccetto i foglietti) 1-11. Un cartiglio sul f. 8. Inchiostro nero.\nTitolo: [\u00abTaccuino d\u2019un italiano all\u2019estero. | 1. Da Buenos Aires a Resistencia\u00bb]\nIncipit: \u00abUn ricordo, nei caff\u00e8 di duecento tavoli, l\u2019agitata combriccola dell\u2019orchestra\u00bb\nExplicit: \u00abQuella gente parlava la nobile lingua dell\u2019hidalgo, la lingua che dovunque ed oltre ogni solitudine della nuova terra verso la nuova speranza \u201cse habla \u00e0 Dios.\u201d\u00bb.\nIn calce \u00abCarlo Emilio Gadda\u00bb.",
        "External Description":"forma: Oggetto\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1201,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Taccuino d\u2019un italiano all\u2019estero. | Il pozzo N.\u00b0 14\n15 ff. utilizzati al recto e numerati 1-15. Un cartiglio al f. 5.\u00ec",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro blu.\nTitolo: [\u00abTaccuino d\u2019un italiano all\u2019estero. | Il pozzo N.\u00b0 14\u00bb]\nIncipit: \u00abErano circa le dieci nel scialbo grigiore dell\u2019inverno, dopo una seconda notte di treno\u00bb\nExplicit: \u00abSullo sfondo l\u2019imagine di quelle medesime selve che ora, tre la foschia de\u2019 FUmi, vedevo profilarsi di l\u00e0 dalle ciminiere e delle torri, al scialbo orizzonte\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1202,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: \u00abImmota manet\u00bb [\u2192 Le tre rose di Collemaggio]\n2 diverse unit\u00e0",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1203,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 17 ff. usati al recto, di cui i primi 13 hanno numerazione 1-13 e recano in calce la firma \u00abCarloEmilio Gadda\u00bb, gli altri sono numerati rispettivamente 13, 7, 19, mentre l\u2019ultimo \u00e8 senza numero. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul verso dell\u2019ultimo l\u2019annotazione a matita: \u00ab2\u00b0.) Ripresa *1935*. | 2\u00b0. Articolo Abruzzo. \u2013 | L\u2019Aquila.\u2013 | C.E.G.-\u00bb. Inchiostro nero.\nTitolo: [\u00abImmota manet\u00bb (a matita). Al di sopra, sempre a matita]\n\u00ab[Le tre rose di Collemaggio]\u00bb\n\nIncipit: \u00abLasciatemi sostare nel mio sogno e nella mia devozione\u00bb\nExplicit: \u00abla vindice voce della sua gente chiamava alla santit\u00e0 degli altari, superando l\u2019oltraggio\u00bb.\ndata: 1935-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1204,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 4 lacerti di bozze, con qualche intervento a penna.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1205,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Frammento [\u2192 Frammento. Sostando nella necropoli comunale] 2 ff. numerati 1-2 usati al recto. Sul verso del primo l\u2019indicazione a matita rossa \u00abAggiungere alla Parte milanese (credo sia la 1a.)\u00bb. Cartiglio sul f. 2. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro nero.\nTitolo: [\u00abFrammento\u00bb [sps. a matita al precedente: \u00abIn memoriam. | Sostando nella necropoli comunale\u00bb].]\nIncipit: \u00abCome puntuali stelle nel cielo della notte, le imagini di chi ci accompagnava e un giorno sorrise vivono altissime nel nostro lontano scrutare\u00bb\nExplicit: \u00abincorrendo sopra ogni aspettante cipresso, ne avr\u00e0 dipanato la fronda, sdoppiato la indesider\u00e0bile cima.-\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1206,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: L\u2019Aquila [\u2192 Genti e terre d\u2019Abruzzo]\n8 ff. usati al recto e verso. Sul verso dell\u2019ultimo appunti e l\u2019indicazione a matita \u00ab1\u00b0.) Ripresa 1935. (1\u00b0. | 1\u00b0. Articolo Abruzzo.= | Dal FUcino all\u2019Aquila. | C.E.G.-\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerati: il primo 1 al recto, 7 al verso; il secondo 2 al recto, 7bis al verso; il terzo 3 al recto, 8 al verso; il quarto 4 al recto, 8bis al verso; il quinto 5 al recto, 5bis seguito dall\u2019indicazione \u00abche fa 6.\u00bb al verso; il sesto 6 al recto, 9 al verso; il settimo 6bis al recto, 9bis al verso; l\u2019ottavo 10 al recto. Inchiostro nero.\nTitolo: [\u00abL\u2019Aquila.\uf02d\u00bb Di seguito, a matita, di mano di Roscioni\n\u00ab[Genti e terre d\u2019Abruzzo]\u00bb]\nIncipit: \u00abSalivamo dalla chiostra de\u2019 Marsi, lasciato nella luce del meriggio il FUcino\u00bb\nExplicit: \u00abAndasse, il vento, nel buio a vagabondare la notte, la valle, dove diavolo voleva.-\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1207,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Il lesso per un milione d\u2019abitanti [\u2192 Una mattina ai macelli]\n25 ff. numerati 1-26 (un foglio reca la doppia numerazione 18 19), usati al recto (il f. 7 ha una riga e mezza cassata anche al verso). ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Cartigli ai ff. 14, 15, 18-19, 20. Il f. 6 \u00e8 in parte tagliato. Inchiostro blu. Titolo: [\u00abIl lesso per un milione d\u2019abitanti\u00bb.] Incipit: \u00abI segni si rincorrono lungo la pista dello Zodiaco\u00bb Explicit: \u00abla Cassa di Risparmio delle Province Lombarde conferisce lire centocinquanta cadauno ai diplomi di primo grado, cento ai secondi, cinquanta ai terzi\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1208,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Un foglietto di quaderno a quadretti con elenco di nomi di parti di carne bovina. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro blu.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1209,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Nel clima sociale dell\u2019Italia fascista. | Crociera dopolavoristica [\u2192\nSul Neptunia]\n29 fogli con due diverse redazioni.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1210,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 19 ff. numerati 1-19, usati al recto. Cartigli sui ff. 12 e 17.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il primo \u00e8 strappato. Inchiostro\nnero.\nTitolo: [\u00abNel clima sociale dell\u2019Italia fascista. | Crociera dopolavoristica\u00bb]\nIncipit: \u00abMentre il cav. Toma, in camicia nera, e col suo volto paterno e serio\u00bb\nExplicit: \u00abt\u00ecntosi di due rossi baffi la faccia, che non conosceva i baci della mamma.-\u00bb.\nIn calce \u00abCarlo Emilio Gadda\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1211,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 10 ff. numerati 1-10, usati al recto; il primo sul verso reca alcuni conti, l\u2019ultimo un\u2019indicazione bibliografica.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [\u00abCrociera dopolavoristica\u00bb]\nIncipit: \u00abMentre il cav. Toma, in camicia nera, e col suo volto serio e bonario\u00bb\nExplicit: \u00abbeveva docilmente, t\u00ecntosi di due rossi baffi la faccia\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1212,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Nel clima sociale dell\u2019Italia fascista | Crociera dopolavoristica [\u2192\nSul Neptunia]\n13 ff. dss., numerati 1)-13; senza correzioni.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [\u00abNel clima sociale dell\u2019Italia fascista | Crociera dopolavoristica\u00bb]\nIncipit: \u00abMentre il cav. Toma, in camicia nera, e col suo volto paterno e serio\u00bb\nExplicit: \u00abt\u00ecntosi di due rossi baffi la faccia, che non conosceva i baci della mamma.-\u00bb.\nIn calce, ds., \u00abCarlo Emilio Gadda\u00bb.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1213,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: 3 ff. dss. numerati 1)-3 con qualche correzione a penna. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul margine sup. l\u2019indicazione a matita di Roscioni \u00abMateriale preparatorio \u2013 non di mano di G. \u2013 per gli articoli sui servizi di Milano\u00bb. Incipit: \u00abIn un vasto recinto chiuso, comprendente magazzini, tettoie e porticati di costruzione moderna\u00bb\nExplicit: \u00abattraverso studi continui, mira sempre a miliorare [non corretto] sotto ogni rapporto, nell\u2019interesse della cittadinanza tutta\u00bb.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1214,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Taccuino d\u2019un italiano all\u2019estero | 1 \u2013 Da Buenos Ayres a Resistencia\n9 ff. dss. numerati 1)-9 con qualche correzione a matita.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Taccuino\ndescrizione: Titolo: [\u00abTaccuino d\u2019un italiano all\u2019estero | 1 \u2013 Da Buenos Ayres a Resistencia.\uf02d\u00bb]\nIncipit: \u00abUn ricordo, nei caff\u00e8 di duecento tavoli, l\u2019agitata combriccola, dell\u2019orchestra\u00bb\nExplicit: \u00abQuella gente parlava la nobile lingua dell\u2019hidalgo, la lingua che dovunque ed oltre ogni solitudine della nuova terra verso la nuova speranza \u201cse habla a Dios\u201e.\u201d\u00bb.\nIn calce, ds., \u00abCarlo Emilio Gadda\u00bb.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1215,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Taccuino d\u2019un italiano all\u2019estero | 1\uf02d Da Buenos Ayres a Resistencia\n9 ff. dss., numerati 1)-9; copia su carta carbone del testo dell\u2019unit\u00e0 precedente (43).",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Taccuino\ndescrizione: Titolo: [\u00abTaccuino d\u2019un italiano all\u2019estero | 1 \u2013 Da Buenos Ayres a Resistencia.\uf02d\u00bb]\nIncipit: \u00abUn ricordo, nei caff\u00e8 di duecento tavoli, l\u2019agitata combriccola, dell\u2019orchestra\u00bb\nExplicit: \u00abQuella gente parlava la nobile lingua dell\u2019hidalgo, la lingua che dovunque ed oltre ogni solitudine della nuova terra verso la nuova speranza \u201cse habla a Dios\u201e.\u201d\u00bb.\nIn calce, ds., \u00abCarlo Emilio Gadda\u00bb.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1216,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Un cantiere nelle solitudini\n11 ff. numerati 1)-11, dss.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [\u00abII.\uf02d Un cantiere nelle solitudini\u00bb]\nIncipit: \u00abLa fabbrica era un vasto recinto, quadrato\u00bb\nExplicit: \u00abAltre immagini occupavano il mio pensiero mentre finivo di asciugarmi il collo e gli orecchi\u00bb.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1217,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Un cantiere nelle solitudini\n11 ff. numerati 1)-11, dss.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione:  Copia su carta carbone dell\u2019unit\u00e0 precedente (45).",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1218,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Taccuino d\u2019un italiano all\u2019estero. | Il pozzo N.\u00b0 14\n12 ff. numerati 1)-12, senza correzioni aut. .",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [\u00abTaccuino [ms. Tacchino] d\u2019un italiano all\u2019estero. | Il pozzo N.\u00b0 14.\u00bb]\nIncipit: \u00abErano circa le dieci nel scialbo grigiore dell\u2019inverno, dopo una seconda notte di treno, dopo FUggenti abetaie\u00bb\nExplicit: \u00abSullo sfondo l\u2019immagine di quelle medesime selve che ora, tra la foschia de\u2019 FUmi, vedevo profilarsi di l\u00e0 dalle ciminiere e delle torri, al scialbo orizzonte.-\u00bb",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1219,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Il lesso per un milione di abitanti [\u2192 Una mattina ai macelli]\n23 ff. numerati 1)-23 (non \u00e8 stato attribuito il n. 7, mentre lo \u00e8 stato per due volte il n. 9). ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul margine sup. l\u2019indicazione di mano di Roscioni \u00abUna mattina ai macelli\u00bb.\nQualche lieve intervento a penna sui reFUsi. Copia dell\u2019unit\u00e0 successiva (49).\nTitolo: [\u00abIl lesso per un milione di abitanti\u00bb]\nIncipit: \u00abI segni si rincorrono [err. roncorrono] lungo la pista dello Zodiaco\u00bb\nExplicit: \u00abla Cassa di Risparmio delle Province Lombarde conferisce lire 150 cadauno ai diplomi di primo grado, cento ai secondi, cinquanta ai terzi.\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1220,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Il lesso per un milione di abitanti [\u2192 Una mattina ai macelli]\n23 ff. numerati 1)-23 (non \u00e8 stato attribuito il n. 7, mentre lo \u00e8 stato per due volte il n. 9).",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Qualche lieve intervento a penna sui reFUsi.\nTitolo: [\u00abIl lesso per un milione di abitanti\u00bb]\nIncipit: \u00abI segni si rincorrono [err. roncorrono] lungo la pista dello Zodiaco\u00bb\nExplicit: \u00abla Cassa di Risparmio delle Province Lombarde conferisce lire 150 cadauno ai diplomi di primo grado, cento ai secondi, cinquanta ai terzi.\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1221,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Dalle mondine, in risaia\n11 ff. dss., numerati 1)-11. In alto l\u2019indicazione a matita di Roscioni \u00abDalle mondine, in risaia\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \u00abDei salici, il pi\u00f9 vicino filare, lasciava travedere altri infiniti e lontane allineate di canadesi\u00bb\nExplicit: \u00abLe parole del loro canto sono povere e certe: cos\u00ec verranno, radunata la povera dote, l\u2019amore ed i figli.\u00bb\nIn calce, ds., \u00abCarlo Emilio Gadda\u00bb.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1222,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Dalle mondine, in risaia\n11 ff. dss., numerati 1)-11, trattenuti da una graffetta. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Copia su carta carbone dell\u2019unit\u00e0 precedente (50).",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1223,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Dalle mondine, in risaia\n12 ff. dss. numerati 1)-12. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Foglio\ndescrizione: Copia su carta carbone dell\u2019unit\u00e0 47",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1224,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurro chiaro intestata \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abMeraviglie d\u2019Italia (ritagli e bozze con correzioni manoscritte) II\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ndescrizione:  In alto a sinistra, a matita, \u00abVIII\u00bb.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1225,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 109 pagine di bozze della Parte prima, con correzioni. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Numerate a matita. Le pagine relative a Sul Neptunia sono di formato inferiore, come anche l\u2019ultima..",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1226,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 27 pagine di bozze della Parte seconda, con correzioni. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Numerate a matita e a penna nera.",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1227,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 49 pagine di bozze della Parte terza, con correzioni. ",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Numerate a matita e a penna nera.",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1228,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 41 pagine di bozze della Parte quarta, con correzioni.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione:  Numerate a matita e a penna nera.",
        "External Description":"forma: Bozza\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1229,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Mattinata ai macelli d\u2019una grande citt\u00e0 [\u2192 Una mattina ai macelli]\n\u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 25 ottobre 1934, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-10-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1230,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Il camion delle undici \u2192 [Una mattina ai macelli]\n\u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 28 ottobre 1934, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-10-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1231,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Una mattinata alla Borsa \u2013 L\u2019assurda cattedrale della religione capitalistica [\u2192 Alla Borsa di Milano]\n\u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 1 gennaio 193*, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1935-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1232,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: La Borsa di Milano[\u2192 Alla Borsa di Milano]\n\u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 24 ottobre 1935, p. 1. Siglato c.e.g.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1935-10-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1233,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Panorami di citt\u00e0: Mercato frutta e verdura [\u2192 Mercato di frutta e verdura]\n\u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 1 gennaio 1936, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1936-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1234,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Ville verso l\u2019Adda, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 29 ottobre 1935, p. 4. Siglato c.e.g.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1935-10-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1235,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Casi ed uomini in un mondo che dura quindici giorni, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 24 aprile 1936, p. 3.\nL\u2019erroneo \u00abCase\u00bb del titolo \u00e8 corretto da G. in \u00abCasi\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1936-04-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1236,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Una tigre al Parco [\u2192 Una tigre nel Parco]\n\u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 28 maggio 1936, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1936-05-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1237,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Da Buenos Aires a Resistencia (soprattitolo: Taccuino d\u2019un italiano all\u2019estero), \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 29 settembre 1934, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Buenos Aires\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-10-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1238,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Un cantiere nelle solitudini (soprattitolo: Taccuino d\u2019un italiano all\u2019estero), \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, *2* ottobre *1934*, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-10-02 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1239,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Il pozzo numero quattordici, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, *20* ottobre\n1934, p. 3 (2 copie).",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-10-20 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1240,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Il pozzo n. 14, \u00abIl gatto selvatico\u00bb, a. VI, n. 1, gennaio 1960, pp. 30-31.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1960-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1241,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: La filovia del Gran Sasso d\u2019Italia [\u2192 La FUnivia della neve]\n\u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 13 novembre 1934, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-11-13 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1242,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Fatti e miti della Marsica nelle fortune dei suoi antichi padroni,\n\u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 4 dicembre 1934, p. 3 (2 copie).",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-12-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1243,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Genti e terre d\u2019Abruzzo, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, \n19 febbraio\n1935, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1935-02-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1244,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Antico vigore del popolo d\u2019Abruzzo [\u2192 Le tre rose di Collemaggio], \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 28 marzo 1935, p. 3].",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1935-03-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1245,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Dalle mondine, in risaia, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, *19* luglio *1936*, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1936-07-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1246,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Dalle mondine, in risaia, \u00abIl gatto selvatico\u00bb, a. VI, n. 9, settembre 1961, pp. 28-30.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1961-01-09 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1247,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Carrara [\u2192 Carraria]\n\u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 30 agosto 1934, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1934-08-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1248,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Sull\u2019Alpe di marmo, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, 24 luglio 1936, p.\n3 (2 copie).",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1936-07-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1249,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: La \u00abmostra leonardesca\u00bb di Milano, estratto della \u00abNuova Antologia\u00bb, a. 74, vol. CDVII, f. 1618, 16 agosto 1939, pp. 470-79.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Milano\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1939-08-16 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1250,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro intestata \u00abPirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abLe Meraviglie d\u2019Italia (recensioni) III\u00bb. In alto a destra, a matita, \u00abVII\u00bb.\nContiene dieci recensioni.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1251,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Ezio Colombo, \u00abTurista d\u2019eccezione\u00bb, \u00abTurismo\u00bb, La Tipografica Societ\u00e0 Anonima Novara, p. 336.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1252,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: E. Falqui, Un maccaronico del Novecento, \u00abGazzetta del Popolo\u00bb, *14* febbraio *1940*.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1940-02-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1253,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: G. Ferrata, Le Meraviglie d\u2019Italia, \u00abOggi\u00bb, a. I, n. 22, 28 ottobre\n1939.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1939-10-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1254,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: P. Gadda Conti, Le meraviglie di un italiano, periodico non identificabile, p. 55.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1255,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: P. Pancrazi, Le Meraviglie d\u2019Italia, \u00abCorriere della Sera\u00bb, *2* settembre 1939.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1939-01-02 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1256,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Mario Stefanile, \u00abLe Meraviglie d\u2019Italia\u00bb, \u00abBelvedere\u00bb, Napoli,\na. I, n. 23, 20 agosto 1939 (2 copie).",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1939-08-20 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1257,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: L. Traverso, \u00abLe Meraviglie d\u2019Italia\u00bb di Carlo Emilio Gadda, \u00abLa Nazione\u00bb, 28 ottobre 1939 (2 copie).",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1939-10-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1258,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: F. Ulivi, Le Meraviglie d\u2019Italia di C.E. Gadda, \u00abIl Bargello\u00bb, a. XI, n. 42, *6* agosto *1939*, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1939-08-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1259,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: G. Vigorelli, Appunto su Carlo Emilio Gadda, \u00abL\u2019Italia\u00bb, 7 marzo 1940.",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1940-03-07 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1260,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Un libro, \u00abMeridiano di Roma\u00bb, settembre 1939 (testo anonimo).",
        "Internal Description":"opera: Le meraviglie d\u2019Italia\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdL\nluogo: Roma\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1939-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1261,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurro chiaro intestata \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abI miti del somaro (e altre due prose inedite apparentemente relate)\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: I miti del somaro\nschede tematiche: MdS\nlibrary: MdS\ndescrizione: In alto a destra, a matita, \u00abIII\u00bb.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1262,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Impostazione scenica della morale [\u2192 Teatro patriottico anno XX] 1 f. di protocollo a righe utilizzato sulle quattro facciate. ",
        "Internal Description":"opera: I miti del somaro\nschede tematiche: MdS\nlibrary: MdS\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro nero.\nTitolo: [\u00abImpostazione scenica della morale\u00bb]\nIncipit: \u00abMi duole proprio di darvi dei continui dispiaceri\u00bb Explicit: \u00abIl meglio che ti possa capitare \u00e8 di vedere il colore delle tue trippe...\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1263,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: Le genti\n2 ff. formato protocollo utilizzati al recto e verso. I",
        "Internal Description":"opera: I miti del somaro\nschede tematiche: MdS\nlibrary: MdS\ntipo: Foglio\ndescrizione: nchiostro nero.\nTitolo: [\u00abLe genti\u00bb]\nIncipit: \u00abLa conoscenza delle genti, delle \u201caltre\u201d genti\u00bb\nExplicit: \u00abMa le unghie di Voltaire esistono, e qualche volta graffiano le turpi vesciche del mondo, mentre la sua \u201cfede\u201d bugiarda ebbe unghie solo per rubare.\u00bb\n\nSul verso del secondo foglio, in alto, \u00abLe Marie Luise e la eziologia del loro patriottaggio verbale\u00bb.\nAl piede la definizione di \u00abEziologia\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1264,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 4 \/ unit\u00e0: I miti del somaro\n4 fogli di protocollo senza righe o quadretti (il primo dei quali con le due carte separate) usati al recto e verso. ",
        "Internal Description":"opera: I miti del somaro\nschede tematiche: MdS\nlibrary: MdS\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerati a matita, su non tutti i fogli, 1-12 (non c\u2019\u00e8 il n. 6, il 12 \u00e8 ripetuto 2 volte).\nSul margine inf. del f. numerato 7 l\u2019indicazione a matita \u00abfine del 1.\u00b0 Articolo\u00bb. Sul margine sup. del f. numerato 8 il titolo \u00abI miti del somaro\u00bb.\nInchiostro nero (in inchiostro blu il f. numerato 7).\nTitolo: [\u00ab3. I miti del somaro\u00bb]\nIncipit: \u00abLe genti del domani (\u201cle FUture generazioni\u201d, come lui le chiamava\u00bb\nExplicit: \u00abcome i cristiani nella lettera di Plinio juniore a Trajano, a prestar culto al ritratto di Trajano Cesare, s\u00ec al culto e all\u2019adorazione del ritratto d\u2019un somaro. Codesto somaro\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1265,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurro chiaro intestata \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abLa Meccanica\u00bb. In alto a destra, a matita \u00abII\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1266,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Materiali vari",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1267,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Un foglio di protocollo a quadretti che FUnge da camicia, con l\u2019intestazione \u00abCarlo Emilio Gadda.\uf02d | Dattiloscritto copiato dall\u2019abbozzo del mio romanzo | \u201cLa Meccanica\u201e | per essere stampato in \u201cSolaria.\u201d | (Riordinamento 1933.) | \u2013 C.E. Gadda.\u2013\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ntipo: Foglio\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1268,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: 29 ff. numerati 1-29, dss. con correzioni. ",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contengono:\nPap\u00e0 e mamma, pp. 1-26\nScuola d\u2019automobilisti, nel \u201915, pp. 27-29. Un cartiglio alla pagina numerata 26.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1269,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: 3 ff. numerati 1)-3, con L\u2019Armata se ne va. Dss. con correzioni.",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul verso del terzo foglio l\u2019indicazione a matita blu \u00abLa Meccanica | Pezzi pubblicati in || \u201cSolaria\u201e | Luglio *1932*.\u00bb.\nIncipit: \u00abVedr\u00f2 di parlare per te, come dici\u00bb\nExplicit: \u00abC\u2019erano, poi, alcune dozzine di batterie da settantacinque.\u00bb\ndata: 1932-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1270,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: 29 fogli dss. numerati 1)-29 preceduti da un foglio con l\u2019indicazione a matita blu \u00abLa Meccanica | Solaria 1932.\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ntipo: Foglio\ndescrizione: Copia su carta carbone del fascicolo qui numerato 2.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1271,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Busta arancione con l\u2019intestazione: Carlo Emilio Gadda. | Abbozzi e parziali rifacimenti del | mio romanzo | \u201cLa Meccanica\u201e | \uf02d *1928-1929*.\uf02d | C.E. Gadda.\uf02d | (Riordinamento archivio del 1933.\nC.E. Gadda)\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ndata: 1929-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1272,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Fascicolo di 6 ff. formato protocollo usati al recto (eccetto il quarto, al recto e verso), con sul verso del primo l\u2019indicazione a matita blu \u00abRifacimenti parziali. | (La Meccanica.) | gennaio 1928- 1929.-\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ndescrizione: Sul verso del sesto, sempre a matita blu, \u00abRacconto o romanzo | La Meccanica.| Primi abbozzi.| Novembre 1928.-\u00bb.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1273,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: Fascicolo di 5 ff. (3 doppi e 2 semplici) di protocollo a righe, usati al recto e verso, numerati da I a IV.",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ndescrizione: Titolo (p. 2): titolo: [\u00abVoci su dalla stirpe fonda | ovverosia | I. La passione della meccanica. | (Novella per le persone intelligenti)\u00bb.]\nIncipit: \u00abUn tempestar di colpi sull\u2019uscio fa\u2019 levar il capo alla stupenda Edvige\u00bb\nExplicit: \u00abla vista pareva gli si smarrisse, non si reggeva, buss\u00f2.\u00bb.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1274,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: 2 ff. senza numero, usati al recto, con una prima versione della Nota della Meccanica.",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \u00ab\u201cSolaria\u201e vuole ospitalmente accogliere alcuni brani d\u2019un mio romanzo non edito, che s\u2019intitola \u201cLa Meccanica\u201d\u00bb.\nExplicit: \u00abDel resto non fo della morale nel romanzo, ma rivivo quel che la vita m\u2019ha dato, e quindi soprattutto la mia miseria.-\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1275,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: 3 ff. numerati 1-3, usati al recto, con sul margine superiore del primo, a matita rossa e blu, l\u2019indicazione: \u00abLa Meccanica | (Nota da premettere in corsivo)\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \u00ab\u201cSolaria\u201d vuole ospitalmente accogliere alcuni frammenti d\u2019un mio romanzo non edito che s\u2019intitoler\u00e0 \u201cLa Meccanica\u201d.\u00bb. Explicit: \u00abDel resto non fo della morale nel mio romanzo, ma rivivo quel che la vita mi ha dato: e quindi sopratutto la mia miseria.\u2013\u00bb.\nIn calce \u00abC.E.G. | Milano, *8* luglio *1932*\u00bb. Di seguito l\u2019indicazione a matita \u00abNota per il Proto: | I titoli dei singoli passi sono: | \u2013 Le novissime armi.\u2013 | \u2013 Pap\u00e0 e mamma.\u2013 | Scuola di automobilisti, nel \u201915.\uf02d | \u2013 L\u2019armata se ne va.\u00bb.\ndata: 1932-07-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1276,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: 5 ff. numerati 1-5, usati al recto. Titolo: \u00abLe novissime armi\u00bb",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \u00ab... E c\u2019era stato, anche, il processo per il secondo incaglio dell\u2019incrociatore \u201cSan Giorgio\u201d\u00bb\nExplicit: \u00abAllora tutti and\u00e0rono a far colazione e il Mare Nostro seguit\u00f2 ad essere quello di prima.\u00bb.\nAl f. numerato 2 \u00e8 allegato un foglietto con un\u2019aggiunta introdotta dall\u2019indicazione a matita blu \u00abInserire pag. 2\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1277,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: 1 f. di protocollo doppio col testo cassato.",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1278,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 5 \/ unit\u00e0: 2 ff. di protocollo usati al recto e verso, con al recto della prima carta il titolo a matita blu \u00abRicevimento\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: La meccanica\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1279,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro intestata \u00abPirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abI Luigi di Francia\u00bb. In alto a destra, a matita,\n\u00abVI\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: I Luigi di Francia\nschede tematiche: LdF\nlibrary: LdF",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1280,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Foglio di giornale contenente: C.E.G., L\u2019idolo ingioiellato del Re Sole, \u00abIl Giorno\u00bb, 30 novembre 1963, p. 11. (Pagina di giornale).",
        "Internal Description":"opera: I Luigi di Francia\nschede tematiche: LdF\nlibrary: LdF\ndata: 1963-11-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1281,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro intestata \u00abPirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abMadonna dei filosofi (materiali raccolti in o espunti da; recensioni)\u00bb. In alto a sx, a matita, \u00abV\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1282,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Dodici prove dell\u2019esistenza di Di\n7 ff. di cui i primi 6 dss. con correzioni aut. e di altra mano, numerati a matita blu 1-6; il settimo, ms., reca le prime e le ultime righe del testo.",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\nluogo: Milano\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: [\u00abDodici prove dell\u2019esistenza di Dio\u00bb]\nIncipit: \u00abLa necessit\u00e0 d\u2019una citazione m\u2019indusse alla Biblioteca Ambrosiana\u00bb\nExplicit: \u00abDa quel libraryro ricavai, come vedremo, i primi principi del mio sistema.\u00bb.\nIn calce la firma \u00abCarlo Emilio Gadda\u00bb. Sotto, a matita (d\u2019altra mano), \u00abVia Monte Leone 2 Milano\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1283,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: 1 f. ds. con aggiunte a penna nera, con l\u2019elenco dei nominativi cui La Madonna dei Filosofi FU spedita in omaggio.",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1284,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Fotocopia di 3 ff. aut.: \u00abProva per la schedina editoriale da inserire nella Madonna dei Filosofi\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1285,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Un inedito di C.E. Gadda, Cinema (Secondo tempo)\nFotocopia di \u00abStrumenti critici\u00bb, sez. \u00abMicrofilm\u00bb, n. 49, ottobre\n1982, con una nota di R. Rodondi, pp. 277-93.",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Fotocopia\ndata: 1982-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1286,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Batteria in manovra\n6 ff. dss. con correzioni, numerati 1-6. In calce la firma \u00abCarlo Emilio Gadda\u00bb, e una nota in inchiostro nero.",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Foglio\ndescrizione: Allegato un foglietto con una nota di Roscioni \u00ab\u00c8 il testo dell\u2019articolo pubblicato nella Fiera letteraria (1928)?\u00bb. 1928\nTitolo: [\u00abBatteria in manovra.\u00bb]\nIncipit: \u00abCarletto volle vedere anche una batteria da settantacinque e mi offerse un pezzo di cioccolato\u00bb\nExplicit: \u00abAdesso, mentre i cavalli, a tirarlo, ci pensavano loro e con grumi di fatica dentro la testa gli uomini non pensavano pi\u00f9 nulla, anche lui decise di lasciarsi tirare, che gli veniva un bel pisolino.\u00bb.\ndata: 1928-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1287,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: copia su carta carbone dell\u2019unit\u00e0 precedente (6), 6 ff. dss. con correzioni aut., numerati 1-6.",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1288,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: C.E. Gadda, Manovre di artiglieria da campagna, \u00abLa Fiera Letteraria\u00bb, 23\n settembre 1928, p. 5",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1928-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1289,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Lacerto di busta intestata da G. \u00abRecensioni della | mia prima opera | \u201cLa Madonna dei | Filosofi.\u201e | C.E. Gadda.\uf02d | Riordino. 1933\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ndata: 1933-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1290,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: 1 copia della rivista \u00abP\u00e8gaso\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Contiene: G. De Robertis, Carlo Emilio Gadda, La Madonna dei Filosofi, \u00abP\u00e8gaso\u00bb, Rassegna di lettere e arti diretta da Ugo Ojetti, a. III, n. 6, giugno 1931, pp. 753-55.\ndata: 1931-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1291,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Raffaello Franchi, La Madonna dei Filosofi, \u00abL\u2019Italia Letteraria\u00bb, 9 agosto 1931, p. 1 (2 copie).",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-08-09 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1292,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: Emanuel Gazzo, I due Gadda, \u00abL\u2019Indice\u00bb, Quindicinale letterario, Genova, 10 agosto 1931, p. 3 (3 copie).",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\nluogo: Genova\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-08-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1293,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: C. Linati, Un umorista, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 9 maggio 1931, p. 3\n(4 copie).",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-05-09 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1294,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: S. Pugliatti, Qualit\u00e0 stilistiche, \u00abLunario Siciliano\u00bb, Periodico letterario mensile, Messina, a. III, n. 2, maggio 1931, p. 8 (3 copie).",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1295,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: B. Tecchi, La vita letteraria a Firenze, \u00abLa Nazione\u00bb, 21 dicembre 1928, p. 3.",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\nluogo: Firenze\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1928-12-21 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1296,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: B. Tecchi, Scrittore nuovo, \u00abLa Tribuna\u00bb, 4 novembre 1931, p.\n3 (5 copie).",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-11-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1297,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: S. Timpanaro, Il Dada delle Scuole Medie, \u00abL\u2019Ambrosiano\u00bb, 5\ngiugno 1931, p. 1 (2 copie).",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-06-05 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1298,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 7 \/ unit\u00e0: E. Vittorini, Evviva la frusta!, \u00abIl Bargello\u00bb, a. III, n. 25, 21\ngiugno 1931, p. 3 (nella rubrica Settimanale dei libri).",
        "Internal Description":"opera: La Madonna dei Filosofi\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-06-21 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1299,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro intestata \u00abPirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abEros e Priapo\u00bb. In alto a destra il numero, a matita, \u00abIV\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Eros e Priapo\nschede tematiche: EP67\nlibrary: EP67\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1300,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: 8 ff. di cui 6 doppi e 2 semplici, numerati per foglio 1-7 (compreso 6bis); utilizzati al recto e verso eccetto gli ultimi due.",
        "Internal Description":"opera: Eros e Priapo\nschede tematiche: EP67\nlibrary: EP68\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \u00abLa ignizione repentina del pragma scaturisce da una occasione che accende una latenza\u00bb\nExplicit: \u00abPurtroppo io sospetto che il maggior numero dei FUnzionar\u00ee (Don Abbondio) sia piuttosto di classe y che di classe x.\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1301,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Ritaglio della rivista \u00abQuindici\u00bb con l\u2019articolo di Angelo Guglielmi Gadda progressista, 15 settembre-15 ottobre 1967.",
        "Internal Description":"opera: Eros e Priapo\nschede tematiche: EP67\nlibrary: EP69\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1967-10-15 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1302,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 8 \/ unit\u00e0: Una copia della rivista \u00abTotalit\u00e0\u00bb, a. II, n. 13-14, 10 settembre 1967, con alle pp. 4-5 l\u2019articolo a firma \u00abIl polemico\u00bb intitolato Gadda, Gaddone, Gaddaccio; a p. 6 citazioni da Eros e Priapo sotto il titolo Fiori di messer Porco.",
        "Internal Description":"opera: Eros e Priapo\nschede tematiche: EP67\nlibrary: EP70\ntipo: Rivista e giornale\ndata: 1967-01-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1303,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurro chiaro intestata \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abFavole\u00bb. In alto a destra il numero a matita IX.",
        "Internal Description":"opera: Favole\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1304,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Una busta con l\u2019indicazione a penna blu \u00abSignor | Gian Carlo Roscioni | (per favore)\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Favole\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF\ndescrizione: A matita \u00abFavole\u00bb. A penna blu anche l\u2019indicazione \u00abContiene tre fogli aperti: uno da rispedire per posta; due da restituire a G. C.E.\u00bb.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1305,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Materiali vari",
        "Internal Description":"opera: Favole\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1306,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Una busta intestata \u00abNeri Pozza Editore Venezia\u00bb, indirizzata a G. in via Asiago, 10 \u2013 R.A.I., Roma. Timbro di partenza: Vicenza 29-17 Dicembre 1951\u2013 17.",
        "Internal Description":"opera: Favole\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF\nluogo: Venezia\ndata: 1951-12-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Busta\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1307,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Una lettera di Neri Pozza datata 12 febbraio 1952, a cui era allegato l\u2019elenco degli omaggi inviati (non presente in archivio).",
        "Internal Description":"opera: Favole\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF\ntipo: Lettera\ndata: 1952-02-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1308,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: 13 ff., di cui uno con prova della sovracoperta e 12 con illustrazioni delle favole.",
        "Internal Description":"opera: Favole\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF\ntipo: Lettera\ndescrizione: Le illustrazioni sono numerate da G. a matita rossa: 1, 6, [n.n.], 16, 18, 38, 50, 59, 100, 27, 19, 29.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1309,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Corrispondenza con Neri Pozza:",
        "Internal Description":"opera: Favole\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: \u2013 una busta indirizzata a G., R.A.I., via Asiago 10, Roma, con timbro: Vicenza 11.1.52 \u2013 16.\nSulla busta sono incollate le ricevute di un telegramma e di un espresso di G. a N. Pozza, entrambi del 14 gennaio 1952, con cui si inviavano le \u00abFavole 163-185 + ultima\u00bb. All\u2019interno sono conservate 4 ricevute di invii da G. a Neri Pozza (8, 22, 23 26\ngennaio 1952). (*1951-1952*)\n\n\u2013 biglietto di Neri Pozza a G. con gli auguri di buon anno (dicembre 1951).\n\n\u2013 5 telegrammi di N. Pozza a G.: 9 agosto 1951; 22 gennaio, 23\ngennaio 1952; 28 febbraio 1952; data non leggibile.\n\n\u2013 10 lettere e 5 cartoline postali di N. Pozza a G.:\n1951\n21 marzo 1951, cartolina postale, recto. Intestata \u00abNeri Pozza | Editore | Venezia\u00bb\n4 maggio 1951, cartolina postale, recto\n26 maggio 1951, cartolina postale, recto\n6 agosto 1951, cartolina postale, recto. Intestata \u00abIstituto Tipografico Editoriale\u00bb\n12 settembre 1951, 1 f., lettera, recto. Intestata \u00abNeri Pozza Editore in Venezia\u00bb\n7 dicembre 1951, 1 f., lettera, recto. Intestata \u00abLetteratura e Arte Contemporanea || Rivista bimestrale diretta da Alessandro Bonsanti | Editore Neri Pozza\u00bb\n17 dicembre 1951, 1 f., lettera, recto. Intestata \u00abNeri Pozza | Editore | Venezia\u00bb\n28 dicembre 1951, 1 f., lettera, recto. Intestata \u00abLetteratura eArte Contemporanea || Rivista bimestrale diretta da Alessandro Bonsanti | Editore Neri Pozza\u00bb\n\n3 gennaio 1952, 1 f., lettera, recto. Intestata \u00abLetteratura e Arte Contemporanea || Rivista bimestrale diretta da Alessandro Bonsanti | Editore Neri Pozza\u00bb\n3 gennaio 1952, 1 f., lettera, recto\n10 gennaio 1952, 1 f., lettera, recto. Intestata \u00abNeri Pozza | Editore | Venezia\u00bb\n16 gennaio 1952, 1 f., lettera, recto. Intestata \u00abLetteratura e Arte Contemporanea || Rivista bimestrale diretta da Alessandro Bonsanti | Editore Neri Pozza\u00bb\n24 gennaio 1952, 1 f., lettera, recto e verso. Intestata \u00abLetteratura e Arte Contemporanea || Rivista bimestrale diretta da Alessandro Bonsanti | Editore Neri Pozza\u00bb\n28 gennaio 1952, 1 f., recto e verso. Intestata \u00abIstituto Tipografico Editoriale\u00bb\n5 febbraio 1952, cartolina postale, recto\n\n\u2013 3 ff. dedicati da Neri Pozza a G., dal titolo Chi non \u201cva\u201e non falla\ndata: 1952-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1310,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Fascicolo di 42 ff. nella seguente sequenza.",
        "Internal Description":"opera: Favole\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF\ndescrizione: \u2013 3 ff., di cui il primo usato al recto e verso e numerato su entrambe le facciate 1-2 a matita rossa, gli altri usati al recto e cassati con tratti anch\u2019essi a matita rossa.\nIncipit: \u00abVoi avete adunque conosciuto\u00bb\nExplicit: \u00abdel Sagittario in Capricorno e in Acquario, e del cinquantino spento in quest\u2019altro, che gi\u00e0 fila di sua fama.\u00bb\n\u2013 7 ff. utilizzati al recto e verso, il primo numerato 2.\n\u2013 3 ff. di cui uno costituito da un lacerto, uno a quadretti e uno senza righe o quadretti. Il primo e il terzo usati al recto e verso, il secondo al recto.\n\u2013 8 ff. utilizzati al recto e verso, eccetto l\u2019ultimo, al solo recto. Sono preceduti da un foglietto con l\u2019indicazione a matita \u00abIl terzo libraryro delle FUrie.=\u00bb.\nIncipit: \u00abDon Liberio, come quelli che savio FU\u00bb\nExplicit: \u00abuscendo d\u2019Aquario a\u2019 lucidi Pesci s\u2019abbrancava\u00bb.\n\u2013 8 ff. utilizzati al recto e verso (il secondo solo al recto); il primo e il verso del terzo d\u2019altra mano. \n\u2013 7 ff., di cui il primo a quadretti, gli altri senza n\u00e9 righe n\u00e9 quadretti. Utilizzati al recto e al verso, eccetto il primo, al solo recto. Incipit: \u00abZorzi pittor veneto fece San Liberale in figura d\u2019un giovine bellissimo\u00bb\nExplicit: \u00abmaiale te tu sei: e simili finezze.\u00bb\n\u2013 1 f. usato al recto e verso, numerato su entrambe le facciate 1-\n2. Contiene due favole numerate 3 e 4.\nIncipit: \u00abIl leone saziato s\u2019imbatt\u00e8 in un cronico di stomaco\u00bb Explicit: \u00abE la parola d\u2019ordine \u00e8 da rincuorare al ballo i dementi.\u00bb.\n\u2013 4 ff. usati al recto e verso (eccetto il terzo, al solo recto); il secondo e il terzo sono numerati 3-4.\nIncipit: \u00ab12. Durava il passo tuttavia de\u2019 Lauzi\u00bb.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1311,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: fascicolo costituito da.",
        "Internal Description":"opera: Favole\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF\nluogo: Milano\ndescrizione: \u2013 7 ff. dss. con correzioni (non di mano di G.).\nTitolo: \u00abFavole di Carlo Emilio Gadda per l\u2019Almanacco degli amici\u00bb.\n\u2013 1 foglio di bozze del \u00abTesoretto\u00bb (p. 83).\nTitolo: \u00abFavole per Il Tesoretto | di Carlo Emilio Gadda\u00bb.\n\u2013 3 fogli di bozze del \u00abTesoretto\u00bb, Almanacco delle lettere *1939*, Milano, Primi Piani, pp. 75-77.\nTitolo: \u00abFavole per il Tesoretto | di Carlo Emilio Gadda\u00bb.\ndata: 1939-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1312,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 9 \/ unit\u00e0: Fascicolo ms. costituito da 4 ff., di cui il primo tagliato a met\u00e0. ",
        "Internal Description":"opera: Favole\nschede tematiche: PLF\nlibrary: PLF\ndescrizione: Il primo usato al recto, gli altri al recto e verso.\nAllegate 5 fotocopie (rispettivamente dei ff. 1, 3 recto, 3 verso, 4\nrecto, 5 verso).",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1313,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 10 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurro chiaro intestata \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abTraduzioni dallo spagnolo e dal francese\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Traduzioni\nschede tematiche: Trad\ndescrizione: Al centro, a matita, \u00abX\u00bb.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1314,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 10 \/ unit\u00e0: Un fascicolo di 30 ff. conservato insieme con una busta arancione con l\u2019intestazione \u00ab1933. \u2013 N\u00b0. 2.\u2013 | Spunti utilizzabili.\u2013 | \u2013 CE.G.-\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Traduzioni\nschede tematiche: Trad\ndescrizione: Di seguito, a matita, \u00ab1960 riordino. Informi | (Accenni a Gulliver.\n| Viaggio siderale, ecc.)\u00bb\nPi\u00f9 sotto \u00abSalas Barbadillos\u00bb.\nUsati al recto (2 righe sul verso dei ff. 14, 17, 18). I primi 19 fogli, a quadretti, sono numerati a matita rossa 1-18 e 21; una nota in rosso sul f. 21 avverte \u00ab(La pag. 20 \u00e8 stata inserita nella buona copia)\u00bb. Seguono 9 ff. senza n\u00e9 righe n\u00e9 quadretti, usati al recto e verso, alcuni numerati a matita rossa (1, 5, 6, 7, 3, 4, 8, 69, 9). Infine 2 ff. a quadretti n.n., usati al recto.\nCartigli sui ff. 2, 12.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1315,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 10 \/ unit\u00e0: Fascicolo di 23 ff. usati al recto (al verso i soli fogli 4, 6, 7, con testo cassato), numerati a matita rossa 1-28 (su un unico foglio sono posti i nn. 9 e 10; manca il f. 17 e sul 18 \u00e8 annotato a matita rossa\n\u00abmanca 17. | 17 messo gi\u00e0 in copia buona\u00bb; manca il 25 e sul 26 \u00e8 annotato \u00ab25 passato in bella copia\u00bb). Sul verso del f. 1 indicazioni cassate di spese.",
        "Internal Description":"opera: Traduzioni\nschede tematiche: Trad\nluogo: Roma\ndescrizione: Cartiglio al f. 2. Inchiostro nero.\nTitolo: [\u00abIl viaggio (sps. in matita rossa a La peregrinazione) di saggezza. | Favola in prosa\u00bb.]\nIncipit: \u00abNel tempo cos\u00ec facondo e saputo, di quel piuttosto malconcio filosofo Issopo, tutti gli animali\u00bb\nExplicit: \u00abCredi a me, che torna meglio di evitar la lite quando il profitto \u00e8 dubbio, e il danno manifesto.\u00bb.\nDi seguito l\u2019indicazione a matita rossa \u00abSegue a pag. 1 fatto a Roma.\u00bb.",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1316,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 10 \/ unit\u00e0: Un fascicolo ds. di 94 ff. con correzioni d\u2019altra mano. Numerato 1)-94.",
        "Internal Description":"opera: Traduzioni\nschede tematiche: Trad\ndescrizione: Titolo: [\u00abLa verit\u00e0 sospetta | 3 atti di Juan Ruiz de Alarc\u00f3n | Traduzione di Carlo Emilio Gadda\u00bb.]",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Fascicolo\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1317,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 10 \/ unit\u00e0: 48 bozze di stampa con qualche correzione d\u2019altra mano.",
        "Internal Description":"opera: Traduzioni\nschede tematiche: Trad\ntipo: Bozza di stampa\ndescrizione: Numerate 3-50.\nTitolo: [\u00abJuan Ruiz de Alarc\u00f3n | La verit\u00e0 sospetta | Tre atti | Traduzione di Carlo Emilio Gadda\u00bb.]",
        "External Description":"forma: Bozza di stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1318,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: II \/ sottoserie: 10 \/ unit\u00e0: 9 pagine fotocopiate dal volume Umoristi dell\u2019Ottocento, Prefazione e note introduttive di Attilio Bertolucci, Garzanti, Milano, 1967: pagine 347-67 relative a Courteline, Auriol, Jarry. In testa alla prima fotocopia, la nota non aut. \u00abTraduzioni di Gadda\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Traduzioni\nschede tematiche: Trad\nluogo: Milano\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1319,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: L\u2019Adalgisa \u2013 disegni milanesi, Firenze, Felice Le Monnier, 1944. ",
        "Internal Description":"opera: Opere di Gadda\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndescrizione: Con firma di G. e qualche indicazione redazionale; i fogli sono staccati.\ndata: 1944-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1320,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: L\u2019Adalgisa \u2013 disegni milanesi, Firenze, Felice Le Monnier, 1945.",
        "Internal Description":"opera: Opere di Gadda\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndescrizione: Con firma di G.\ndata: 1945-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1321,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Gli Anni, Firenze, Parenti, 1943. ",
        "Internal Description":"opera: Opere di Gadda\nschede tematiche: A\nlibrary: A\nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndescrizione: Con un fascicolo contenente \u00abTre disegni di Filippo De Pisis per \u201cGli Anni\u201d\u00bb.\ndata: 1943-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1322,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Il castello di Udine, Firenze, Edizioni di Solaria, 1934.",
        "Internal Description":"opera: Opere di Gadda\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndata: 1934-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1323,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Giornale di guerra e di prigionia, Firenze, Sansoni, 1955.",
        "Internal Description":"opera: Opere di Gadda\nschede tematiche: CdU\nlibrary: CdU\nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndata: 1955-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1324,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Gli impianti elettrici della Citt\u00e0 del Vaticano, Milano, Soc. An. Stabilimento Arti Grafiche Alfieri & Lacroix, 1936, Anno XIV. ",
        "Internal Description":"opera: Opere di Gadda\nschede tematiche: DT\nlibrary: DT\nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Sul foglio di risguardo anteriore l\u2019indicazione a matita di Roscioni\n\u00abQuesto libraryro \u00e8 opera di Carlo Emilio Gadda\u00bb.\ndata: 1936-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1325,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: La Madonna dei filosofi \u2013 Racconti, Firenze, Edizioni di Solaria,\n1931.",
        "Internal Description":"opera: Opere di Gadda\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndata: 1931-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1326,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Le Meraviglie d\u2019Italia, Firenze, Parenti, 1939.",
        "Internal Description":"opera: Opere di Gadda\nschede tematiche: MdI\nlibrary: MdI\nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndescrizione: Con indicazioni a matita; sul foglio di risguardo anteriore la nota a matita di Roscioni\n\u00abSegni e correzioni non di G.\u00bb.\ndata: 1939-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1327,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Quer pasticciaccio brutto de via Merulana, Milano, Garzanti, 1957. ",
        "Internal Description":"opera: Opere di Gadda\nschede tematiche: QP\nlibrary: QP\nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Con la dedica \u00abA Giancarlo Roscioni | Con affettuosa cordialit\u00e0, viva gratitudine. | CarloEmilio Gadda. | Roma, 11 novembre 1962\u00bb. Con indicazioni e sottolineature. Nella stessa pagina della dedica l\u2019appunto a matita di Roscioni \u00abMolte delle note a matita sono state suggerite da G.\u00bb.\ndata: 1962-11-11 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1328,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Verso la Certosa \u2013 Con un disegno di Leonetta Cecchi Pieraccini, Milano-Napoli, Riccardo Ricciardi, 1961. Con la dedica \u00abA Gian Carlo Roscioni | con affetto e gratitudine | Carlo Emilio Gadda. | Roma, 19 dicembre 1962\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Opere di Gadda\nschede tematiche: VLC\nlibrary: VLC\nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Sottolineature a matita.\ndata: 1962-12-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1329,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Giuochi e sports \u2013 Con sei disegni originali di Mino Maccari, Edizioni Radio Italiana, \u00abQuaderni della Radio\u00bb, V, con i tipi della Societ\u00e0 Editrice Torinese.",
        "Internal Description":"opera: Opere di Gadda\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Libro\ndescrizione: Alle pp. 81-87 il testo di Gadda L\u2019alpinismo, con qualche sottolineatura e un segno a matita.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1330,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Inchiesta sul neorealismo, a cura di Carlo Bo, Edizioni Radio Italia na, \u00abQuaderni della Radio\u00bb, XIII, 1951. Su G. le pp. 49-51.",
        "Internal Description":"opera: Volumi vari\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Libro\ndata: 1951-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1331,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Quattro artisti \u2013 con scritti di Vincenzo Cardarelli, Carlo Emilio Gadda, Giuseppe Gorgerino, Luciano Nicastro, Leonardo Sinisgalli, Milano, Edizioni della Colomba, presso la Galleria Barbaroux, Via\nS. Spirito 19, 1938 (anno XVI). ",
        "Internal Description":"opera: Volumi vari\nschede tematiche: L'A, Opere III\nlibrary: L'A, Opere III\nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Contiene C.E.G., Da Buenos Aires a Resistencia, con soprattitolo Taccuino d\u2019un italiano all\u2019estero, pp. 9-15.\ndata: 1938-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1332,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Joseph Conrad, L\u2019agente segreto, Milano, Bompiani, 1953.",
        "Internal Description":"opera: Traduzioni\nschede tematiche: Trad\nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Sul foglio di risguardo anteriore l\u2019indicazione a matita di Roscioni \u00abTra duzione non di Gadda\u00bb.\ndata: 1953-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1333,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Narratori spagnoli \u2013 Raccolta di romanzi e racconti dalle origini ai nostri giorni, a cura di Carlo Bo, Milano, Bompiani, 1942 (anno XX; stampa 1941). ",
        "Internal Description":"opera: Traduzioni\nschede tematiche: Trad\nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Alle pp. 167-222 la traduzione di Il viaggio di saggezza di Alonso Jeronimo de Salas Barbadillo; alle pp. 360-90 Il mondo com\u2019\u00e8 di Francisco de Quevedo, entrambi con correzioni e indicazioni a matita di G.\ndata: 1942-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1334,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Spume sotto i piani d\u2019Invrea, \u00abBeltempo\u00bb, Almanacco delle lettere e delle arti, Edizioni della Cometa, Roma, 1940, pp. 117-18. ",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: A\nlibrary: A\nluogo: Roma\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Con correzioni a penna nera.\ndata: 1940-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1335,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: L\u2019egoista, \u00abBotteghe Oscure\u00bb, Quaderno XIV, Roma 1954, pp.\n335-50.",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: Opere III \nlibrary: Opere III \nluogo: Roma\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1954-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1336,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Interno romano 1941, \u00abIl Ponte\u00bb, a. III, n. 11-12, novembre-dicembre 1947, pp. 1145-61.",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: Biz\nlibrary: Biz\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1947-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1337,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Quando il Girolamo ha smesso, \u00abLa Ruota\u00bb, Rivista mensile di let teratura e arte, a. IV, IIIa Serie, n. 2, febbraio *1943*, pp. 33-44.",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1943-02-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1338,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Studi imperfetti: L\u2019ortolano di Rapallo \u2013 Certezza \u2013 La morte di Puk \u2013 Sogno ligure, \u00abSolaria\u00bb, a. I, n. 6, giugno 1926, pp. 23-28.",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\nluogo: Roma\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Insieme con la rivista si conserva la sovracoperta con l\u2019indirizzo\n\u00abSig. Carlo Emilio Gadda | Presso Ottolenghi \u2013 Via P.L. da Pale strina 63 Roma\u00bb\ndata: 1926-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1339,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Apologia manzoniana, \u00abSolaria\u00bb, a. II, n. 1, gennaio 1927, pp. 39-48 (2 copie, la seconda con qualche segno a matita di Roscioni).",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: SD\nlibrary: SD\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1927-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1340,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: I viaggi, la morte, \u00abSolaria\u00bb, a. II, n. 4, aprile 1927, pp. 21-49.",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1927-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1341,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: I viaggi, la morte, \u00abSolaria\u00bb, a. II, n. 5, maggio 1927, pp. 28-36.)",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: VM\nlibrary: VM\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1927-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1342,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Teatro, \u00abSolaria\u00bb, a. II, n. 6, giugno 1927, pp. 24-37.",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1927-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1343,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Cinema, \u00abSolaria\u00bb, a. III, n. 3, marzo 1928, pp. 3-24. ",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Con sovraco perta.\ndata: 1928-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1344,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: La Madonna dei filosofi | (Novella borghese), \u00abSolaria\u00bb, a. III, n. 9-10, settembre-ottobre 1928, pp. 3-46. ",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: MdF\nlibrary: MdF\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Con sovracoperta.\ndata: 1928-10-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1345,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Le belle lettere e i contributi espressivi delle tecniche, \u00abSolaria\u00bb, a. IV, n. 5, maggio 1929, pp. 31-43.",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: Opere III\nlibrary: Opere III\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1929-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1346,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: San Giorgio in casa Brocchi, \u00abSolaria\u00bb, a. VI, n. 6, giugno 1931, pp.\n1-49.",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: AG\nlibrary: AG\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1347,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Recensione a Paola Masino, Monte Ignoso (Bompiani 1931), \u00abSolaria\u00bb, a. VI, n. 7-8, luglio-agosto 1931, pp. 61-63.",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: Opere III\nlibrary: Opere III\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1931-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1348,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Autunno, \u00abSolaria\u00bb, a. VII, n. 3, marzo 1932, pp. 10-13. ",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: Opere I \nlibrary: Opere I \ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Con correzioni a matita.\ndata: 1932-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1349,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: La Meccanica: Le novissime armi \u2013 Pap\u00e0 e mamma \u2013 L\u2019armata se ne va, \u00abSolaria\u00bb, a. VII, n. 7-8, luglio-agosto 1932, pp. 16-42. ",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: M\nlibrary: M\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Con segni a matita rossa.\ndata: 1932-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1350,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Ronda al Castello; Favole per il Tesoretto, \u00abIl Tesoretto\u00bb, Almanacco delle lettere 1939, Edizioni Primi Piani, Milano, 1939, pp. 42-43, 75-77 e 222-24 (2 copie)",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\nluogo: Milano\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1939-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1351,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: Studio 128 per l\u2019apertura del racconto inedito: L\u2019incendio di via Keplero, \u00abIl Tesoretto\u00bb, Almanacco delle Lettere e delle Arti, Edizioni Primi Piani, Milano, 1940, pp. 58-72.",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\nluogo: Milano\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1940-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1352,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: III \/ unit\u00e0: L\u2019Adalgisa (Disegno su tre fogli espunto dal romanzo inedito \u00abUn Fulmine sul 220\u00bb), \u00abIl Tesoretto\u00bb, Almanacco dello Specchio 1941, Mondadori, Milano, 1941, pp. 449-78. ",
        "Internal Description":"opera: Riviste\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\nluogo: Milano\ntipo: Articolo di giornale\ndescrizione: Con qualche segno a matita e a penna.\ndata: 1941-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1353,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra intestata \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abMateriale biografico vario\u00bb. In alto a destra il numero V a matita (la cartelletta conteneva i materiali della sezione 2).",
        "Internal Description":"opera: Materiale biografico vario\nschede tematiche: DocPersonali",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1354,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 2 ff., fotocopie dell\u2019intervento di Attilio Lolini, La poesia di Piero Santi, in Intorno al cuore di Piero Santi, a cura di Andrea Papi (con il patrocinio dell\u2019Assessorato alla Cultura del Comune di Firenze), \u00abQuaderni di Critica omosessuale\u00bb, n. 6, 1989, pp. 71-76.",
        "Internal Description":"opera: Materiale biografico vario\nschede tematiche: DocPersonali\nluogo: Firenze\ntipo: Fotocopia\ndata: 1989-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1355,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 6 ff., fotocopie delle \u201cSchede illustrative dei documenti esposti sulla formazione ingegneristica di C.E. Gadda\u201d, a cura di A. Silvestri, Politecnico di Milano, Dipartimento di Elettronica, 14-15 aprile 1987, Milano, Novastampa, 1987.",
        "Internal Description":"opera: Materiale biografico vario\nschede tematiche: DocPersonali\nluogo: Milano\ntipo: Fotocopia\ndata: 1987-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1356,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Cartolina di Vanni Scheiwiller a G. Roscioni, datata 28 aprile 1984. Raffigura la caricatura di Gadda eseguita da Carlo Cagni in esclusiva per Pi\u00f9Libri.",
        "Internal Description":"opera: Materiale biografico vario\nschede tematiche: DocPersonali\ntipo: Cartolina\ndata: 1984-04-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1357,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 2 ff. del \u00abGuerin Meschino\u00bb del 21 aprile 1935 con a p. 12 un piccolo ritratto a matita di G. eseguito da Giorgio Tabet e una breve didascalia, sotto il titolo Il nuovo \u00abPremio Bagutta\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Materiale biografico vario\nschede tematiche: DocPersonali\ntipo: Rivista e giornale\ndata: 1935-04-21 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1358,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Comunicazione del Circolo Filologico Milanese a G. Roscioni datata \u00abMilano, 23 luglio 1992\u00bb relativa all\u2019associazione di G. Vi sono allegate le fotocopie della domanda di ammissione presentata da G. il 24 novembre 1911 e della dichiarazione dei due soci proponenti Barioli e Marco Bestetto e del garante solidale Adele Gadda Lehr.",
        "Internal Description":"opera: Materiale biografico vario\nschede tematiche: DocPersonali\nluogo: Milano\ntipo: Stampa - litografia - d\u00e9pliant - pamphlet\ndata: 1992-07-23 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1359,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Fotocopia dell\u2019albero genealogico della famiglia Gadda, con indicazioni a penna di Roscioni.",
        "Internal Description":"opera: Materiale biografico vario\nschede tematiche: DocPersonali\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1360,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Comunicazione del Comune di Milano a Roscioni con notizie sulla famiglia di Adele Lehr, datata \u00abMilano, 12 giugno 1992\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Materiale biografico vario\nschede tematiche: DocPersonali\nluogo: Milano\ndescrizione: 2 ff. Indicazioni a matita di Roscioni. Insieme ad essa si conserva un foglio ms. con la genealogia della famiglia Lehr.\ndata: 1992-06-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1361,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 6 ff., fotocopie con le biografie di Suor Maria Adelaide e di Suor Maria Assunta (Luigia e Angela Lehr, sorelle di Adele). ",
        "Internal Description":"opera: Materiale biografico vario\nschede tematiche: DocPersonali\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Vi \u00e8 allegato un cartoncino dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Chieti con alcune indicazioni a matita di Roscioni.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1362,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Due custodie in cartoncino con negativi di immagini fotografiche di documenti mss.",
        "Internal Description":"opera: Materiale biografico vario\nschede tematiche: DocPersonali\ntipo: Custodia",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1363,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro intestata \u00abPirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abScritti e documenti biografici vari\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Scritti e documenti biografici vari\nschede tematiche: DocPersonali\ndescrizione: In alto a destra il numero IV a matita (la cartelletta conteneva i materiali della sezione 3).",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1364,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Lettera raccomandata intestata \u00abStato della Citt\u00e0 del Vaticano | Servizi tecnici | Direzione Generale\u00bb, indirizzata al Signor Don Filippo dei Marchesi Patrizi Naro Montoro, Piazza S. Luigi de\u2019 Francesi 37, Roma e datata \u00abCitt\u00e0 del Vaticano, 19 novembre *1970*\u00bb, con cui si accompagna l\u2019invio di copia di documenti relativi a G. richiesti da Roscioni e reperiti in Archivio.",
        "Internal Description":"opera: Scritti e documenti biografici vari\nschede tematiche: Cont, DocPersonali\nluogo: Roma\ntipo: Raccomandata\ndescrizione: Vi sono allegate 8 fotocopie:\nfotocopia di lettera di G. datata \u00abCitt\u00e0 del Vaticano, li 9 maggio 1934\u00bb, con cui richiede un permesso di due giorni. Indirizzata al Gr. Uff. Ing.re Leone Castelli, Direttore dei Serviz\u00ee Tecnici della Citt\u00e0 del Vaticano.\nfotocopia di una pagina di registro con richiesta di permesso di G.\nfotocopia di lettera di G. datata \u00abMilano, 13 maggio 1934\u00bb, rivolta a \u00abIllustre Commendatore [Leone Castelli]\u00bb, con richiesta di prolungare di due giorni la permanenza a Milano.\n fotocopia della comunicazione con cui il permesso \u00e8 accordato. fotocopia del documento con cui il Governatore dello Stato del Vaticano C. Serafini accetta le dimissioni di G. dall\u2019Ufficio di Reggente la Sezione Tecnologica. Datato 25 maggio 1934.\nfotocopia di lettera di G. al conte Franco Ratti datata \u00abCitt\u00e0 del Vaticano, li 16 Dicembre 1932\u00bb.\nfotocopia di lettera di G. a fra Giovanni dei Fatebenefratelli, direttore della Farmacia Vaticana, datata \u00ab20 dicembre\u00bb.\nfotocopia di lettera di G. datata \u00ab20 Dicembre\u00bb, indirizzata a\n\u00abEgregio Avvocato\u00bb.\ndata: 1970-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1365,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: Foglio usato al recto e al verso con appunti di G. e un\u2019indicazione a matita di Roscioni.",
        "Internal Description":"opera: Scritti e documenti biografici vari\nschede tematiche: AppPers\ntipo: Foglio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1366,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 3 \/ unit\u00e0: 6 ff., fotocopie della copertina e delle pp. 42-47 e [50]-[53] della pubblicazione di Renato Giani, Il gioco del paradiso, Edizioni del Cavallino, Venezia [1943], con l\u2019elenco dei vincitori dei premi collegati alla XVIII mostra del Cavallino.",
        "Internal Description":"opera: Scritti e documenti biografici vari\nschede tematiche: StaLi\nluogo: Venezia\ntipo: Fotocopia\ndata: 1943-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1367,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Cartelletta verde chiaro intestata \u00abPirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abInterviste | (tra le quali quella sulla madre, presumibilmente inedita: vanamente contattato l\u2019intervistatore)\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ndescrizione: In alto a destra a matita il numero IX (la cartelletta conteneva i materiali della sezione 6).",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1368,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 2 ff. usati al recto e verso, il primo numerato 1. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul suo margine sup. l\u2019indicazione a matita di Roscioni \u00abPrima redazione?\u00bb.\nTitolo: [Ricordo di mia madre | [Risposta a \u00abOggi\u00bb, per il dott. Giovanni Di Giovanni].]\nIncipit: \u00abAlla vostra domanda rispondo nel rimpianto e nella memorante piet\u00e0 onde l\u2019animo di ogni figlio si rivolge alla madre perduta\u00bb.\nExplicit: \u00abIo ci aggiunsi, all\u2019eredit\u00e0, l\u2019orrore delle immagini, in modo particolare l\u2019odio della mia immagine, iconoclasta o almeno autoiconoclasta assoluto, teoretico e pratico\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1369,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 3 ff. usati i primi due (su cui \u00e8 annotato \u00abRifatto\u00bb) al recto, il terzo al recto e verso. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerati 1-3. In alto a dx l\u2019indicazione a matita di Roscioni \u00abseconda redazione?\u00bb.\nIncipit: \u00abAlla vostra domanda rispondo nel rimpianto e nella memore piet\u00e0 onde l\u2019animo di ogni figlio si rivolge alla madre che ha perduto\u00bb.\nExplicit: \u00abIo ci aggiunsi all\u2019eredit\u00e0 biologica, l\u2019orrore dei ritratti dei cretini, e del mio: iconoclasta o almeno autoiconoclasta assoluto, teoretico e pratico\u00bb.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1370,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 12 ff. dss., di cui il primo reca il titolo, gli altri, numerati 1-11, il testo. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndescrizione: Qualche correzione a penna. Sulla prima pagina la data\n\u00ab8 gennaio 1972\u00bb.\nTitolo: [Carlo Emilio Gadda | A vuoto] Incipit: \u00ab\u2013 Lei legge spesso Dante s\u00ec?\u00bb.\nExplicit: \u00ab\u2013 Questa \u00e8 una domanda molto difficile. Potrei dire mia madre, potrei dire mio padre\u00bb.\ndata: 1972-01-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1371,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 14 ff. dss., di cui il primo reca il titolo, gli altri, numerati 1-13, il testo. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndescrizione: Segni a matita. Sulla prima pagina la data \u00ab8 gennaio 1972\u00bb.\nTitolo: Clara Gadda\nIncipit: \u00ab\u2013 Signora lei ha letto i libraryri di suo fratello?\u00bb.\nExplicit: \u00abda bambini eravamo molto uniti e queste letture ci appassionavano molto\u00bb.\ndata: 1972-01-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1372,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 21 ff. dss. Il primo reca il titolo ed \u00e8 senza numero, gli altri, numerati 1-20, hanno il testo.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul primo l\u2019indicazione a matita di Roscioni \u00ab1963? | (conFUso montaggio o trascrizione di diverse interviste)\u00bb.\nDatato \u00ab18 gennaio 1972\u00bb. Oltre all\u2019intervista a G. (pp. 1-13) contiene domande su G. a Piovene (pp. 13-15), Vittorini (pp. 15-16), Moravia (pp. 16-18), Einaudi (p. 19), Murdok (p. 20). In alcuni punti sono presenti tratti a matita posti da Roscioni sul margine sx.\nTitolo: [Gadda | Repertorio]\nIncipit: \u00abGadda | D. \u2013 Cosa ne pensa del pubblico dei suoi lettori?\u00bb.\nExplicit: \u00abTentai poi di leggere altri suoi lavori in italiano, ma non riuscii perch\u00e9 era troppo difficoltoso per me\u00bb.\ndata: 1972-01-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1373,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 9 ff. dss., di cui il primo reca il titolo, gli altri, numerati 1-8, il testo. Segni a matita e una correzione a penna a p. 1. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sulla prima pagina la data \u00ab18 gennaio 1972\u00bb.\nTitolo: [Gadda | Foto]\nIncipit: \u00abD. \u2013 Gadda, chi \u00e8 questo scusi? Qui noi abbiamo delle sue vecchie fotografie\u00bb.\nExplicit: \u00abperch\u00e8 erano poveri?\u00bb.\ndata: 1972-01-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1374,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 8 ff. dss., di cui il primo reca il titolo, gli altri, numerati 1-7, il testo. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndescrizione: Segni a matita e una correzione a matita a p. 6. Sulla prima pagina la data \u00ab27 gennaio 1972\u00bb. In alto a dx l\u2019indicazione a penna \u00abProf. Roscioni\u00bb.\nTitolo: [Carlo Emilio Gadda | Montale]\nIncipit: \u00abD. \u2013 Ricorda Montale come e quando ha conosciuto Gadda?\u00bb.\nExplicit: \u00abdel suo immenso amore e terrore per la vita\u00bb.\ndata: 1972-01-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1375,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 18 ff. dss., di cui il primo reca il titolo, gli altri, numerati 1-17, il testo. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndescrizione: Segni a penna e a matita. Indicazioni a matita di Roscioni.\nTitolo: [Sulla scena della vita | Carlo Emilio Gadda Incipit: \u00ab\u2013 Senta, lei ora \u00e8 un uomo famoso\u00bb.]\nExplicit: \u00ab\u2013 Mia madre era pi\u00f9 intelligente di certi Gadda insomma\u00bb.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1376,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Un ritaglio di giornale con l\u2019intervista Uno scrittore, l\u2019universo, con soprattitolo ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Ritaglio di giornale\ndescrizione: Un\u2019intervista inedita a Carlo Emilio Gadda,\n\u00abL\u2019Opinione\u00bb, 2 agosto 1983, p. 12. Intervista predisposta da Gadda sia nelle domande sia nelle risposte \u00aball\u2019indomani del Premio Viareggio 1953 assegnato per la narrativa alle Novelle dal ducato in fiamme; il manoscritto FU ritrovato in un cassetto del suo tavolo di ufficio al Terzo Programma Radiofonico\u00bb. Vi \u00e8 allegato un foglio con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abPer l\u2019intervista alla Fiera letteraria del 6 settembre 1953 (dopo il Viareggio), vedi busta Novelle del ducato in fiamme\u00bb.\ndata: 1983-08-02 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1377,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 2 ff. dss. con aggiunte a matita di Roscioni. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndescrizione: Usati al recto e verso del primo e al recto del secondo. Contengono un elenco di interviste di Gadda.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1378,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 2 ff., fotocopie della biografia di Gadda di A. Guglielmi, Carlo Emilio Gadda, in I contemporanei, Milano, Marzorati, vol. II, pp. 1051-53.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\nluogo: Milano\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1379,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 3 ff. della rivista \u00abGente\u00bb con l\u2019intervista di Giuseppe Grieco a G., La mia vita, i miei amici, a. XIII, n. 20, 14 maggio 1969, pp. 64-67.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndata: 1969-05-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1380,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 2 ff. dss. con due segni a penna. In alto l\u2019indicazione ds. \u00abCarlo Emilio Gadda, Roma, Luned\u00ec 10 luglio 1967\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: Di seguito \u00abRisposta alle quattro domande rivoltemi da Mario Lunetta a titolo di intervista per \u201cVie Nuove\u201d e trasmesse a me da Gian Carlo Roscioni con lettera GR-am 28 giugno 1967: Libreria Einaudi, Via Veneto 56\/A\u00bb.\ndata: 1967-07-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1381,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Ritaglio di giornale con l\u2019intervista di Alberto Arbasino a G., Gadda parla degli autori che l\u2019arricchirono, \u00abIl Giorno\u00bb, 24 aprile 1963, p. 2. Vicino al titolo l\u2019indicazione di G. \u00abEsatto e misurato\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1963-04-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1382,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Numero della rivista \u00abPrisma\u00bb, Rassegna mensile del libro, Bari, Edizioni Dedalo, 5 maggio 1968. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Rivista e giornale\ndescrizione: Alle pp. 14-19 l\u2019intervista di Ernesto Ferrero Come scrittore e di Dacia Maraini Come uomo.\ndata: 1968-05-05 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1383,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Fotocopia della copertina, della p. 48 con l\u2019elenco dei libri recensiti e delle pp. 14-19 della rivista \u00abPrisma\u00bb, Rassegna mensile del libro, Bari, Edizioni Dedalo, 5 maggio 1968, con le interviste di Ernesto Ferrero e Dacia Maraini a G. (E. Ferrero, Come scrittore;\nD. Maraini, Come uomo, cfr. scheda precedente).",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndata: 1968-05-05 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1384,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 2 fotocopie dell\u2019intervista di Luigi Tundo a G., Gadda ci parla del suo \u201cPasticciaccio\u201d, \u00abPaese Sera\u00bb, 22 dicembre 1957, p. 3. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Sulla prima fotocopia l\u2019indicazione a penna rossa di Roscioni \u00abCollage di pezzi di \u201cIntervista al microfono\u201d e \u201cIl Pasticciaccio\u201d in VM, pi\u00f9 qualche nuova battuta\u00bb.\ndata: 1957-12-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1385,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 8 ff. dss. con il testo dell\u2019intervista di Costantini a G., Gadda pensa alla morte come a una definitiva liberazione, \u00abIl Messaggero\u00bb, 12 agosto 1967 (come indica l\u2019annotazione a penna nera di Roscioni in testa alla p. 1). ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndescrizione: Vi \u00e8 allegata la lettera di Claudio Vela a Roscioni, datata \u00abCremona, 30 agosto 1993\u00bb, che accompagna l\u2019invio del ds.\ndata: 1993-08-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1386,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Numero dell\u2019\u00abApprodo Letterario\u00bb, Rivista trimestrale di lettere e arti, n. 58 (nuova serie), a. XVIII, giugno 1972. Alle pp. 103-126 l\u2019intervista Carlo Emilio Gadda, con sottotitolo un programma di Ludovica Ripa di Meana e Giancarlo Roscioni (trasmesso il 5 maggio 1972 alle ore 21,15 sul Secondo Canale TV).",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Rivista e giornale\ndata: 1972-06-05 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1387,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Fotocopia delle pp. 103-26 dell\u2019\u00abApprodo Letterario\u00bb, n. 58 (nuova serie), a. XVIII, giugno 1972, con l\u2019intervista di Ludovica Ripa di Meana e Giancarlo Roscioni Carlo Emilio Gadda (cfr. scheda precedente).",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndata: 1972-06-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1388,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Fascicolo conservato insieme con la fotocopia di un foglio con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abGadda | Interviste e risposte a inchieste\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Contiene 4 fotocopie di dss. (numerate 1)-4) con un elenco di articoli sotto il titolo \u00abInterviste e risposte a inchieste [con esclusione di quelle raccolte in Opere]\u00bb e 76 fotocopie di interviste (numerate progressivamente da Roscioni ma non tutte presenti). Nostra la numerazione dei singoli fogli.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1389,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: f. numerato 6, incipit: \u00ab\u00c8 un discorso intorno al quale si potrebbe inventare benissimo\u00bb (10 righe in tutto).",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1390,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 7-8.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abSapevo che Carlo Emilio Gadda era ingegnere\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1391,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 9-11.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abEcco le risposte che Carlo Emilio Gadda ha dato ad alcune domande che gli abbiamo rivolto dopo il premio\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1392,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 12-14.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abQuali impressioni ha riportato da Viareggio?\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1393,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: f. 15, titolo: La dolce voce.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abL\u2019annuncio che mi sarebbe stato conferito il Premio Viareggio 1953 ebbe forma di una comunicazione telefonica della Signora Debenedetti\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1394,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 16-17.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abRichiesto di scrivere in poche righe un giudizio critico sulla sua opera complessiva, che cosa direbbe? | Il mio lavoro letterario, disturbato per circa 16 anni su 35 da altri impegni\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1395,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: manca",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1396,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: f. 18.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abNei prossimi mesi, entro l\u2019estate al massimo, uscir\u00e0, presso l\u2019editore Einaudi, La Cognizione del dolore\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1397,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: f. 19, titolo: Ho subito il fascino del romanesco.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abNel suo ultimo romanzo lei ha creato un linguaggio particolare\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1398,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: manca",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1399,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 20-23.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Iincipit: \u00ab\u00c8 strano ma vero: il personaggio pi\u00f9 \u201canarchico\u201d della letteratura italiana contemporanea \u00e8 un ingegnere milanese di 67 anni\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1400,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 24-28.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\nluogo: Roma\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abRoma. Per due motivi Carlo Emilio Gadda non vuole parlare dei libraryri che sta scrivendo\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1401,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: f. 29, titolo: Gli italiani sono democratici? (Inchiesta di Ugo Zatterin e Osvaldo Pagani, \u00abPanorama\u00bb, n. 6, marzo 1963, pp. 43-47). A p. 43 la risposta di G.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1402,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 30-45.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abI successivi miei choc di carattere riguardanti la tematica conoscitiva sono stati saltuari e sporadici\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1403,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: manca",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1404,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: f. 46.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Iincipit: \u00abIl Suo ultimo libraryro Eros e Priapo reca come sottotitolo Da Furore a cenere\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1405,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: manca",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1406,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 47-49.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abAll\u2019indomani dell\u2019assegnazione del Premio Montefeltro a Carlo Emilio Gadda Alberto Moravia \u00e8 andato a fargli visita\u00bb.\n[19] f. 50, incipit: \u00abPoco atto a scrutare il FUturo e a collocarvi certezze di cui la nostra piet\u00e0 vuole ancora disporre\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1407,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 51-54.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abD. Vorrei che lei mi dicesse qualcosa della sua infanzia. | R. Posso cominciare dalle origini, diciamo nazionali?\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1408,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 55-57.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abParla della grande guerra, del Monte Nero, del Piave con turbamento e disagio\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1409,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 58-59.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abchiss\u00e0, forse \u00e8 la parte creativa dell\u2019istinto che sollecita a scoprire una rassomiglianza\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1410,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 60-66.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\nluogo: Roma\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abA Roma, sulla collina di Monte Mario, al secondo piano di uno stabile senza pretese\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1411,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: manca",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1412,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: ff. 67-81.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Fotocopia\ndescrizione: Incipit: \u00abSpeaker \u2013 Alla periferia, in un appartamento austero la cui apparenza dimessa contrasta con la vivacit\u00e0 della popolazione piccolo-borghese che ghermisce il quartiere di Monte Mario\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1413,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 3 ff. di cui 1 ds. (con correzioni d\u2019altra mano e indicazioni redazionali sul margine inf. di G.) con le domande e 2 (uno semplice e uno doppio) con le risposte; usati al recto e verso. Intervista di Moravia a G. (cfr. scheda successiva).\n",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: \u00ab1. \u00c8 bene che uno scrittore si guadagni la vita con il mestiere dello scrittore\u00bb.",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1414,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: Ritaglio del \u00abCorriere della Sera\u00bb con intervista a Moravia (cfr. scheda precedente): Gadda risponde a Moravia, 17 dicembre 1967, p. 11.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Ritaglio di giornale\ndata: 1967-12-17 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1415,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 2 ff. dss. con firma di G. e aggiunte di Roscioni. In alto a dx l\u2019indicazione di G. \u00abPer il dottor Silvio Rea \u2013 \u201cPanorama\u201d, n. 6, marzo 1963, p. 63 \u2013 Via Veneto 116\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Foglio\ndata: 1963-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Dattiloscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1416,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 2 ff. della \u00abFiera Letteraria\u00bb con l\u2019intervista di Cesare Garboli a G., Non sono un misantropo, a. XLII, n. 32, 10 agosto 1967, pp. 8-9.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Rivista e giornale\ndata: 1967-08-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1417,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 6 \/ unit\u00e0: 1 f. della rivista \u00abEpoca\u00bb con l\u2019intervista Il volo di Gadda sul cavallo alato, a. IX, n. 385, 16 febbraio 1958, p. 15.",
        "Internal Description":"opera: Interviste\nschede tematiche: BibSec\ntipo: Rivista e giornale\ndata: 1958-01-16 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1418,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Cartelletta azzurra intestata \u00abRegistri | Pirola | Maggioli\u00bb con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abFotografie (pochi originali)\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Fotografie\nschede tematiche: Foto\ntipo: Foglio\ndescrizione:  In alto a destra, a matita, il numero XI.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Cartella\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1419,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Varie fotografie originali e in fotocopia dello scrittore e dei suoi familiari (contenute in varie buste).",
        "Internal Description":"opera: Fotografie\nschede tematiche: Foto\ntipo: Fotografia",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1420,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: IV \/ sottoserie: 12 \/ unit\u00e0: Un piccolo album fotografico con immagini della famiglia, di guerra, della costruzione della casa di Longone al Segrino (per la descrizione cfr. la Nota di S. Isella a Immagini familiari da un album di Clara Gadda, QI, 2, p. 161).",
        "Internal Description":"opera: Fotografie\nschede tematiche: Foto\nluogo: Longone\ntipo: Album",
        "External Description":"forma: Oggetto\nsupporto: Oggetto diverso\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1421,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Numeri di \u00abLetteratura\u00bb, tra cui quelli in cui usc\u00ec il Pasticciaccio, con correzioni.",
        "Internal Description":"opera: Numeri di \u00abLetteratura\u00bb, tra cui quelli in cui usc\u00ec il Pasticciaccio, con correzioni\nschede tematiche: QPL\nlibrary: QPL\ntipo: Rivista e giornale\ndata: 1946-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1422,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Postille a una analisi stilistica, \u00abLetteratura\u00bb 2, a. I, n. 2, aprile-giugno 1937, pp. 143-48 (con segni verticali a matita in margine all\u2019articolo di A. Gargiulo, Un appunto su Sainte-Beuve, pp. 3-8).",
        "Internal Description":"opera: Numeri di \u00abLetteratura\u00bb, tra cui quelli in cui usc\u00ec il Pasticciaccio, con correzioni\nschede tematiche: QPL\nlibrary: QPL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1937-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1423,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: La cognizione del dolore | (Settimo tratto)\n\u00abLetteratura\u00bb 17, a. V, n. 1, gennaio-marzo 1941, pp. 58-67. All\u2019interno si conserva una piccola immagine di Santa Caterina d\u2019Alessandria.",
        "Internal Description":"opera: Numeri di \u00abLetteratura\u00bb, tra cui quelli in cui usc\u00ec il Pasticciaccio, con correzioni\nschede tematiche: CdD\nlibrary: QPL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1941-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1424,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Quer pasticciaccio brutto de via Merulana\n\u00abLetteratura\u00bb 26, a. VIII, n. 1, gennaio-febbraio 1946, pp. 47-81 (2 copie, di cui una con correzioni).",
        "Internal Description":"opera: Numeri di \u00abLetteratura\u00bb, tra cui quelli in cui usc\u00ec il Pasticciaccio, con correzioni\nschede tematiche: QPL\nlibrary: QPL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1946-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1425,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Quer pasticciaccio brutto de via Merulana. II\n\u00abLetteratura\u00bb 27, a. VIII, n. 2, marzo-aprile 1946, pp. 42-71 (con tre correzioni a penna e due note a matita).",
        "Internal Description":"opera: Numeri di \u00abLetteratura\u00bb, tra cui quelli in cui usc\u00ec il Pasticciaccio, con correzioni\nschede tematiche: QPL\nlibrary: QPL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1946-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1426,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Quer pasticciaccio brutto de via Merulana. III\n\u00abLetteratura\u00bb 28, a. VIII, n. 3, maggio-giugno 1946, pp. 35-76\n(con correzioni a penna e a matita).",
        "Internal Description":"opera: Numeri di \u00abLetteratura\u00bb, tra cui quelli in cui usc\u00ec il Pasticciaccio, con correzioni\nschede tematiche: QPL\nlibrary: QPL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1946-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1427,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Quer pasticciaccio brutto de via Merulana. IV\n\u00abLetteratura\u00bb 29, a. VIII, n. 4, luglio-agosto 1946, pp. 27-54 (con indicazioni a matita, matita rossa e una a penna). Vi sono allegate le fotocopie delle pp. 36-46 con correzioni (esclusa la 39); in testa ad esse \u00e8 stato posto (presumibilmente da Citati, cfr. nota Roscioni) il titolo Un Ricatto.\nAll\u2019interno della rivista si conserva un foglietto con l\u2019indicazione di Roscioni \u00abScrittura di G. alle pp. 27 e 75. Altrove (come nelle fotocopie) la mano mi pare sia quella di Citati\u00bb.",
        "Internal Description":"opera: Numeri di \u00abLetteratura\u00bb, tra cui quelli in cui usc\u00ec il Pasticciaccio, con correzioni\nschede tematiche: QPL\nlibrary: QPL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1946-07-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1428,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 1 \/ unit\u00e0: Quer pasticciaccio brutto de via Merulana. V\n\u00abLetteratura\u00bb 31, a. VIII, n. 6, novembre-dicembre 1946, pp. 5167 (con correzioni a penna e a matita).",
        "Internal Description":"opera: Numeri di \u00abLetteratura\u00bb, tra cui quelli in cui usc\u00ec il Pasticciaccio, con correzioni\nschede tematiche: QPL\nlibrary: QPL\ntipo: Articolo di giornale\ndata: 1946-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1429,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nI.G. Fichte, I discorsi alla nazione tedesca, Introduzione, traduzione e note di Enrico Burich, Milano-Palermo-Napoli-Genova-Bologna, Remo Sandron Editore, Libraio della R. Casa. Sulla prima pagina \u00abCarlo Emilio Gadda. | 18 maggio 1924 | Milano\u00bb. ",
        "Internal Description":"opera: Numeri di \u00abLetteratura\u00bb, tra cui quelli in cui usc\u00ec il Pasticciaccio, con correzioni\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille. \ndata: 1926-05-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1430,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Emmanuel Kant, Critique de la raison pure, Traduction J. Barni, tome premier, Paris, Ernest Flammarion \u00c9diteur.",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille.\nSulla seconda pagina \u00abClara Gadda | 1914\u00bb.\ndata: 1914-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1431,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Emmanuel Kant, Critique de la raison pure, Traduction J. Barni, tome second, Paris, Ernest Flammarion \u00c9diteur. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille. Sulla copertina \u00abCarloEGadda\u00bb.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1432,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Emanuele Kant, Prolegomeni ad ogni metafisica FUtura che vorr\u00e0 presentarsi come scienza, Traduzione, introduzione e commento di Piero Martinetti, Milano Torino Roma, Fratelli Bocca Editori, 1913. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille.\ndata: 1913-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1433,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Kant e Fichte et le probl\u00e8me de l\u2019\u00e9ducation par Paul Duproix, Paris, F\u00e9lix Alcan \u00c9diteur, 1895. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1434,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: G.G. Leibniz, La monadologia ed altri scritti, traduzione di Giovanni Seregni, con introduzione e note, Milano, Edizioni Athena, 1926.",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndata: 1926-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1435,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: G.G. Leibniz, Nuovi saggi sull\u2019intelletto umano, tradotti da Emilio Cecchi, parte I (libri I-II), Bari, Gius. Laterza & figli, 1909. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille.\ndata: 1909-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1436,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: G.G. Leibniz, Nuovi saggi sull\u2019intelletto umano, tradotti da Emilio Cecchi, parte II (libri III-IV), Bari, Gius. Laterza & figli, 1911. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille.\ndata: 1911-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1437,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Arturo Schopenhauer, La quadruplice radice del principio di ragion sufficiente, tradotta da Eva K\u00fchn-Amendola, Lanciano, R. Carabba Editore, 1922. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille.\ndata: 1922-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1438,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: B. Spinoza, L\u2019Etica, Nuova traduzione dall\u2019originale latino, con introduzione e note di Erminio Troilo, Milano, Istituto Editoriale Italiano. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille.",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1439,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Augusto Guzzo, Il pensiero di B. Spinoza, Firenze, Vallecchi editore, 1924. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille.\ndata: 1924-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1440,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: G. Windelband, Storia della Filosofia moderna, traduzione di Aldo Oberdorfer, volume primo, Dal Rinascimento all\u2019Illuminismo tedesco, Firenze, Vallecchi Editore, 1925.",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille. All\u2019interno \u00e8 conservata la ricevuta di una raccomandata.\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1441,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: G. Windelband, Storia della filosofia moderna, traduzione di Aldo",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1442,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Oberdorfer, volume secondo, L\u2019Illuminismo tedesco e la filosofia kantiana, Firenze, Vallecchi Editore, 1925.",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1443,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: G. Windelband, Storia della filosofia moderna, traduzione di Aldo Oberdorfer, volume terzo, La filosofia postkantiana, Firenze, Vallecchi Editore, 1925.",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1444,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Edoardo Zeller, Compendio di Storia della Filosofia greca, Tradotto da Vittorio S\u00e0ntoli, Firenze, Vallecchi editore, 1921. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille. Sulla prima pagina \u00abCarloEmilioGadda. | 18 maggio 1924. | Milano\u00bb.\ndata: 1924-05-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1445,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: A.G. Cagna, Alpinisti ciabattoni, Milano, Baldini & Castoldi, 1934.",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione:  Con alcune postille (date da Lorenzo Panizzi alle pp. 89-112 di questo numero).",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1446,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Giacomo Devoto, Studi di stilistica, Firenze, Felice Le Monnier,\n1950. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Firenze\ntipo: Libro\ndescrizione: Con qualche sottolineatura (pp. 5-6) e un\u2019annotazione.\ndata: 1950-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1447,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: W. Shakespeare, Tragedy of Hamlet, with preface, glossary &c by Israel Gollancz, London, J.M. Dent & sons, New York, E.P. Dutton & co., 1919.",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro\ndata: 1919-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1448,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Guido Castelnuovo, Spazio e tempo secondo le vedute di A. Einstein, Bologna, Nicola Zanichelli, 1923.",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione:  Sulla prima pagina\n\u00abIng.r CarloEmilioGadda. | 10 giugno 1925. Milano\u00bb.\ndata: 1925-06-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1449,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Estratto del volume di Casimiro Doniselli, Problemi di psicofisiologia dell\u2019udito e della fonazione, Pavia, Premiata Tipografia Successori Fratelli FUsi, 1921, pp. 315-70. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille. Sulla copertina\n\u00abCarloEmilioGadda. | Milano, 10 giugno 1924\u00bb.\ndata: 1924-06-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1450,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Estratto di La fisiologia del labirinto e i sensi generali matematici (spazio, tempo, numero) del prof. Casimiro Doniselli, pp. 217-57. S",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Sulla prima pagina \u00abIng. CarloEmilioGadda. | 10 giugno 1924. | Milano. || Dono del prof. | Casimiro Doniselli | ceg.\u00bb. \ndata: 1924-06-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1451,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Lezioni di elettrotecnica dettate nel R. Museo Industriale Italiano in Torino da Galileo Ferraris e raccolte per cura della Famiglia e sotto gli auspicii dell\u2019A. E. I., Fondamenti scientifici dell\u2019elettrotecnica, Terza Edizione, Torino, S.T.E.N., Societ\u00e0 Tipografico-editrice Nazionale, 1917.\n",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro\ndescrizione: Rivestito di una sovracoperta di carta beige, su cui \u00e8 l\u2019indicazione\n\u00abCEGadda || Elettrotecnica. | G. Ferraris. | 1920\u00bb. Sulla parte superiore della sovracoperta indicazioni cassate. Sulla stessa pagina l\u2019indicazione di Roscioni \u00abArchivio di fisiologia, XI, 1913 8)\u00bb.\ndata: 1920-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1452,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Dott. Leo Graetz \u2013 Ing. Carlo Rossi, Le nuove teorie atomiche e la costituzione della materia. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Con Prefazione del Prof. G. Carrara. Seconda edizione italiana notevolmente ampliata con 87 incisioni nel testo, Milano, Ulrico Hoepli Editore libraryraio della Real Casa, 1925. Sulla prima pagina \u00abIng. CarloEmilioGadda. | Milano, 1925\u00bb.\ndata: 1925-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1453,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: Rodolfo L\u00e4mmel, I fondamenti della teoria della relativit\u00e0, Bologna, Nicola Zanichelli Editore, 1923. ",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Sulla prima pagina \u00abIng. CarloEmilioGadda. | 10 giugno 1925. | Milano\u00bb.\ndata: 1925-06-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1454,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: L\u2019f\u00ednergie, par W. Ostwald Professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Leipzig, traduit de l\u2019Allemand par E. Philippi, Paris, Librairie F\u00e9lix Alcan, 1924.",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \nluogo: Milano\ntipo: Libro\ndescrizione: Con postille. Sulla copertina \u00abIng. CarloEmilioGadda. | Milano, agosto 1925\u00bb.\ndata: 1925-08-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1455,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Roscioni \/ serie: V \/ sottoserie: 2 \/ unit\u00e0: 1 Cfr. Barbara Colli, Il Fondo Gadda nell\u2019Archivio Gian Carlo Roscioni della Biblioteca Trivulziana, \u00abI quaderni dell\u2019ingegnere\u00bb, 4\/2013.",
        "Internal Description":"opera: Libri di propriet\u00e0 di Gadda, alcuni dei quali postillati: Filosofia:\nschede tematiche: Annotazioni bibliografiche \ntipo: Libro\ndata: 1923-04-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Volume\ncontenitore: Faldone"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1456,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 1 f. singolo a quadretti, formato protocollo, usato al recto e al verso. ",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contiene al recto una serie di appunti, numerati da 1 a 5, relativi alla composizione del volume Le Monnier, sotto il titolo: Programma per il disegno milanese dell\u2019Adalgisa.\ndata: 1942-03-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1457,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 22 ff. formato protocollo a quadretti usati al recto e al verso. Numerati su entrambe le facciate a matita viola. ",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\nluogo: Firenze\ntipo: Foglio\ndescrizione: Firenze.\uf02d Carlo Emilio Gadda.\uf02d Firenze 1942. | Disegni milanesi. Editore Le Monnier. | (Senza prefazione. Con note.) 1942. Elenco dei racconti. Pagine previste.\ndata: 1942-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1458,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 22 ff. formato protocollo a quadretti usati al recto e al verso. ",
        "Internal Description":"opera: Al Parco, in una sera di maggio\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro blu.\n\nI primi 10 sono numerati sulle due facciate 1-20 e recano il titolo in inchiostro blu: Al Parco, in una sera di maggio.\nSul margine superiore del primo l\u2019indicazione a matita viola: Racconto N.\u00b0 9. In alto a dx l\u2019indicazione a penna nera: Nuovo racconto da aggiungere.\nCartigli alle pp. 6, 19, 20.\nSul margine inferiore del f. 20 l\u2019indicazione a matita viola: Seguono le pagine a-1, b-2, c-3 ecc.\nI successivi 12 ff. sono introdotti dall\u2019indicazione a matita viola: Segue da pag. 20.\nSono numerati su entrambe le facciate 1-24 (fino al 14 preceduti anche dalle lettere dell\u2019alfabeto in sequenza: a-1, b-2, c-3 ecc.; per la p. 5: ef-5).\nCartigli alle pp. b-2, c-3, ef-5, g-6, i-8, n-11, o-12, p-13, 16, 17, 18, 19, 20, 22.\nIncipit: Un attacco padronale, rara avis, procedeva da \u00abpiazza\u00bb Castello verso il viale grande\nExplicit: come San Lorenzo... Dio, Dio!.   cosa non mi ha detto\ndietro!... quel serpente. \u00bb.\nIn calce l\u2019indicazione a matita viola: Fine del 9. | Fine del | Racconto 9. | segue il 10 e ultimo gi\u00e0 | composto: (L\u2019Adalgisa).\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1459,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 31 ff. a quadretti formato protocollo, numerati su entrambe le facciate a matita rossa 1-60 (incluso 49bis). Usati al recto e verso, eccetto il 49, al solo recto; la numerazione riprende su un foglio nuovo con 49bis.",
        "Internal Description":"opera: Un \u00abconcerto\u00bb di 120 professori\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Cartigli alle pp. 6, 9, 10, 11, 16, 18, 21, 23, 24, 29, 30, 33, 34, 35,\n41, 42, 45, 46, 49, 49bis, 58, 59, 60.\nTitolo: Un \u00abconcerto di 120 professori.\u00bb | = Disegno su due fogli arancio pallido.\nIncipit: Quella sera, di sabato, il pap\u00e0 di Valerio aveva consentito per telefono con il fratello Gian Maria\nExplicit: Che spianassero finalmente la fronte, i cupi sopraccigli sopra il categorizzante naso, madonnabona, sopra lo sguardo fregativo del Municipio.=.\nIn calce la firma: = Carlo Emilio Gadda.=",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1460,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 2 ff. a quadretti formato protocollo, numerati paginalmente a matita viola 1-4. ",
        "Internal Description":"opera: Notte di luna\nschede tematiche: RAI\nlibrary: RaI\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contengono 9 note.\nTitolo (a matita viola, come anche il n. 1 che lo precede): Note al racc. 1.\nIncipit: 1. \u00abDove alcuno aspetta moviamo.\u00bb\nExplicit: \u00abSembrano secondare pi\u00f9 efficacemente i moti e gli sforzi, cio\u00e8 gli impegni e i s\u00f9biti impulsi de\u2019 muscoli di tutto quanto il torace.=\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1461,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 18 ff. a quadretti formato protocollo, numerati su ogni pagina a matita viola secondo due diverse serie: i primi 6 recano i numeri 1-11 (il verso della pagina numerata 9 \u00e8 bianco), i successivi 12 sono numerati 1-22 (gli ultimi due sono usati solo al recto. ",
        "Internal Description":"opera: \u00abQuando il Girolamo ha smesso\u00bb.\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il verso dell\u2019ultimo reca a matita rossa l\u2019indicazione: Note di | \u00abQuando il | Gerolamo ha smesso.\u00bb | racconto | N.\u00b0 2). Inchiostro blu.\nNel primo gruppo cartigli incollati alla p. 9, nel secondo alle pp. 4, 9, 10, 12, 22.\nTitolo (a matita viola): Nota a: \u00abQuando il Girolamo ha smesso\u00bb. Sotto il titolo, sempre a matita viola, l\u2019indicazione: (Inserire questo dopo il racconto 1).\nIl fascicolo \u00e8 conservato all\u2019interno di un foglio di protocollo a quadretti piegato in due, che reca l\u2019intestazione: \u00abQuando il Gerolamo ha smesso...\u00bb | racconto N.\u00b0 | 2. | Note.\nDi seguito alcune indicazioni sulla collocazione delle note.\nIncipit: 1. \u00abParquets\u00bb: francese per pavimenti di legno\nExplicit: battaglia dell\u20198 giugno 1859, \u00abunde Melegnani nomina clara nitent.\u00bb\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1462,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 1 f. a quadretti formato protocollo numerato al recto e verso a matita viola 5-6.",
        "Internal Description":"opera: Claudio disimpara a vivere\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\nluogo: Firenze\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo (a matita): Nota unica senza numero per \u201cClaudio disimpara a vivere.\u201e\nSopra il titolo sono posti, sempre a matita viola, il n. 3 e l\u2019indicazione, ripetuta due volte: Racconto 3.\nIncipit: Questo elzeviro (tale ne \u201cLa Nazione\u201e di Firenze il 15 dicembre 1940) adombra un pi\u00f9 drammatico e anzi addirittura ferale mancamento di ponte\nExplicit: \u00abprogettisti\u00bb e costruttori, e non meri matematici e consulenti, sono, per lo pi\u00f9, anche i titolari di scienza delle costruzioni.=\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1463,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 3 pagine di bozze numerate a matita viola 1-3 (cassata la numerazione precedente a matita blu 69-71), con correzioni e aggiunte.",
        "Internal Description":"opera: Quattro figlie ebbe e ciascuna regina\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sul margine superiore della prima pagina l\u2019indicazione a matita: Note per \u00abQuattro figlie ebbe e ciascuna regina\u2026\u00bb.\nIl numero 4 a matita rossa posto avanti il titolo \u00e8 corretto su un precedente 3 a matita viola. Un cartiglio sulla prima pagina. Correzioni in inchiostro blu.\nTitolo a stampa: Nota e glossario.\nIncipit: In questo disegno milanese \u00absu cartone vecchio\u00bb\nExplicit: la persona e l\u2019anima individua \u00e8 accolta nella citt\u00e0 totale e latina, nel regno latino delle anime.\nSul verso dell\u2019ultima pagina indicazioni a matita e a penna cassate. Le bozze sono conservate in un foglio formato protocollo piegato in due, con indicazioni per la composizione sotto il titolo: \u00abQuattro figlie ebbe e ciascuna regina. \u00bb Note.\nDi seguito al titolo il n. 4 a matita rossa.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1464,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 2 ff. a quadretti formato protocollo, usati al recto e verso, numerati paginalmente a matita verde 1-4. Contengono le note 1-22. ",
        "Internal Description":"opera: Strane dicerie contristano i Bertoloni\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro blu.\nTitolo (in matita verde e matita viola): Racconto 5. | Note al racconto 5\nIncipit: 1. \u00abVillette otto locali doppi servissi; ecc.\u00bb \u00c8 uno standard della grafia pubblicitaria\nExplicit: la ti vien tacita, e come la ti camminassi dietro le stiene.\u00bb (Bandinelli.)\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1465,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 4 ff. eterogenei: il primo, secondo e quarto costituiti da pagine di bozze e fogli a quadretti formato protocollo incollati tra loro a costituire fogli unici, il terzo da un solo foglio formato protocollo a quadretti.",
        "Internal Description":"opera: I ritagli di tempo\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il primo e il secondo sono utilizzati al solo recto, il terzo e il quarto al recto e al verso. Numerati a matita viola 1-5 (il terzo foglio \u00e8 numerato, su entrambe le facciate, 3-4). Sulle prime 2 pagine di bozze si conserva la precedente numerazione a matita blu 137-138 cassata. Inchiostro blu.\nContengono le note 1-23.\nSul verso dell\u2019ultimo foglio, a matita viola, l\u2019indicazione: Racconto:\n6. | Racconto 6. | 6. Note per | \u201cI ritagli di | tempo.\u201e | 6.\nTitolo (a matita viola, preceduto dal n. 5): Note a | I Ritagli di tempo.\nIncipit: Le locuzioni e i vocaboli di lingua straniera\nExplicit: Borsino \u00e8 forma preferenziale (a Milano) per borsellino. In calce l\u2019indicazione a matita: (Fine delle Note per \u201cI ritagli di tempo.\u201e)",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1466,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 2 ff., il primo costituito da una pagina di bozza e met\u00e0 foglio a quadretti formato protocollo incollati insieme, il secondo da un foglio formato protocollo a quadretti usato al solo recto. ",
        "Internal Description":"opera: Navi approdano al Parapag\u00e0l\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerati per foglio 1-2. Sul verso del secondo, che era piegato in due a contenere il primo, l\u2019indicazione a matita viola: Racconto 7. | \u201cNavi approdano | al | Parapag\u00e0l\u201e.= | Note | Racconto: | 7.\nInchiostro blu. Contengono le note 1-12.\nTitolo (in testa al primo foglio, a matita viola): Racconto | 7. Incipit: 1 = (1) Nella ragione biologica (species) si contemperano, costituendo limite reciproco (\u00abmodo\u00bb spinoziano) l\u2019impeto e la necessit\u00e0 di lotta, l\u2019impeto e la necessit\u00e0 genetica.\nExplicit: come quella del garzone di parrucchiere andaluso, venuto e trasmigrato dalle lontane sierre verso la sua \u00abstraordinaria speranza\u00bb.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1467,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 11 ff. formato protocollo a quadretti usati al recto e al verso, numerati paginalmente a matita viola 1-22. Alle pagine 4 e 8 sono incollati piccoli ritagli delle bozze di stampa (con una loro numerazione autografa cassata). ",
        "Internal Description":"opera: Un \u00abconcerto\u00bb di centoventi professori\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Cartigli alle pp. 12, 13, 19. Inchiostro blu.\nContengono le note 1-61.\nTitolo (a matita viola): Note al racconto 8.\u00b0 \u00abUn concerto di 120\nprofessori.\u00bb\nIncipit: 1. \u00abAdrenali\u00bb = surrenali. E, tuttavia, \u00abadrenalina.\u00bb\nExplicit: ivi s\u2019eran tolta la elegante giacca di lana rimanendo in camicetta di seta, a maniche corte: o cortissime.\nIn calce l\u2019indicazione a matita viola: Fine delle note al racconto 8.\nC.E. Gadda.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1468,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 7 ff. formato protocollo a quadretti usati al recto e al verso, numerati paginalmente a matita viola 1-14",
        "Internal Description":"opera: Al Parco, in una sera di maggio\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Cartigli alle pp. 8, 9, 10, 11. Inchiostro blu.\nContengono le note 1-18.\nTitolo (a matita viola): Racconto 9. Al Parco, ecc. | Note | 9.\nIncipit: 1 \u00abCatenaria\u00bb \u00e8 la figura di equilibraryrio della catena sospesa per i due capi\nExplicit: Come tenne Lorenzo in su la grada, | E fece Muzio, alla sua man, severo, | Ecc. ecc. (In Par., IV, 83-84.).\nIn calce l\u2019indicazione a matita viola: Fine delle Note al racconto 9.=\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1469,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 17 ff. formato protocollo a quadretti usati al recto e al verso (eccetto che al verso dei ff. 10 e 13), numerati su entrambe le facciate a matita viola 1-31 (il f. 1 non \u00e8 numerato al verso, per cui i seguenti fino al 10 hanno il numero pari anzich\u00e9 dispari sulla prima facciata; il verso del f. 10 \u00e8 bianco e la numerazione riprende correttamente con 11 dal successivo. ",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: \u00c8 per\u00f2 bianco anche il verso del f. 13, il che determina che dal foglio successivo la numerazione ricominci con un numero pari sulla prima facciata). Cartigli alle pp. 3, 5, 6, 10, 12, 25, 29, 30, 31. Inchiostro blu.\nContengono le note 1-56.\nTitolo (a matita viola): Note al racconto 10 [corretto su 9]. \u00abL\u2019Adalgisa\u00bb. | Racc. 10. Note.\nIncipit: 1. \u00abViscor\u00bb = (dial. mil.) = vivace, vispo. Leggi tra i righi. Explicit: (Giardino di B\u00f2boli, giardini liguri, toscani, padovani, romani.)\nIn calce l\u2019indicazione a matita viola: Fine.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1470,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 1 f. di protocollo doppio a quadretti e 15 ff. singoli a quadretti, della stessa misura, contenuti nel foglio di protocollo che FUnge da camicia. Il foglio di protocollo \u00e8 usato su tre facciate (esclusa l\u2019ultima).",
        "Internal Description":"opera: Lavori in maremma\nschede tematiche: LiM\nlibrary: LiM\ntipo: Foglio\ndescrizione: I fogli sono numerati solo parzialmente: lo sono, a matita rossa, i primi 9 (sul f. 5, a poche righe dal margine inferiore, l\u2019indicazione a matita rossa: fine 1.\u00b0 articolo; di seguito un breve sommario: Concetto generale. | Il canale allacciante di acque alte. | Il diversivo. | La cassa di colmata ecc.; in calce al f. 9 la nota, a matita rossa: Due inconvenienti in altro articolo.=).\nSeguono 3 ff. non numerati, un quarto numerato 19 a matita rossa, e altri 2 non numerati. Sul f. 19 un piccolo schizzo a penna. Sono tutti utilizzati al solo recto, eccetto il n. 1 e il primo di quelli senza numero, usati anche al verso. Inchiostro nero.\nTitolo: Lavori in maremma.\nIncipit: Meglio che numeri, i quali si levan via dai cervelli come da un calendario i fogli\nExplicit: L\u2019ingegnere della bonifica si sa, ed \u00e8 in lui ragione e memoria dell\u2019opere, dei numeri loro: e vive, in un animo, il laborioso evento.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1471,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: Fascicolo costituito da 7 ff. a quadretti formato protocollo preceduti da 2 mezzi fogli, di cui il primo ha sul recto una porzione di testo in inchiostro blu (\u00abAltro problema di minimo (non isoperimetrico) da noi umani risolubile per semplice procedimento derivatorio [...] da Newton e da Leibniz ecc.\u00bb) cassata con tratti di matita viola e reca sul verso appunti a matita, il secondo ha sul recto testo in inchiostro blu (\u00ab... Il Cimitero Monumentale di Milano si distingue dal Cimitero Maggiore (detto di Musocco) per la ricchezza ecc.\u00bb), sul verso appunti a matita.",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: 13. \u00abLes petites perceptions\u00bb, nella psicologia di Leibniz Explicit: (collo inguainato nel \u201ccollo\u201d dell\u2019abito sostenuto da \u00abossi di balena\u00bb)\nInsieme ai fogli \u00e8 conservato un biglietto con stampata la data: 7 GIU 1943 | Anno XXII, con l\u2019appunto a matita: Garnier | n. 69383 | 2 Voll.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1472,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: Fascicolo costituito da fogli eterogenei",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Fascicolo costituito da fogli eterogenei",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1473,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 1 f. doppio di protocollo a quadretti contenente 3 ff. sciolti formato protocollo, anch\u2019essi a quadretti. ",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sulla prima e l\u2019ultima facciata del foglio doppio l\u2019indicazione a matita viola: Note per l\u2019Adalgisa.\nInchiostro blu e inchiostro nero. I fogli sciolti contengono note. Sono usati al recto e verso; il primo non ha numero, il secondo \u00e8 numerato al recto 1, il terzo \u00e8 numerato al recto 13.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1474,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 1 foglietto a quadretti ricavato da un foglio di protocollo, usato al recto e verso, con note",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro blu.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1475,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 1 foglietto a quadretti usato al recto e verso, con note. Inchiostro nero.",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro nero.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1476,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 2 ritagli della stessa pagina di bozza",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Entrambi numerati a matita viola e a matita blu 184, con correzioni a penna blu e indicazioni a matita viola.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1477,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 1 foglio intestato \u00abGabinetto Scientifico Letterario G.P. Vieusseux\u00bb ",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Con le condizioni d\u2019abbonamento alla biblioteca circolante, usato sul retro, con indicazioni bibliografiche sul Fiore della Mirabilis di Bacchelli e appunti, a matita e a matita viola.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1478,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 16 pagine di bozze di stampa di \u00abLetteratura\u00bb, numerate 39-54, con correzioni in inchiostro blu e nero e a matita.",
        "Internal Description":"opera: Strane dicerie contristano i Bertoloni\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: La prima pagina \u00e8 quasi interamente cassata con tratti di matita rossa e il testo viene fatto iniziare da \u00abDi ville, di ville!; di villette otto locali doppi servissi\u00bb.\nTitolo (a matita rossa): 5. Strane dicerie contristano i Bertoloni.\nAl di sopra il n. 5 \u00e8 corretto in matita viola su un precedente 4 a matita rossa.\nIncipit: Di ville, di ville!; di villette otto locali doppi servissi Explicit: \u00c8 il \u00abmale invisibile\u00bb di cui narra Saverio Lopez, nel capitolo estremo dei suoi \u00abMirabilia Maragdagali\u00bb.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1479,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: Un fascicolo costituito da tre diversi gruppi di fogli",
        "Internal Description":"opera: Al Parco, in una sera di maggio\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Un fascicolo costituito da tre diversi gruppi di fogli",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1480,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 5 ff. usati al recto e verso, numerati paginalmente 1-10 in matita viola.",
        "Internal Description":"opera: Al Parco, in una sera di maggio\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro blu.\nIncipit: \u00c8 utile registrare qui che l\u2019eletta gentildonna aveva \u00abassistito\u00bb, cio\u00e8 porto (col maggior garbo) le sue membrane timpaniche al concerto del 28 aprile\nExplicit: aureolato, come un gervasio protasio, la nostranona cucurbita d\u2019un nimbo di carta dora (1) di gianduia.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1481,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 1 f. usato al solo recto, numerato a matita viola 3 e con l\u2019indicazione, sempre a matita viola: rifacimento.",
        "Internal Description":"opera: Al Parco, in una sera di maggio\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: intronato di scopp\u00ee, di esplosioni a catena\nExplicit: non pi\u00f9 G\u00e9rard, non pi\u00f9 Gros, a pitturar lui che rampicava nel vento, mostrando il bianco degli occh\u00ee, le froge dilatate da un bel nulla.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1482,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 5 ff. numerati paginalmente a matita viola 1-9 e utilizzati fino al recto dell\u2019ultimo foglio (sul verso appunti a matita)",
        "Internal Description":"opera: Al Parco, in una sera di maggio\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Un attacco padronale, rara avis, procedeva da \u00abpiazza\u00bb Castello verso il viale grande\nExplicit: Ma lo spirito deve dominare la materia.\u00bb\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1483,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 3 ff. a quadretti formato protocollo, non numerati, i primi due usati al recto e verso, il terzo al solo recto. ",
        "Internal Description":"opera: Al Parco, in una sera di maggio\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il primo contiene le note 3 (parzialmente) e 4, il secondo e il terzo le note 1, cassata, e 8-18. Inchiostro nero.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1484,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 4 pagine di bozze di stampa di \u00abLetteratura\u00bb, numerate \uf05b57]-60, in pulito. ",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: In testa al primo foglio il titolo a matita: Navi approdano al Parapag\u00e0l. (Pagine 20.).\nIncipit: L\u2019alta figura di lui si disegn\u00f2 nera nel vano della porta-finestra\nExplicit: Da anni aveva intuito, di suo figlio. Anche in citt\u00e0: dov\u2019ella ri[continuava sulla pagina successiva, non conservata]\n",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1485,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 8 pagine di bozze di stampa di \u00abLetteratura\u00bb, numerate [31]-38, in pulito.",
        "Internal Description":"opera: La cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (primo tratto)\nIncipit: In quegli anni, tra il 1925 e il 1933, le leggi del Maradag\u00e0l Explicit: dopo aver lasciato piroettare a quel modo [continuava sulla pagina successiva, non conservata]\n",
        "External Description":"forma: Stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1486,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 21 ff. a quadretti formato protocollo usati al recto e verso, numerati paginalmente a matita rossa 1-42. ",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro nero. Testo quasi in pulito, con poche correzioni. Cartigli alle pp. 14, 26, 33, 34, 40, 41. Titolo: L\u2019Adalgisa.\nIncipit: Del disastro, l\u00ec per l\u00ec, piangendo di stizza, l\u2019Adalgisa avrebbe avuto una gran voglia di far colpa alla sbadataggine, alla solita incuria della portinaia\nExplicit: In fondo, era gi\u00e0 arrivato da un pezzo. In calce la firma Carlo Emilio Gadda.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1487,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: I \/ unit\u00e0: 18 ff. a quadretti formato protocollo usati al recto e verso, numerati a matita rossa 1-34 (il verso della p. 9 non \u00e8 numerato, la p. 10 \u00e8 numerata sul verso 10bis). ",
        "Internal Description":"opera: L\u2019Adalgisa\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione:  Cartigli alle pp. 1, 4, 6, 8, 9, 20, 21, 25,\n27, 32, 33, 34.\nIncipit: pag. 469 del Tesoretto 1941, in alto \u00ab. niente di pi\u00f9 che la\nproiezione ortogonale della propria superbia.\u00bb.\nDi seguito la nota a matita rossa: Segue a capo, immediatamente. | Del disastro, l\u00ec per l\u00ec, piangendo di stizza, l\u2019Adalgisa avrebbe avuto una gran voglia di far colpa alla sbadataggine, alla solita incuria della portinaia. [Da \u00abDel disastro\u00bb su un cartiglio].\nExplicit: Sana e calda era gi\u00e0 per suo conto. Ragion\u00f2 sempre. Il breloque arriv\u00f2. | In fondo, era gi\u00e0 arrivato da un pezzo.\nIn calce a matita rossa: C. E. Gadda. | Fine dell\u2019Interpolazione.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b1"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1488,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 4 gruppi di fogli cos\u00ec suddivisi.",
        "Internal Description":"schede tematiche: TestIn\ntipo: Foglio\ndescrizione: 4 gruppi di fogli cos\u00ec suddivisi",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1489,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: Fascicolo di 12 ff. con due diverse numerazioni:",
        "Internal Description":"schede tematiche: TestIn\ntipo: Foglio\ndescrizione: 5 ff. usati al recto e verso e numerati su ogni facciata 1-10. Inchiostro nero.\nIncipit: Per incarico del \u00abJournal de Cinq Heures\u00bb ho intervistato recentemente il noto, e alcuni sostengono, grande scrittore Anadiabante De Carlo\nExplicit: Lo stranito parla e gesticola per conto suo, fraternizza coi < >\n7 ff. usati al recto e verso (l\u2019ultimo solo al recto) e numerati su ogni facciata 7-18 (l\u2019ultimo non \u00e8 numerato). Inchiostro nero. Incipit: La domestica (non so perch\u00e9 mi aspettavo un domestico) udito il nome\nExplicit: \u00abL\u2019opera pi\u00f9 grande, pi\u00f9 riuscita d\u2019uno scrittore \u00e8 [in tronco]\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1490,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 4 ff. usati al recto e al verso (l\u2019ultimo al solo recto). Numerati su ogni facciata 1-7. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: TestIn\ntipo: Foglio\ndescrizione:  Inchiostro blu.\nIncipit: Il definire \u00e8 operazione ardua, nel caos\nExplicit: Stentiamo ad offrire a San Giuseppe le impavide rinunce della nostra castit\u00e0; ma ci esaltiamo in saper offerto alle Grazie un immaginario palmipede della carolante Bignami.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1491,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: TestIn\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro nero.\nIncipit: \u00abIo scrivo, s\u00ec, scrivo. Mi diverto a imbalsamare in parole alcuni scandali, con il povero benzoino d\u2019un po\u2019 d\u2019inchiostro Explicit: Credo che il buttar gi\u00f9, che il buttar FUori.\t\u00abcomposi-\nzioni\u00bb quali si vogliano, poesia o musica o prosa, sia l\u2019estrinseco di un dolce delirio. Anzitutto.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1492,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 5 ff. numerati sul recto 1-5 (il n. 3 \u00e8 posto sia sul recto che sul verso, il n. 5 sia sul verso del foglio numerato al recto 4, sia sul recto del successivo). ",
        "Internal Description":"schede tematiche: TestIn\ntipo: Lettera\ndescrizione:  Inchiostro blu.\nIncipit: La voce stessa \u00e8 un ingrediente essenziale dell\u2019autorevolezza\nExplicit: A contrasto un qualcosa che ci \u00e8 offerto dal mondo, da quel che sogliamo chiamare la realt\u00e0 esterna del mondo: (pure, non sempre n\u00e9 tanto sicuramente esterna quanto semplicit\u00e0 e schematismo < > richiedono.)\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1493,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 3 diversi gruppi di fogli cos\u00ec suddivisi",
        "Internal Description":"opera: Tirinnanzi\nschede tematiche: LetTrinnanzi\ntipo: Lettera\ndescrizione: 3 diversi gruppi di fogli cos\u00ec suddivisi",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1494,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 1 f. usato al solo recto, con minuta di lettera a Nino Tirinnanzi [-->Tirinnanzi, SD, pp. 973-76, presentazione-invito alla Mostra, presso la Galleria Chiurazzi, via del Babuino 97, Roma, 29 novembre 1949]. ",
        "Internal Description":"opera: Tirinnanzi\nschede tematiche: LetTrinnanzi\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Inchiostro nero.\nIncipit: Caro Nino, ecco la presentazione: m\u2019ha dato pi\u00f9 da fare che non credessi.\nExplicit: la fornitura dei pi\u00f9 rari \u00abantiques\u00bb: \u00abin vivo\u00bb: Atridi: Gueux:\n\ndata: 1949-11-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1495,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 4 ff. usati al recto e verso e numerati per pagina 1-7 (il verso di 7 \u00e8 numerato 5: seguiva al foglio numerato 4 e reca una versione anteriore del testo delle ultime righe di p. 5 e di p. 6) [\uf0ae Tirinnanzi, SD, pp. 973-76].",
        "Internal Description":"opera: Tirinnanzi\nschede tematiche: LetTrinnanzi\ntipo: Lettera\ndescrizione: Incipit: La inquieta ricerca dei possibili o forse degli impossibili strumenti di libraryerazione\nExplicit: Il lavoro, l\u2019assiduit\u00e0 della pena. | Non ricusate di avvicinarvi.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1496,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 1 f. a matita usato al recto e verso con appunti su quadri di Nino Tirinnanzi.",
        "Internal Description":"opera: Tirinnanzi\nschede tematiche: LetTrinnanzi\ntipo: Lettera\ndescrizione: 1 f. a matita usato al recto e verso con appunti su quadri di Nino Tirinnanzi.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1497,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 14 ff. usati al recto e verso, esclusi i ff. 2, 3, 9, utilizzati al solo recto; contengono fasi diverse di composizione. ",
        "Internal Description":"opera: Conforti della poesia\nschede tematiche: SD\nlibrary: SD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Alcuni risultano numerati. Gli ultimi tre sono numerati al recto e verso 1-6.\nIncipit: Dalle prime liriche dei Giorni e da quelle dei Visi, il Parronchi \u00e8 pervenuto a queste che siamo per leggervi\nExplicit: In genere gli accorgimenti tipografici sogliono rendere dei grandi servigi alla poesia. I non-accorgimenti [in tronco]\ndata: 1949-07-17 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1498,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: Fascicolo costituito da fogli di vario tipo: 13 ff. numerati per pagina 1-26, 2 fogli a quadretti formato protocollo (numerati sulla prima e l\u2019ultima facciata rispettivamente 27, 30 e 31, 34), 2 fogli semplici a quadretti ricavati da fogli doppi (non numerati). ",
        "Internal Description":"opera: Come lavoro\nschede tematiche: Opere IV\nlibrary: Opere IV\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il testo si conclude sul recto del primo dei due fogli non numerati, in calce al quale compare la firma: Carlo Emilio Gadda.\nSul suo verso e sul recto dell\u2019ultimo foglio due diverse redazioni della nota che accompagna il testo. I fogli sono tutti utilizzati al recto e al verso, eccetto l\u2019ultimo che era piegato in due a contenere gli altri e reca l\u2019indicazione: = Come lavoro.= | Gennaio 1950: (da settembre-dicembre 1949.) | Ultima stesura.\nInchiostro nero.\nTitolo: Come lavoro.\nIncipit: Come non lavoro. Che d\u00e0 egual frutto, a momenti, nella vicenda oscillante d\u2019uno spirito FUgitivo e aleatorio, chiamato dall\u2019improbabile altrettanto e forse pi\u00f9 che dal probabile.\nExplicit: Lo lodava, fastidita, la mia cauta menzogna. Lo repudiava, nonch\u00e9 Maia, il maiale.=\n\ndata: 1950-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1499,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 6 gruppi di fogli cos\u00ec distinti",
        "Internal Description":"opera: Come lavoro\nschede tematiche: Opere IV\nlibrary: Opere IV\ntipo: Foglio\ndescrizione: 6 gruppi di fogli cos\u00ec distinti:",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1500,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 2 ff. con 2 redazioni dello stesso testo. Usati al recto e verso. Il primo n. n., il secondo numerato su entrambe le facciate 1-2. Inchiostro nero.",
        "Internal Description":"opera: Come lavoro\nschede tematiche: Opere IV\nlibrary: Opere IV\ntipo: Foglio\ndescrizione: 1\u00b0 foglio:\nIncipit: L\u2019imagine dello scrittore, del creatore Explicit: di prendersi reciprocamente a cannonate. 2\u00b0 foglio:\nIncipit: L\u2019imagine dello scrittore-creatore\nExplicit: in una sorta di ematopoiesi ideale.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1501,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 6 ff. usati al recto e verso (tranne l\u2019ultimo, al solo recto). ",
        "Internal Description":"opera: Come lavoro\nschede tematiche: Opere IV\nlibrary: Opere IV\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerati per pagina 1-11.\nIncipit: La conoscenza di un fatto o di un [ms. un\u2019] insieme di fatti\nExplicit: Eppure abbiamo sott\u2019occhio, nella pelle della terra, il testimoniale delle ere, e direi il codice della storia del mondo.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1502,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 2 ff. usati al recto e verso; il secondo reca in alto l\u2019indicazione: pag. 3.",
        "Internal Description":"opera: Come lavoro\nschede tematiche: Opere IV\nlibrary: Opere IV\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: Lo scrittore e la contingenza\n1\u00b0 foglio:\nIncipit: 1. Esiste un rapporto tra lo scrittore e il mondo Explicit: Non esiste un pubblico, ma infiniti pubblici. 2\u00b0 foglio:\nIncipit: 3. Terzo punto. Lo scrittore suol trasciegliere\nExplicit (sul recto): Esterne al significato dell\u2019opera. Oppure interne.=\nSul verso un appunto.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1503,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 1 f. usato al recto e verso.",
        "Internal Description":"opera: Come lavoro\nschede tematiche: Opere IV\nlibrary: Opere IV\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: 1. Consentitemi una petizione di principio: ovvia, d\u2019altronde\nExplicit: Ricordatevi questo: infiniti rapporti. Non un solo rapporto.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1504,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 4 ff. usati al recto e verso, numerati per pagina 1-7 (recano il n. 6\nsia il verso del terzo foglio sia il recto del quarto).\n",
        "Internal Description":"schede tematiche: NoID\nlibrary: NoID\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: I magnanimi sensi\nIncipit: Una tradizione pittoresca (la chiamer\u00f2 positiva) ci presenta il tipo di scrittore biologicamente vigoroso\nExplicit: L\u2019insonnia, come \u00e8 noto, consisteva nel dare ordine ai bidelli di palazzo di lasciar accesa la luce fino al tocco nel<la> [ms. nel] sala da lavoro. (sic.)\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1505,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 12 pagine di bozze di stampa di \u00abLetteratura\u00bb con la sola numerazione autografa 1-12.",
        "Internal Description":"opera: Quattro figlie ebbe e ciascuna regina\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Bozza di stampa\ndescrizione: Correzioni in inchiostro nero, indicazioni a matita rossa.\nIncipit: Il Nobilis Homo Cipriano de\u2019 Marpioni, col crescere della prole, aveva dovuto allargarsi\n",
        "External Description":"forma: Bozza di stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1506,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 36 ff. formato protocollo a quadretti, numerati a matita rossa 1-35 al solo recto, eccetto gli ultimi due numerati al recto e verso (con un foglio numerato 3bis tra 3 e 4, uno n. n. tra 9 e 10, uno n. n. tra 21 e 22). ",
        "Internal Description":"opera: Quattro figlie ebbe e ciascuna regina\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Usati prevalentemente al solo recto. Cartigli ai ff. 2 e 3. Inchiostro nero.\nIncipit: Il Nobilis Homo Cipriano De Marpioni, col crescere della prole, aveva dovuto allargarsi\nExplicit (a p. 34): quello spaventoso fischio di locomotiva ch\u2019era in procinto di venir tramutato in un cristiano.=\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1507,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 13 pagine di bozze di stampa di \u00abLetteratura\u00bb, numerate [28]-40, con correzioni in inchiostro nero e blu.",
        "Internal Description":"opera: Quattro figlie ebbe e ciascuna regina\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Bozza di stampa\ndescrizione: Sopra il titolo il n. 3 a matita rossa. Sul verso dell\u2019ultimo foglio l\u2019indicazione a matita rossa, ripetuta due volte: Quattro figlie | 3.\nTitolo: Quattro figlie ebbe e ciascuna regina\nIncipit: Il Nobilis Homo Cipriano de\u2019 Marpioni, col crescere della prole, aveva dovuto allargarsi\nExplicit: quello spaventoso fischio di locomotiva ch\u2019era in procinto di venir tramutato in un cristiano. Segue Nota e Glossario.",
        "External Description":"forma: Bozza di stampa\nsupporto: Stampato\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1508,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 4 ff. formato protocollo a quadretti usati al recto e verso, con l\u2019indicazione a matita viola: Note a | 4 figlie ebbe.",
        "Internal Description":"opera: Quattro figlie ebbe e ciascuna regina\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contiene redazioni cassate sotto il titolo Nota e glossario.\nUn foglio ha al recto il n. 4, un secondo al recto e verso i nn. 1-2, un terzo al verso il n. 3, un quarto al verso la lettera b (tutti a matita rossa). Due dei fogli (quelli numerati 2 e 3) recano l\u2019incipit di Un\n\u00abconcerto\u00bb di centoventi professori.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1509,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: II \/ unit\u00e0: 44 ff. a quadretti formato protocollo, numerati a matita rossa 1-41",
        "Internal Description":"opera: Quattro figlie ebbe e ciascuna regina\nschede tematiche: L'A\nlibrary: L'A\ntipo: Foglio\ndescrizione: (con 13bis, 26bis e due fogli numerati entrambi 29). Usati al recto.\nCartigli alle pp. 13bis, 14, 17, 26, 29 (primo dei due con la stessa numerazione), 41. Inchiostro nero.\nTitolo: Quattro figlie ebbe e ciascuna regina.\nIncipit: Il Nobilis Homo Cipriano de\u2019 Marpioni, col crescere della prole, aveva dovuto allargarsi\nExplicit: quello spaventoso fischio di locomotiva ch\u2019era in procinto di venir tramutato in un cristiano.\nIn calce: Carlo Emilio Gadda.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1510,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: Parte I, Tratto 1\u00b0 | (redazione pi\u00f9 antica). 31 ff. doppi e singoli di vario tipo e dimensione, di cui alcuni a quadretti, secondo la seguente sequenza: 2 fogli doppi, 2 semplici, 2 doppi, 3 semplici, 1 doppio, 1 semplice, 1 doppio, 2 semplici, 1 doppio, 2 semplici, 1 doppio, 4 semplici, 1 doppio, 8 semplici. ",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: nchiostro nero con aggiunte e correzioni in inchiostro nero, blu, a matita e a matita rossa; indicazioni e numeri di foglio a matita rossa.\nTitolo (in testa al primo foglio, in inchiostro nero): Carlo Emilio Gadda. | La cognizione del dolore.\nPoco sotto, l\u2019aggiunta in inchiostro blu: I.a parte.\nIncipit: In quegli anni tra [ms. Tra, residuo di correzione] il 1925 e il 1930 le [ms. Le, residuo di correz.] leggi del Maradag\u00e0l, che \u00e8 paese di non molte risorse\nExplicit: \u00c8 il \u00abmale invisibile\u00bb, di cui narra Saverio Lopez nell\u2019estremo capitolo dei suoi \u00abMirabilia Maragdag\u00e0li.\u00bb.\uf02d\nIn calce l\u2019indicazione a matita rossa: Fine della 1.a puntata. | bis | rifatto\n\ndata: 1930-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1511,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: Parte I, Tratto 1\u00b0 | (nuova redazione). 64 ff. doppi e singoli di vario tipo e dimensione, di cui alcuni a quadretti, secondo la seguente sequenza: 17 singoli, 4 doppi (con uno singolo all\u2019interno), 31 semplici, 1 doppio, 10 semplici. Numerati a penna nera, eccetto il primo che ha il n. 1 a matita rossa. Correzioni a penna nera e rossa.",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\nluogo: Roma\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il tutto \u00e8 conservato in un foglio doppio di protocollo a quadretti con l\u2019intestazione: Carlo Emilio Gadda.\uf02d | Firenze: Marzo-Aprile 1938. | Milano: Maggio-Giugno 1938. | (Prima stesura di alcuni tratti | Roma \uf02d primi mesi 1937.) || \u201cLa cognizione del dolore.\u201e | 1.a puntata per \u201cLetteratura.\u201e | Elaborazione definitiva. | Una parte dell\u2019elaborazione precedente.\uf02d | Questo \u00e8 il manoscritto definitivo, | a Bonsanti \u00e8 stata inviata una copia dattiloscritta. C.E.G. C.E.G. All\u2019interno un secondo foglio di protocollo utilizzato come camicia con l\u2019intestazione a matita rossa: Carlo Emilio Gadda. | La cognizione del dolore. | 1938.\nTitolo: Carlo Emilio Gadda. | La cognizione del dolore.\nIncipit: In quegli anni, tra il 1925 e il 1933, le leggi del Maradag\u00e0l, che \u00e8 paese di non molte risorse\nExplicit: \u00c8 il \u00abmale invisibile\u00bb, di cui narra Saverio Lopez, nel capitolo estremo dei suoi \u00abMirabilia Maragdag\u00e0li.\u00bb\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1512,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: Parte I, 2\u00b0 Tratto. 10 fogli doppi e singoli di vario tipo e dimensione secondo la seguente sequenza: 2 semplici, 2 fogli di formato minore ricavati da fogli pi\u00f9 grandi, 3 doppi, 1 semplice, 1 foglio ricavato da uno di formato maggiore, 1 semplice.",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Inchiostro nero con aggiunte e correzioni in inchiostro nero e rosso e a matita; indicazioni a matita rossa.\nSono contenuti in un foglio di protocollo usato come camicia, che reca il titolo. Su di esso sono incollate tre ricevute di invii a Bonsanti, con i seguenti timbri postali: 11.10.38, 12 10.38, 13.10.38.\nSulle due facciate interne porzioni di testo.\nSul margine sup. del f. 1 l\u2019indicazione a matita: Redazione.\nTitolo: Carlo Emilio Gadda. | La cognizione del dolore. | 2.a puntata. | (Tratto inviato a Bonsanti fino all\u201911 ottobre 1938.) | C.E. Gadda. Incipit: Nell\u2019intermettere della cicala, trasvolando la n\u00f9vola, si tacit\u00f2 il carpino\n\ndata: 1938-10-11 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1513,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: Parte I, Tratto 3\u00b0",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Contiene due fascicoli conservati in due diverse camicie",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1514,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: Camicia costituita da un foglio di protocollo a quadretti, con l\u2019intestazione: Carlo Emilio Gadda.",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\nluogo: Firenze\ntipo: Foglio\ndescrizione: Milano: 2.a met\u00e0 di dicembre 1938. | 1.a met\u00e0 di gennaio 1939, | fino al 14 Gennaio 1939.= | (Sabato).= || \u201cLa cognizione del dolore.\u201e | 3.a puntata per \u201cLetteratura.\u201e || Elaborazioni principali: | (ma non tutte.) | Il manoscritto definitivo inviato | ad Alessandro Bonsanti a Firenze.= Vi sono incollate sopra due ricevute di invii a Bonsanti, con timbri postali rispettivamente 13.1.39 e 14.1.39, pi\u00f9 la ricevuta di un telegramma.\nIl fascicolo \u00e8 costituito da 27 fogli doppi e singoli, di vario tipo e dimensione, di cui alcuni a quadretti, secondo la seguente sequenza: 1 doppio, 1 semplice, 1 doppio di formato minore ricavato da uno pi\u00f9 grande, 6 semplici, 2 foglietti ricavati da fogli di  formato maggiore, 3 semplici, 1 doppio, 1 semplice, 1 doppio, 7\nsemplici (di cui 2 di formato ridotto), 1 doppio, 1 costituito da 2\nfogli incollati uno sotto l\u2019altro.\nInchiostro nero con aggiunte e correzioni in inchiostro nero e rosso, a matita e a matita rossa; indicazioni a matita rossa.\nIncipit (preceduto da tre asterischi): Dietro domanda del medico, elenc\u00f2 rapido le sue sofferenze recenti\nExplicit: Ed era terra di gente e di popolo, vestita di lavoro.\n\ndata: 1939-01-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1515,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: Camicia costituita da un foglio di protocollo a quadretti che reca tre righe di testo sul recto della prima carta ed \u00e8 completamente utilizzato sul recto della seconda, sul cui verso il testo si conclude (il foglio ha al recto di entrambe le carte la numerazione 5, 4).",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Sulla prima pagina l\u2019intestazione a matita rossa: Ultimi | invii per | la 3.a puntata: | (Gennaio 1939) | fino al 14 gennaio | 1939 \uf02d sabato. | Carlo Emilio Gadda. | Milano.\nSulla pagina numerata 4 l\u2019indicazione a matita rossa: Inviato fin qui 10-1 sera.\nIl fascicolo \u00e8 costituito da 19 fogli doppi e singoli, di diversa dimensione, di cui alcuni a quadretti, secondo la seguente sequenza: 8 semplici, 1 doppio, 9 semplici, 1 semplice di formato minore, ricavato da uno pi\u00f9 grande.\nIncipit: Il dottore sorrise, non cap\u00ec\nExplicit: Questa \u00e8 e deve essere la mia casa, nel silenzio... la mia povera casa...\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1516,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: Parte I, 4\u00b0 tratto\n Camicia costituita da un foglio di protocollo a righe con l\u2019intestazione: 2 luglio 1939. | Milano. | Carlo Emilio Gadda. | \u201cLa cognizione del dolore.\u201e || 1938 = Firenze. (Primavera.) | 1939 = Milano. (Primavera.) | Quarta puntata per | \u201cLetteratura.\u201d | (N.\u00b0 10 di Letteratura, | del 1 aprile 1939.) | (uscito per\u00f2 in maggio.) ",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\nluogo: Firenze\ntipo: Foglio\ndescrizione: Qui sono le cartelle della 2.a stesura | (in realt\u00e0 5.a o 6.a) \uf02d poich\u00e9 la copia | manoscritta ultima \u00e8 stata inviata | a Bonsanti.\uf02d | \uf02d C.E. Gadda.\uf02d | 2 luglio 1939.\uf02d Milano.\nConsistenza: 44 fogli formato protocollo semplici di cui alcuni a quadretti, secondo la seguente sequenza\ndata: 1939-07-02 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1517,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 20 fogli semplici a quadretti numerati a matita rossa e a penna rossa 1-20. Usati, eccetto i ff. 2 e 6, al solo recto. ",
        "Internal Description":"opera:  La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: In calce al f.  10 l\u2019indicazione a matita rossa: (inviato fin qui.) | 12 aprile 1939. CEG. | A Bonsanti, | inviato il 12 aprile 1939. C.E.G.\nIl n. 13 \u00e8 seguito da un punto interrogativo a matita rossa; in calce al f. 20 l\u2019indicazione, pure a matita rossa: Fatto e inviato fin qui in 3.a mandata.\nCartiglio sul f. 18.\nIncipit: Il dottore con bastoncello, dondolando una gamba Explicit: Stando alle informazioni mediche, la storia della guarigione era andata cos\u00ec.\nSeguono, dopo uno stacco, due righe: All\u2019ospedale militare di Pastrufazio davanti il secondo collegio di Riforma, ecc. ecc.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1518,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 10 fogli utilizzati al recto e verso (eccetto il quarto, sesto, ottavo), numerati a matita rossa 14-23 (su ogni foglio, al centro, \u00e8 stata poi posta una successiva numerazione, costituita anche da due o tre numeri diversi per pagina: 37 (sul f. 14; al 37 segue l\u2019indicazione: rifatto); 41 | 42 (sul f. 15); 43 | 44 | 45 (sul f. 16); 45 | 46 | 47 (sul f. 17); 47-48 (sul f. 18); 49 | 50 (sul f. 19); 51bis | 52 (sul f. 20); 53 | 54 (sul f. 21); 54 | 55 (sul f. 22); 56 | 57 (sul f. 23). Sul f. 23 \u00e8 l\u2019indicazione a penna rossa: Segue pag. 1 \uf02d Prima Serie. | Fine 1.a Parte.",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: A penna nera: Fine della 1.a parte di \u00abLa Cognizione del dolore.\u00bb [segue una facciata cassata].\nIncipit: Le cose, mi dissero, erano andate cos\u00ec. | All\u2019ospedale militare di Pastrufazio, davanti il Secondo Collegio di Riforma Explicit: volont\u00e0, volont\u00e0. Ch\u00e9 volere \u00e8 potere e cava dinaio dai muri, dalle ville.\uf02d\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1519,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 14 fogli semplici a quadretti (uno di formato ridotto) con la numerazione costituita a volte da un singolo numero, a volte da pi\u00f9 numeri. La sequenza \u00e8 la seguente: 37 (usato al recto); 38-39 (recto); 40 (recto); 43 | 44 | 45 (recto); 45-46 (recto); 46-47 (verso); 48-I (recto), 48-II | 49 (verso); 51 (recto); 51bis (recto); 52 (recto); 53 (recto); 54 (recto); 55 (recto); 56 (recto), 57 (verso). ",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: All\u2019ospedale militare di Pastrufazio, davanti il Secondo Collegio di Riforma\nExplicit: volont\u00e0, volont\u00e0. Cava dinaio dai muri, in Villa! per tutte ville! Dal Salve hospes: dalla coda delle lucertole.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1520,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 47 ff. formato protocollo semplici usati a volte al recto e verso, a volte al solo recto, di cui 2 di misura inferiore, costituiti da fogli di formato protocollo tagliati in due parti",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Presentano numerazioni diverse, a volte sulla sola prima facciata, a volte su entrambe. Sequenza",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1521,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 33 ff. con la seguente numerazione: 1 (al recto); 1bis (recto)-2 (verso); 3 (recto; nella seconda met\u00e0 del foglio l\u2019indicazione a matita rossa: Fatto | 20 dic.); 4 (recto, in calce l\u2019indicazione a matita rossa: Segue a pag. 5 diretto; al verso, numerato 6, testo cassato, con l\u2019indicazione: fatto); 5 (recto); 6 (recto); 7 (recto); 2 fogli di misura minore incollati tra loro (senza numero, con cartiglio); 8 (recto, con in calce l\u2019indicazione in rosso: Mancano qui 2 pagine. | Vedi manoscritto definitivo a Firenze); 11 (recto, con cartiglio; sul verso l\u2019indicazione in rosso: Rifacimento 2.a parte",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\nluogo: Firenze\ntipo: Foglio\ndescrizione: Mancano 1-2 pagine (tra 8 e 11)); di nuovo 11 (recto-verso, con cartiglio); 12 (recto, con cartiglio); 5 ff. usati al recto e numerati a matita rossa 13-17; 17bis (recto)-18 (verso; in calce l\u2019indicazione a matita rossa: Inviato fin qui); 19 (recto-verso); 20 (recto); 21(recto)-22 (verso); 23 (recto)-24 (verso; in calce l\u2019indicazione a matita rossa: rifatto in serie D da pag. 19); 11 ff. contrassegnati ognuno in alto a sx, a matita rossa, da \u201cD\u201d e numerati, pure a matita rossa, 19-28 (con 27bis; usati al solo recto). Sul f. 19 l\u2019indicazione a matita rossa: Rifacimento ultimo. | Serie D. In calce al f. 26, sempre a matita rossa: Segue a 27-D.\nSul suo verso, in rosso: Carlo Emilio Gadda. | La Cognizione del\nDolore. | 2.a Parte. | 1.\u00b0 tratto.\nSul f. 27bis l\u2019indicazione a matita rossa: Rifacimento; sul f. 27: ultimo rifacimento; sul 28: ultimo rifacimento.\nTitolo: Carlo Emilio Gadda. | La cognizione del dolore. | Parte Seconda.\uf02d, cui segue l\u2019indicazione a matita rossa: (Quinto tratto del romanzo).\nSul margine sx il n. 1 a matita rossa.\nIncipit: Vagava, sola, nella casa. Ed erano quei muri, quel rame, tutto ci\u00f2 che le era rimasto?\nExplicit: Ma il suo primo figliolo non appariva se non raramente sul limitare di casa.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1522,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 5 ff. semplici formato protocollo, usati al recto, con la seguente numerazione: 2 (cui segue l\u2019indicazione a matita rossa: dal gi\u00e0 fatto), 3, 4 (corretto su 3; con cartiglio), 5, 5bis (resiste anche il numero 7, corretto su 6; con cartiglio; sul foglio \u00e8 l\u2019indicazione a matita rossa: rifatto).",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Il figlio la salut\u00f2 appena, come ogni volta, stanco\nExplicit: Come urlo di demente dal fondo di un carcere.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1523,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 9 ff. non numerati se non in un caso. ",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Il primo di minor formato, usato al recto, il secondo e il terzo usati al recto e verso (il secondo \u00e8 costituito da due fogli incollati uno sotto l\u2019altro; sul recto del terzo l\u2019indicazione: Vale ultimo), il quarto al recto, il quinto (numerato a matita rossa 15) al recto, il sesto al recto e verso, il settimo, l\u2019ottavo e il nono (quest\u2019ultimo con cartiglio) al recto.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1524,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 26 ff. formato protocollo semplici usati a volte al recto e verso, a volte al solo recto, raggruppati in due diversi fascicoli",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: 26 ff. formato protocollo semplici usati a volte al recto e verso, a volte al solo recto, raggruppati in due diversi fascicoli",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1525,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 11 ff. con la seguente numerazione: 1 f. numerato a matita rossa 28 (usato al recto e verso), 1 f. numerato 29 (recto), 1 f. numerato 31 (con cartiglio; sul verso appunto e citazione dalla Pentecoste di Manzoni), 1 f. numerato 32 (recto), 1 f. numerato 33 (recto), 1 f. numerato 34 (recto), 1 f. numerato anch\u2019esso 34 (recto), 1 f. numerato 35 (recto), 1 f. numerato 35bis (corretto su 36; recto), 1 f. numerato anch\u2019esso 35bis (recto; con l\u2019indicazione a matita rossa: Rifacimento; di seguito al numero l\u2019annotazione: vale), 1 f. numerato 36 (recto; in calce il nome: Carlo Emilio Gadda).",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: bel verde di smalto; o anche tutt\u2019e due in una volta, cio\u00e8 la Madonna e il menabuono, dato che non si sa mai\nExplicit: gli occhi malinconici (era sui barattoli di tutte le pomate, il tramonto) luccicarono di una straordinaria speranza.=\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1526,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 15 ff. non numerati con testo e appunti, usati prevalentemente al solo recto. Il quarto foglio \u00e8 numerato a matita rossa 40.",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: 15 ff. non numerati con testo e appunti, usati prevalentemente al solo recto. Il quarto foglio \u00e8 numerato a matita rossa 40.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1527,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 37 ff. formato protocollo semplici usati al recto, con numerazioni diverse:",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: 37 ff. formato protocollo semplici usati al recto, con numerazioni diverse:",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1528,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 17 ff. numerati a matita rossa 1-16 (con 13bis), usati al solo recto (eccetto l\u2019ultimo, il cui verso \u00e8 utilizzato per due righe). ",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Cartigli sui ff. 3, 6, 7, 9, 10, 14, 15. In alto a sx del primo foglio, a matita viola, il n. 12. Sul verso del f. 6, a matita: Carlo Gadda |\n11 Via E. Repetti 11. | 3.\u00b0 piano | (Viale Mazzini) | Sabato ore\n17.\nTitolo: La cognizione del dolore. | (Settimo tratto.)\nIncipit: Nessuno conobbe il lento pallore della negazione Explicit: Ma non le vedeva neppure, come non si odono parole troppo ripetute, nella banalit\u00e0 superflua del cielo.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1529,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 7 ff. numerati a matita rossa 1-7, usati al recto; cartigli sui ff.\n5, 6, 7.\n",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Dopo alcuni giorni la mamma pareva serena: scorgendolo, il volto stanco le si contraeva in un sorriso, ma la luce di quel sorriso era spenta in un attimo\nExplicit: E dalla torre, dopo desolati intervalli, precipita su di ogni cuore il numero di bronzo, l\u2019ora buia o splendente.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1530,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 1 f. n.n., usato al recto.",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: martello del maniscalco, eguale, a battere battere Explicit: E dalla torre, dopo desolati intervalli, spiccavasi il numero di bronzo, l\u2019ora buia o splendente.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1531,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 12 ff. numerati a matita rossa 1-11 (tra i ff. 4 e 5 un foglio n.n. con l\u2019indicazione a matita rossa: rifatto), usati al recto.",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Incipit: Nessuno conobbe il lento pallore della negazione Explicit: Il peone usc\u00ec, dopo qualche conato di parola che sfoci\u00f2 a un\u2019emissione di suoni rauchi, indistinti, come di un muto che avesse impulso di protestare.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1532,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 8 ff. di bozze in pulito, corrispondenti alle pp. [85]-92 di \u00abLetteratura\u00bb (8, a. II, n. 4, ottobre-dicembre 1938, pp. 85-92).",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (secondo tratto)\nIncipit: Al passare della nuvola, il carpino tacque\nExplicit: Forse quella correttezza cos\u00ec umana ed inutile, e un po\u2019 triste, era un modo non d\u2019oggi, che veniva di lontano.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1533,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 13 ff. di bozze in pulito, corrispondenti alle pp. [97]-109 di \u00abLetteratura\u00bb (9, a. III, n. 1, gennaio-marzo 1939, pp. 97-109).",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (terzo tratto)\nIncipit: Dietro domanda del medico elenc\u00f2 le sue sofferenze recenti, le solite\nExplicit: Questa \u00e8, e deve essere, la mia casa... nel mio silenzio.\tla\nmia povera casa. \u00bb.\n\ndata: 1939-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1534,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 20 ff. di bozze in pulito corrispondenti alle pp. [59]-78 di \u00abLetteratura\u00bb (10, a. III, n. 2, aprile-giugno 1939, pp. 59-78).",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Titolo: La cognizione del dolore | (Quarto tratto)\nIncipit: Il dottore con bastoncello, dondolando una gamba Explicit: Cava dinaio dai muri, in villa. Per tutte ville! Dal salve hospes: dalla coda delle luc\u00e8rtole.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1535,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 10 ff. di bozze in pulito, corrispondenti alle pp. [88]-97 di \u00abLetteratura\u00bb (13, a. IV, n. 1, gennaio-marzo 1940, pp. 88-97). ",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Correzioni a matita alle pp. 91 e 92.\nTitolo: La cognizione del dolore | (Quinto tratto)\nIncipit: Vagava sola, nella casa. Ed erano quei muri, quel rame, tutto ci\u00f2 che le era rimasto?\nExplicit: Ma il suo figliolo non appariva se non raramente sul limitare di casa.\n\ndata: 1940-03-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1536,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: 53 ff. dss. contenuti in un foglio di protocollo a quadretti senza alcuna intestazione.",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Numerati [1]-56 (mancano i nn. 42, 43, 47 \uf02d per errore di numerazione, cfr. qui di seguito il fascicolo 15 \uf02d e 52). Dal f. [1] al 51 l\u2019inchiostro della macchina da scrivere \u00e8 nero, dal 53 al 56 blu.\nTitolo: Carlo Emilio Gadda | La cognizione del dolore\nIncipit: In quegli anni, tra il 1925 e il 1933, le leggi del Maradagal, che \u00e8 paese di non molte risorse\nExplicit: \u00c8 il \u201cmale invisibile\u201d di cui narra Saverio Lopez, nel capitolo estremo dei suoi \u201cMirabilia Maragdali.\u201d\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1537,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: Copia su carta carbone del fascicolo precedente (13). Contiene 51 ff. dss. numerati [1]-56, pi\u00f9 un foglio bianco finale (mancano i ff. 42, 43, 47 \uf02d per errore di numerazione, cfr. fascicolo 15 \uf02d e 52, mentre il f. 48 \u00e8 spostato nel fascicolo successivo, 15). ",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Due corrzioni sui ff. 24 e 56. Sono conservati in un foglio bianco piegato in due, senza intestazione.\nTitolo: Carlo Emilio Gadda | La cognizione del dolore\nIncipit: In quegli anni, tra il 1925 e il 1933, le leggi del Maradagal, che \u00e8 paese di non molte risorse\nExplicit: \u00c8 il \u201cmale invisibile\u201d di cui narra Saverio Lopez, nel capitolo estremo dei suoi \u201cMirabilia Maragdagali [corretto su Maragdali].\u201d\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1538,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: III \/ unit\u00e0: Copia su carta carbone del fascicolo qui numerato 13. Contiene 53 ff. dss. numerati [1]-56 (mancano i ff. 42, 43, 47 e 52, ma ci sono 2 ff. 48: il primo proveniente dal fascicolo qui numerato 14). I ff. 33-41 recano anche una numerazione a penna sul margine sx. I ff. 46 e 48 sono consecutivi perch\u00e9 per errore non \u00e8 stato attribuito al secondo dei due il n. 47: sul margine sup. del f. 48 Gadda annota al proposito: segue dopo pag. 46 (manca pag. 47).",
        "Internal Description":"opera: La Cognizione del dolore\nschede tematiche: CdD\nlibrary: CdD\ntipo: Foglio\ndescrizione: Correzioni in inchiostro rosso e verde, a matita e a matita rossa ai ff. 18, 21-41, 48 (entrambi), 49, 50, 54-56. La mancanza della p. 52 \u00e8 segnalata a matita sul primo foglio da Citati.\nLi precede un foglio con l\u2019intestazione a matita rossa: Carlo Emilio Gadda. | La cognizione del dolore. | 1938.= (luglio.) | Dattiloscritto | della | 1.a Puntata per | Letteratura.\nIl fascicolo \u00e8 contenuto in una cartelletta di cartoncino leggero azzurro sbiadito senza intestazione.\nTitolo: Carlo Emilio Gadda | La cognizione del dolore\nIncipit: In quegli anni, tra il 1925 e il 1933, le leggi del Maradagal, che \u00e8 paese di non molte risorse\nExplicit: \u00c8 il \u201cmale invisibile\u201d di cui narra Saverio Lopez, nel capitolo estremo dei suoi \u201cMirabilia Maragdali\u201d.\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b2"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1539,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 2 ff. usati al recto e verso, numerati per pagina a matita rossa [1]-4",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetBassani\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Antignano (Livorno), 14-8-1957. | Antignano (prov.cia di Livorno) | Via della Salute n.\u00b0 22. | [Con Giorgio Bassani.]",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1540,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: cartolina illustrata. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: LetBassani\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Antignano [Livorno], 26-8-\u201957: luned\u00ec. In calce: Un saluto affettuoso da Giorgio",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1541,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: cartolina illustrata. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Antignano [Livorno], 1-Sett. 57.",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1542,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 2 ff. usati al recto e verso; numerati per pagina a matita rossa 1-4. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 3 Ottobre, gioved\u00ec, ore 11 ant.ne | A Sua cartolina 30 Sett. ,{or ora | test\u00e8} avuta.=\nA matita tra parentesi quadra, di mano di Roscioni: [1957].\n",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1543,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: cartolina postale. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: S.ta Margherita Ligure\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: S.ta Margherita Ligure (Genova). Marted\u00ec 24-VI [timbro postale 1958] | ore 8 a.m.\ndata: 1958-01-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1544,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 29 luglio 1958.= | Via Blumenstihl 19.=\ndata: 1958-07-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1545,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. doppio usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 23 luglio\n1959. | Da casa, via Blumenstihl 19. | Ibidem, per ora.\n\ndata: 1958-07-30 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1546,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. doppio usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Il secondo foglio \u00e8 numerato in inchiostro blu 2. Data: Roma, domenica 2 agosto 1959. | 19, via Blumenstihl.\ndata: 1959-07-23 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1547,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 2 ff. (il secondo costituito dalla met\u00e0 di un foglio intero), usati al recto e verso",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Numerati per pagina a penna rossa 1-4. Data: Roma, 16 agosto 1959 = domenica. | 19 via Blumenstihl.\ndata: 1959-08-02 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1548,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. doppio usato al recto e verso.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 6 agosto mattina, 1959. | Da casa, via Blumenstihl 19.\ndata: 1959-08-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1549,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 2 ff. (il secondo costituito dalla met\u00e0 di un foglio intero), usati al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Numerati per pagina a penna rossa 1-4. Data: Roma, 16 agosto 1959 = domenica. | 19 via Blumenstihl.\ndata: 1959-08-16 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1550,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 24 agosto 1959. |\n19, via Blumenstihl.\n\ndata: 1959-08-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1551,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto. Data: Roma, 25 settembre 1959. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: 19, via Blumenstihl.\ndata: 1959-09-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1552,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 2 ff. (il secondo costituito dalla met\u00e0 di un foglio intero), usati al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Numerati per pagina in inchiostro blu [1]-4. Data: Roma, sabato 23 luglio 1960. | 19 via Blumenstihl.\ndata: 1960-07-23 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1553,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, venerd\u00ec 29 luglio, ore 11.= | 19, Via Blumenstihl.=\ndata: 1960-07-29 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1554,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. Data: Roma, 4 agosto 1960. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Gioved\u00ec: ore 14.= | 19, via Blumenstihl, 19.=\ndata: 1960-08-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1555,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera con 1 foglio allegato, 2 ff. (in totale), il primo usato al recto e verso, il secondo (allegato) al recto. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 12 agosto 1960. | 19 via Blumenstihl.\ndata: 1960-08-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1556,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 8 settembre\n1960, gioved\u00ec. | Blumenstihl 19.\n\ndata: 1960-09-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1557,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 f. intestato: Promemoria Gadda, gioved\u00ec | 22 settembre 1960.= ceg. ceg.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\ntipo: Lettera\ndescrizione: 1 f. intestato: Promemoria Gadda, gioved\u00ec | 22 settembre 1960.= ceg. ceg.\ndata: 1960-09-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1558,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. doppio usato al recto. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 22 agosto 1961. Marted\u00ec | 19 via Blumenstihl.\ndata: 1961-08-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1559,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. Numerato su entrambe le facciate a penna rossa 1-2. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, luned\u00ec 28 agosto 1961, ore\n12. | via Blumenstihl, 19.\n\ndata: 1961-08-28 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1560,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. doppio usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 6 settembre 1961. Mercoled\u00ec. | via Blumenstihl 19.=\ndata: 1961-09-06 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1561,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, gioved\u00ec 19 luglio\n1962. Espresso. | da casa, via Blumenstihl 19.\n\ndata: 1962-07-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1562,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Cortina d\u2019Ampezzo\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Cortina d\u2019Ampezzo, Argentina hotel, 4 agosto 1962.\n\ndata: 1962-08-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1563,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Pocol\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Pocol, Villa Argentina H\u00f4tel, 5 agosto 1962. | Domenica.\n\ndata: 1962-08-05 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1564,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 2 ff. usati al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Numerati per pagina 1-4. Data: Roma, via Blumenstihl 19: [ritornato a (segue freccia posta da Gadda a indicare l\u2019indirizzo)] | Sabato 18 agosto 1962, ore 14, da casa.=\ndata: 1962-08-18 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1565,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Bergamo\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Bergamo. Clinica Gavazzeni. 41444. | Via Gavazzeni 10.= | Gioved\u00ec 22 agosto 1963.\n\n\ndata: 1963-08-19 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1566,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Bergamo\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Bergamo. Clinica Gavazzeni. 41444. | Via Gavazzeni 10.= | Gioved\u00ec 22 agosto 1963.\n\n\ndata: 1963-08-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1567,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. doppio usato sulle prime tre facciate (sulla quarta appunti di mano di Citati). ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 7 luglio 1964, pomeriggio.\ndata: 1964-07-07 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1568,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Cinquale, (Massa) | Villa Rose Rosse = via Pineta 13. In calce: Da Roma, mercoled\u00ec 22 luglio 1964.\n\ndata: 1964-07-22 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1569,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 14 maggio 1965. Ore 23.\ndata: 1965-05-14 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1570,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. doppio usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 24 luglio\ndata: 1965-07-24 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1571,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. Data: ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Roma, 8 agosto 1965.\ndata: 1965-08-08 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1572,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. doppio usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 27 ottobre 1965.\ndata: 1965-10-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1573,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 14 dicembre 1966.\ndata: 1966-11-01 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1574,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 2 ff. usati al recto; numerati per foglio 1-2. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Domenica, 25 giugno 1967. Roma: da casa.\ndata: 1967-06-25 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1575,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Domenica, 25 giugno 1967. Roma: da casa.\ndata: 1967-07-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1576,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Roma, luned\u00ec 10 luglio 1967.\ndata: 1967-07-12 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1577,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto.",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Roma, marted\u00ec 12 luglio 1967.\ndata: 1967-08-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1578,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 4 luglio [ma agosto] 1967. Vicino a \u00abluglio\u00bb \u00e8 apposto a penna rossa da Citati\n\u00abagosto\u00bb.\n\ndata: 1967-08-23 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1579,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. doppio usato al recto e numerato 1-2. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma Blumenstihl 19, (luned\u00ec 4 settembre 1967.). Sul verso dell\u2019ultima carta un appunto di Citati.\n\ndata: 1967-09-04 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1580,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. \n",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndata: 1968-08-31 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1581,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto e verso. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, marted\u00ec 10 Settembre 1968.\n\ndata: 1968-09-10 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    },
    {
        "Unnamed: 0":1582,
        "Archival Description":"archivio: Archivio Biblioteca Trivulziana \/ fondo: Fondo Citati \/ serie: IV \/ unit\u00e0: 1 lettera, 1 f. usato al recto. ",
        "Internal Description":"schede tematiche: Let\nluogo: Roma\ntipo: Lettera\ndescrizione: Data: Roma, 27-8-1969.\ndata: 1969-08-27 00:00:00",
        "External Description":"forma: Manoscritto\nsupporto: Foglio\ncontenitore: Involucro \u03b3"
    }
]