file2Data =[{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"\u00abCarlo Emilio Gadda \u2013 ottobre 1931-\u00bb",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 1-9 \u00abMais nous commen\u00e7ons \u00e0 conna\u00eetre la d\u00e9marche de ses anxi\u00e9t\u00e9s nocturnes: a nous commen\u00e7ons \u00e0 savoir le point \u00e0 partir duquel Balzac se s\u00e9pare de son exp\u00e9rience v\u00e9cue pour forger l'\u00eatre fictif auquel il va communiquer toute la force tragique de ses propres imaginations. Si la mort de l'enfant, si la mort de la jeune fille s\u00e9duite, si ce fait-divers bouleversant n'a jamais exist\u00e9 pour lui, est-on en droit de dire que rien n'aurait pu le causer?\u00bb].",
  "Postilla parlata":"dopo la promesse { \u201cmeschinit\u00e0 --> dalle immagini alla biografia",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 rr. 7-20 \u00abEn fait, la ressemblance entre le Benassis de cinquante ans et l'\u00e9crivain de trente-trois acquiert toute la valeur d'une conjuration lointaine. Comme Balzac a conjur\u00e9 ses spectres de nagu\u00e8re, il s'efforce ici de conjurer le spectre de son \u00e2ge m\u00fbr. La trag\u00e9die est la m\u00eame, qu'il s'agisse de briser avec le pass\u00e9 ou de se lib\u00e9rer du futur. Fant\u00f4mes d'hier ou fant\u00f4mes de demain, les \u00eatres model\u00e9s \u00e0 la ressemblance de leur cr\u00e9ateur assument, au long de la \u201cCom\u00e9die Humaine\u201d, cette t\u00e2che affreuse de lui conqu\u00e9rir et de lui maintenir la route libre. A cette t\u00e2che ils succombent l'un apr\u00e8s l'autre. Mais leur sacrifice n'est pas vain: la route demeure ouverte, et l'\u00e9crivain peut s'y donner carri\u00e8re\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Conclusione sintetica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 62- 63 rr 32-33; 1-13 \u00abTrop engrav\u00e9s en lui pour r\u00e9agir dans la pl\u00e9nitude de leur force. D\u00e9j\u00e0 trop exterieurs \u00e0 lui pour b\u00e9b\u00e9ficier de toute son \u00e9nergie interne. \u00catres mi-partie, ils apparaissent sous un signe funeste et sont d\u00e8s leur naissance vou\u00e9s au pire destin. Ce qu\u2019ils nous enseignent est pr\u00e9cieux: entre l\u2019auteur et la foule des personnages libres qu\u2019il entend cr\u00e9er s\u2019interposent, comme autant d\u2019\u00e9tapes \u00e0 franchir, les images de lui-m\u00eame qui lui font obstacle. Pour atteindre \u00e0 la\nfoule, ce sont, p\u00e9riodiquement, ces images qu\u2019il doit immoler. Balzac ne deviant romancier, dans toute la force du terme,\nqu\u2019une fois purg\u00e9 de tout \u00e9gocentrisme, \u00e0 coup de suicides imaginaires, \u00e0 coup de suppressions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des images qui\nl\u2019encombrent, - bref, \u00e0 coup de lui-m\u00eame\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Interessante anche per me. Acuto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 63 rr. 18-21 \u00abEt l\u2019on ne saurait trop m\u00e9diter cette le\u00e7on si l\u2019on observe que c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019ils demeurent encombr\u00e9s du souci d\u2019eux-m\u00eames que tant d\u2019excellents narrateurs ne parviennent jamais \u00e0 l\u2019\u00e9tat de comanciers\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Insegnamento Conclusione normativa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 75-76 rr. 35; 1-9 \u00abLes images qui ne devaient pas sortir de son \u00e2me, les tableaux au trait aussit\u00f4t effac\u00e9s que dessin\u00e9s qui passaient rapidament dans sa pens\u00e9e secr\u00e8te empreints de la gr\u00e2ce des aurores, il les a d\u00e9crits en les exposant aux regards de tous il leur verra perdre (leur fleur virginale). Ces trois mots font partie d'une membre de phrase ratur\u00e9 : \u201cil les a d\u00e9crits et les laissera se d\u00e9pouiller de leur fleur virginale aux regards de tous.\u201d La correction marginale se termine sur \u201cverra perdre\u201d, dont le compl\u00e9ment direct est rest\u00e9 dans l'encrier de Balzac.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"analogia di situazioni con l\u2019Artaud",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 77 rr. 1-9 \u00abQue de sons sublimes, que d'accords fiers, que de c\u00e9lestes musiques se perdent entre la terre et le ciel! Quelle sup\u00e9riorit\u00e9 a, sur la cr\u00e9ation enti\u00e8re, cet oiseau qui chante pour lui seul une ravissante m\u00e9lodie et meurt entour\u00e9 de parfumes inconnus d\u00e9robant sa vie mysterieuse au monde et reportant, sans tache, son \u00e2me divine au sein d'un jaloux Cr\u00e9ateur. Ceux-la seuls qui vivent de ces id\u00e9es riches et suaves comprennent les myst\u00e8res de l'autel sur lequel les Ath\u00e9niens avaient grav\u00e9: diis ignotis.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gli sconosciuti, e sacrificati",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 86 rr. 9-14 \u00abQuitter ses habitudes, devenir un autre que soi par l'ivresse des facult\u00e9s morales, et jouer ce jeu \u00e0 volont\u00e9, telle \u00e9tait ma distraction. A quoi dois-je ce don? Est-ce une seconde vue? Est-ce une de ces qualit\u00e9s dont l'abus m\u00e8nerait \u00e0 la folie? Je n'ai jamais recherch\u00e9 les causes de cette puissance: je la poss\u00e8de et m'en sers, voil\u00e0 tout.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"analogia Artaud vita d' artista",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 93-94 rr. 26-36; 1-3 \u00abLa Metromanie les plaideurs, le Joueur, etc., ne serait ils pas, pas hazard, des chef d'oeuvres pour avoir \u00e9t\u00e9 compos\u00e9s, dans le syst\u00e8me des Com\u00e9dieis de Moli\u00e8re. Le po\u00ebte qui compose le second quatrain ou la seconde \u00e9glogue a-t-il \u00e9t\u00e9 accabl\u00e9 sous cette effrayante raison qu'il marchait dans un chemin trac\u00e9 oar un autre. De ce qu'on ne r\u00e9unitoas le double instinct de celui qui enferme ses cr\u00e9ations dans un nouveau cercle costumes et des hommes r\u00e9els et parce que T\u00e9niers a montr\u00e9 le peuple hollandais fumant du tabac et buvant de la bierre, est-il interdit \u00e0 un peintre de repr\u00e9senter le retour des vendages du peuple napolitain\u00bb]  convenu nomm\u00e9 syst\u00e8me, mani\u00e8re, \u00e9cole, d'ensuit-il que l'on doive s'abstenir de cr\u00e9er. Existe-t-il une \u00e9cole pour ceux qui veulent peindre des paysages, des",
  "Postilla parlata":"Interessante per me. | cos\u00ec l'istinto ripetuto, raddoppiato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 94 rr. 16-27 \u00abLa troisi\u00e8me, annonc\u00e9 comme figurant \u201cLes Vendanges en Toscane\u201d et comme symbolisant l'automne, ne sera jamais entrepris. Ce n'est pas faire acte de minutie exag\u00e9r\u00e9e en mati\u00e8re de psychologie balzacienne que de voir dans ces quelques mots de l'Avertissment, soit le souvenir d'une esquisse vue r\u00e9centemente au Salon, soit de pr\u00e9fer\u00e9nce \u2013 et une fois de plus \u2013 le r\u00e9sultant d'une mixture de m\u00e9moire: le tableau r\u00e9el repr\u00e9sentant des Napolitains au printemps et l'annonce du tableau repr\u00e9sentant les vendanges en Toscane...\u00bb]",
  "Postilla parlata":"W. Scott romanzo storico in Balzac",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 99-100 rr. 24-37; 1-2\u00ab Du vaste plan ainsi dress\u00e9, seules qualques id\u00e9es vont subsister, ide\u00e9es dont l'application aux \u201cChouans\u201d sera reprise dans la \u201cPr\u00e9face\u201d de 1829. Parmi elles, le projet de rendre l'histoire 'populaire' s'y retrouve, pr\u00e9cis\u00e9 et commente: L'auteur n'entend pas contracter l'obligation de donner les faits un \u00e0 un, s\u00e8chement et de mani\u00e8re \u00e0 montrer jusqu'\u00e0 quel point on peut faire arriver l'histoire \u00e0 la condition d'une squelette dont les os sont soigneusement num\u00e9rot\u00e9s. Aujurd'hui, les grands enseignement que l'histoire d\u00e9roule dans ses pages doivent devenir populaires. D'apr\u00e8s ce syst\u00e8me, suivi depuis quqlques ann\u00e9es par des hommes de talent, l'auteur a tent\u00e9 de mettre dans ce livre l'esprit d'une \u00e9poque et d'un fait, pr\u00e9f\u00e9rant la discussion au proc\u00e8s-verbal, la bataille au bulletin, le drame au r\u00e9cit\u00bb",
  "Postilla parlata":"Storia popolare e storia romanzata",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 101 rr. 1-5 \u00ab... elle n'a plus que l'immense v\u00e9rit\u00e9 des d\u00e9tails, l'id\u00e9alisation des formes, la longue concr\u00e9tion de ces ouevres sublimes o\u00f9 l'on a mis germe de tout, de ces situations f\u00e9condes \u00e0 peine effleur\u00e9es est hors de notre port\u00e9e. Dans ce genre, tout est dit.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Interessante per me apposta",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 110 rr. 18-22, \u00abBalzac, grand lecteure d'ouvrages scientifique et surtout d'ouvrages touchant la science de l'homme, ne nous fournirait-il pas le t\u00e9moignage le plus consid\u00e9rable sur les connaissances morphologique de son \u00e9poque?\u00bb",
  "Postilla parlata":"questione latente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 110 rr. 28-31 \u00abToutes voies sont bonnes, qui permetent de remonter de l'oeuvre au cr\u00e9ateur. D'autant meilleures ajouterons-nous, qu'elles se rapprochent du plan technique, du plan ouvrier; [...]\u00bb ]",
  "Postilla parlata":"Lo accosto col cp. I\u00b0 critica e psicologia ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 110 rr. 31-34 \u00abd'autant meilleures qu'elles s'\u00e9loignent des consid\u00e9rations purement esth\u00e9tiques, qu'elles permettent d'\u00e9liminer plus surement le coefficent personnel de l'observateur\u00bb",
  "Postilla parlata":"recensione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 110-111 rr.36-1-2 \u00ab\u00c9tudier, sur un objet pr\u00e9cis, ce que nous oserons appeler les proc\u00e9d\u00e9s de fabrication du romancier, ce n'est pas inutile.\u00bb.",
  "Postilla parlata":"Problema critico specializzato balsachiano, ma interessante",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 112 1rr. 12-25 \u00abC'est Balzac qui, dans sa pr\u00e9face de 1842 \u00e0 la \u201cCom\u00e9die Humaine\u201d, compare \u201cl'humanit\u00e9 et l'animalit\u00e9\u201d. \u201cL'animal est un principe qui prend sa forme ext\u00e9rieure, ou, pour parler excactement, les diff\u00e9rences de sa forme, dans les milieux o\u00f9 il est appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper... P\u00e9n\u00e9tr\u00e9 de ce syst\u00e8me bien avanut les d\u00e8bats auxquels il a donn\u00e9 lieu, je vis que, sous ce rapport, la soci\u00e9t\u00e9 ressemblait \u00e0 la nature. La soci\u00e9t\u00e9 ne fail-elle pas de l'homme, suivant les milieux o\u00f9 son action se d\u00e9ploie, autant d'hommes differents qu'il y a de vari\u00e9t\u00e9s en zoologie?... Si Buffon a fait un magnifique ouvrage en essayant de repr\u00e9senter dans un livre l'ansemble de la zoologie, n'y avait-il pas une ouevre de ce genre \u00e0 fire pour la soci\u00e9t\u00e9?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"studi naturalistici ed evoluzionisti di B.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 176 rr. 3-17 \u00abL'\u00e9laboration de ses tableaux de corrispondences psycho-physiologiques est de m\u00eame nature que l'\u00e9laboration de l'oeuvre. Ou plut\u00f4t, il n'y a qu'un seul et m\u00eame processus de pens\u00e9e chez Balzac, qu'il s'agisse du m\u00e9canisme de la connaissance ou du m\u00e9chanisme de la cr\u00e9ation. Ce qu'il exprimera en mots, c'est en mots, en mots-images, qu'il l'aura tout d'abord pens\u00e9. Ce n'est pas en s'aidant de faits observ\u00e9s, c'est en mots-images qu'il pense lorsqu'il con\u00e7oit et fabrique \u00e0 son insu la vaste morphologie de sa \u201cCom\u00e9die\u201d. La phr\u00e9nologie, la physiognomonie, il en a utilis\u00e9, non pas les r\u00e9sultats contestables, mais l'id\u00e9e initiale f\u00e9conde. Sur cette id\u00e9e initiale il con\u00e7oit en romancier le peuple de personnages dont l'aspect est fix\u00e9 par des lois secr\u00e8tes qui lui dicte une sensibilit\u00e9 d'artiste.\u00bb",
  "Postilla parlata":"Crociano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 178 r. 7-11 \u00abEt pourtant, il serait tentant de pousser plus loin, et de rechercher si les correspondances balzaciennes, tellement intuitives chez lui, directement command\u00e9es pas les association sonores, ne seraient pas susceptibles d'une v\u00e9rification pratique...\u00bb",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":3.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":6.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Ritaglio di giornale inserito"
},{
  "Id":9.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Enrico Gadda, Valpini B. Valchiese 25 campo.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":17.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Biglietto inserito con invio autografodi Giulio Einaudi."
},{
  "Id":19.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 01.1920.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":21.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 301 rr. 13-15 \u00abIl avait \u00e9pous\u00e9, le 30 mai 1769, Marie-Antoinette de Lorraine-Autriche, fille de Marie-Th\u00e9r\u00e9se.\u00bb]",
  "Postilla parlata":1770,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":23.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso Giuseppe Prosperini editore",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":25.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":31.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":37.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Enrico Gadda",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":38.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":39.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":41.0,
  "Nota di possesso":"Dedica anonima",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":51.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Clara Gadda.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":53.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso illeggibile e data 03.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":59.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda   Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":61.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":64.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Pieghe e sottolineature."
},{
  "Id":65.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":72.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":77.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Biglietto omaggio dell\u2019autore."
},{
  "Id":78.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[dorso]",
  "Postilla parlata":"DONATA S.B. Angioletti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":81.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 28.4.1952.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":82.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":86.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 2.09.1931 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":92.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Segnalibro."
},{
  "Id":104.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Segnalibro."
},{
  "Id":111.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1945 Roma.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":117.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 359 rr. 15-16 \u00abFausto ch\u2019a confortarlo usa ogni prova,\/ perch\u00e8 non sa la causa, poca giova\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Poco giova",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":120.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Clara Gadda",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 rr. 1-14 \u00abL\u2019intendere, invece, appartiene al mondo ideale. Se noi, dunque, riproduciamo in noi la natura di ogni essere, che \u00e8 la mescolanza, di tal fatta sar\u00e0 anche il bene sommo o felicit\u00e0, a cui possiamo attingere: il piacere da solo, non \u00e8 il bene, e neppure la scienza. La felicit\u00e0, per esser desiderabile, perfetta, che basti da s\u00e9, deve, contenere l\u2019intelligenza e il godimento. Qui Platone esamina minutamente quali piaceri e quali scienze debbano entrare nella costituzione del ben umano. Le conclusioni son queste: non i piaceri propri del corpo, ma quelli dell\u2019anima; non i piaceri falsi, ma i veri; non i piaceri impuri, ma i puri.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Profondissimo in relazione al fine e al divenire (i due poli) si deve tendere al fine (conoscere) e bene attivare la tendenza alla vita (godere)",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 rr. 34-36 \u00abCome allora, se n\u00e8 l\u2019intelligenza n\u00e8 il piacere valgon da soli il bene, pu\u00f2 valerlo la loro unione?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La critica non \u00e8 acuta. Teoria polare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 33 rr. 9-13 \u00abMa poi Platone ha dato alla parte affettiva tanto poco peso da ridurla a nulla o quasi, ripetendo il socratico \u03bf\u03c5\u03b4\u03b5\u03b9\u03c2 \u03b5\u03ba\u03c9\u03bd \u03b1\u03bc\u03b1\u03c1\u03c4\u03b1\u03bd\u03b5\u03b9, dove non si vede come, se la virt\u00f9 \u00e8 volontaria, non lo sia anhe il vizio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Nessuno erra volontariamente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 33 rr. 34-35 \u00abLa nostra natura affettiva \u00e8 il principio dell\u2019azione, come abbiam detto; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Da meditare per la volont\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 34 rr. 3-6 \u00abPerch\u00e9 l\u2019\u03b1\u03c1\u03b5\u03c4\u03b7 \u03c6\u03c5\u03c3\u03b9\u03ba\u03b7 divenga \u03b1\u03c1\u03b5\u03c4\u03b7 \u03ba\u03c5\u03c1\u03b9\u03b1, virt\u00f9 propriamente detta, \u00e8 necessario che l\u2019ambito etico sostituisca alla nostra costituzione naturale una costituzione morale: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vigente | Abituale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 34 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Virt\u00f9 fisica | Virt\u00f9 etica | Virt\u00f9 dianoetica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Invece no: forma e materia sono la chiave di volta v. Fileto p.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 rr. 6-12 \u00abSe dunque nelle cose pratiche si d\u00e0 qualche fine che si desidera per se stesso, e per esso si desidera tutto il resto; e, se \u00e8 vero che non ogni cosa noi vogliamo per un\u2019altra (se no, s\u2019andrebbe all\u2019infinito: onde inutile e vano sarebbe il nostro desiderare): \u00e8 chiaro che tal fine sar\u00e0 il bene, anzi il sommo bene.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"L\u2019attivit\u00e0 e il fine il fine \u00e8 il bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 rr. 4-5 \u00abtale \u00e8, si vede chiaramente, la scienza politica\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La politica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 3-4 \u00abOnde il suo fine sar\u00e0 il bene umano.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Estenzione e fine della politica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 54 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Esattezza necessaria [?]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 57 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Il fine della politica \u00e8 la felicit\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 58 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Digressione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 59 rr. 17-26 \u00ab[...] cio\u00e8, i principii metafisici e i principi delle scienze sillogistiche (apodittiche o induttive, \u03b1\u03c0\u03bf \u03c4\u03c9\u03bd \u03b1\u03c1\u03c7\u03c9\u03bd o \u03b5\u03c0\u03b9 \u03c4\u03b1\u03c2 \u03b1\u03c1\u03c7\u03b1\u03c2, come ha detto prima). Cfr. BONITZ, \u201cIndex aristotelicus\u201d, 111 a, 32. Dunque, questo passo, molto controverso, pu\u00f2 intendersi cos\u00ec: - l\u2019Etica non \u00e8 una scienza pura (Metafisica), ma pratica; essa muove dialetticamente dal dato (\u03c4\u03bf \u03bf\u03c4\u03b9) morale, che deve essere gi\u00e0 concesso, e intorno a esso ragiona servendosi dei principi sillogistici (definizioni, assiomi, ecc.); [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Empirismo metodo induttivo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Necessit\u00e0 di un abito iniziale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 rr. 11-14 \u00abMolti ripongono la felicit\u00e0 o nel piacere o nell\u2019onore o nella virt\u00f9\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Le 3 vite | piacere | amore (politica) | virt\u00f9 (contempl)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 1-6 \u00abma tal fine si mostra troppo superficiale in paragone di quello che si cerca: poich\u00e9 l\u2019onore \u00e8 pi\u00f9 in potere di chi lo d\u00e0, che di chi lo riceve. Il bene, invece, che noi andiamo congetturando, \u00e8 cosa tutta propria e malagevole a esser tolta.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene! | La dimarcazione!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 rr. 3-11 \u00abQuanto alla vita intenta ai guadagni, essa \u00e8 una vita forzata; poi \u00e8 chiaro che la ricchezza non \u00e8 il bene che si cerca: non \u00e8 altro che una cosa utile e si cerca per fine di altro. Per la qual cosa nel numero dei fini si debbon mettere piuttosto quelli detti innanzi, poich\u00e9 sono amati per se stessi. Ma neanche quelli par che siano il bene che si cerca: eppure molti ragionari sono stati disseminati in loro riguardo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Il guadagno non \u00e8 il fine",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 rr. 12-17 \u00abMa queste cose si lascino andare. Forse \u00e8 meglio prendere in esame il bene in universale, in che modo si dica; sebbene tale questione debba riuscirci incresciosa per l\u2019amicizia che abbiamo con coloro che hanno introdotto le Idee.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Antiplatonismo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":128.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data15.10.1931 Milano",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 136 r. 15 \u00abBrummer, Soldat\u00bb]",
  "Postilla parlata":"brummer brontolare",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 144 rr. 13-14 \u00abUppelmann. Und ich gebiete dir als Vater und als Burgemeister Ruhe, Schandrachen\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 144 rr. 25-31 \u00abBivigenius. Es ist sein Baterherz in ihm, ich sprach so reuesoll, ich bat si ganz bescheiden, er st\u0151st mich sort auf immer, o grimme harte Jugendzeit, soll ich die Freiheit nimmer schmeden! Roch einmanl Bater, nich f\u0171r mich, nein, f\u0171r die grosse Sache, der ich diene, fleh'ich um Unterst\u0171rung, ich flehe f\u0171r das Schichfal eines adlen Heiden, meines Grafen, iche flehe f\u0171r das gl\u0171ckliche Seschik des Lebens, das ich Furer Liebe danke, um meiner Mutter willen flehe ich\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 144-145 rr. 35-36; 14 \u00abBisigenius- Der Upfel f\u00e4llt nich mit som Stamme, fagt ein Sprichmort, bedenkt Euch Bater, ich will Euch nicht gleicht \u00fcbereilen, ich meile in der N\u00e4he, in Bruckhaufen, da g\u0151nnt mir Runde, ob ich Euer Born gelegt, erlaubt der Schmester, dass sie zu mir komme, sie wird Eure alles besser sagen k\u0151nnen, Ihr h\u0151rt's vielleicht von ihr mit andern Ohren an, wenn diefer gr\u00e4ulichgelbe gr\u0171ne Dsasse fich entfernt\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 148 r. 24 \u00abH\u00e4mmerling\u00bb]",
  "Postilla parlata":"De<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 151 rr. 9-18 \u00abWirt. Der beste Vogel, den ich weiss,\/ ist eine Gans,\/ sie tr\u00e4gt viel Federn grau und weiss,\/ und einen langen Hals,\/ sie hat zwei breite gelbe F\u00fcsse,\/ sie hat ein Fleich, das schmecket s\u00fcsse,\/ sie ist nicht schnell,\/ doch ihre Stimm' flingt hell,\/ Gickgack, gickdack,\/ so schrein wir zum Gankt Martinstag\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lun Martin",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 152 r. 1 \u00abWirt. Heiliger Martin, sch\u00fcss' deinen Braten.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"proteggi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 161 rr. 35 \u00abHans (allein). Rein sonderliches Leben hier,\u00bb]",
  "Postilla parlata":"divertente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 162 rr. 18-20 \u00abTheobald. Ich hab' es mohl bedacht, doch alles, mas ich schreibe, passt nicht recht zu Cuch, denn wie Ihr sagt, der Chestand gibt andere Lehre als die Buhlerei\u00bb]",
  "Postilla parlata":"libertinaggio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 166 rr. 2-3 \u00ab[...] ja k\u00f6nnte sie das Schwert zum M\u00e4hen brauchen, da kauften's hier die Leute gern (Er entwaffenet sich)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"pi\u00f9 gi\u00f9",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 167 rr. 14-16 \u00abBisigenius- Nichts weiss ich mehr vom Spiel der Jahreszeiten, von tausend Banden f\u00fchl's ich mich jekt frei, seit ich von tausend Leben mich geschieden und wie ich erst so schwer bekommen,\u00bb]",
  "Postilla parlata":"War | war",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 167 rr. 25-26 \u00abBisigenius. Mir find einander ganz bestimmt, und trennt uns diese Welt, wir finden und in jener um so fr\u00fcher, um so n\u00e4her.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"se",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 168 rr. 1-2 \u00abDura. Wo ahndest du denn mehr, o sage es mir, in meiner Urt m\u00f6cht' ich zu gleicher H\u00f6he streben ind in dem Schweindel intergehn\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 168 rr. 27-29 \u00abSo ist kein Uusweg \u2013 kein Z\u00f6gern \u2013 das ganze Unternehmen w\u00fcrde scheitern, kann ich den Grafen von der B\u00fcrgschaft in Stralsund nicht gleich befreien \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Wem | ? | se",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.170 rr. 6-8 \u00abund dann dies Ungeschick zum Ziele vorzubringen, der \u00dcberdruss, der hinter andre mich zuruckgefekt, die unter mir in allen F\u00e4higkeiten\u00bb]",
  "Postilla parlata":"hat | <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 170 rr. 13-15 \u00abBisigenius. Gerecht ist Euer Misstram, in dem gemeinen Kriege, der f\u00fcr die Gitelkeiten eines F\u00fcrstenhauses oder gar f\u00fc niedre Raubsucgt unternommen, in seiner Zeufelei der Sieger \u00e4fft,\u00bb]",
  "Postilla parlata":"der",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 171 rr. 23- 25 \u00abwas Ihr gef\u00fcrt, ich hasste es und einmal hatten wir uns drum verbunden, in Eurem Haufe einzubrechen, es zu rauben, es zu brechen\u00bb]",
  "Postilla parlata":"traff",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 171 rr. 31-32 \u00abWas wollet Ihr von mir, was soll das Schwert\u00bb]",
  "Postilla parlata":"che significa la spada?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 rr. 12-13 \u00abwie sie selbst, von ganzer Seele und mit meinem besten ernsten Willen, dass mir die Welt sei ausgestorben\u00bb]",
  "Postilla parlata":"dille che",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 rr. 16-19 \u00abBisigenius. Wer sagt noch, dass des Lodes Unblick schrecklich sei, wenn die Gedanken sich si g\u00f6ttlich klar erhellen, des Lebens Irrtum schwindet in dem Uugenblick, die Wahrheit liegt\u00bb",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":129.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 174 r. 6 \u00abda f\u00fcrchtet er\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":134.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[Foglio di guardia]",
  "Postilla parlata":"Tenete Carlo Emilio Gadda | Block C \u2013 n\u00b0 3083 | Celle-Lager",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":134.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 125 rr. 6-7 \u00abLa intensit\u00e0 della luce dipende invece dalla ampiezza delle vibrazioni.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Notare!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":134.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 129 rr. 26-32 \u00abChe questi due raggi, come i due della fig. 101, siano polarizzati ad angolo retto, cio\u00e8 che le loro vibrazioni si compiano in due piani tra loro normali, e che questa polarizzazione si mantenga anche dopo che essi sono usciti dallo spato, si pu\u00f2 riconoscere in vari modi, dei quali il pi\u00f9 semplice \u00e8 l\u2019impego di una lamina di tormalina.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Notare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":137.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1.06.1925 Milano",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":137.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"Nota di possesso autografa in data1.06.1925 Milano",
  "Postilla parlata":"2 1",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":137.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 73 r. 22 \u00ab\ud835\udc99\ud835\udfd0 \u2212 \ud835\udc99\ud835\udfcf, \ud835\udc53(\ud835\udc651 )\u2212 \ud835\udc53(\ud835\udc652)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1 2",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":137.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 73 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Il rapporto incrementabile \u00e8 un residuo se la \ud835\udc53 \u00e8 crescente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":137.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 74 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Postilla cancellata",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":137.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 81 rr. 5-10 \u00ab52. Rappresentazione delle funzioni a pi\u00f9 valori. Equazione di una figura. Anche per le funzioni a pi\u00f9 valori si pu\u00f2 adottare la rappresentazione cartesiana, considerando come diagramma della funzione la figura costituita dai punti che hanno per ascissa un valore della variabile e per ordinata uno qualunque dei valori della funzione che ad esso corrispondono.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La postilla \u00e8 cancellata",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":137.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 101 rr. 30-31 \u00absia prima a>1; allora \ud835\udc4e \ud835\udc65 \u00e8 positiva per ogni valore reale di x, e crescente in tutto il campo -\u2212\u221e\u2212 + \u221e\u00bb]",
  "Postilla parlata":0,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":137.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 124 rr. 14-16 \u00abEd infatti, se per x=p e per x=q \ud835\udc53(\ud835\udc65) assume valori uguali, mentre \u00e8 p \u2260 q, sar\u00e0 R=0, cio\u00e8: a(p+q)+b=0; p+q= - \ud835\udc4f \ud835\udc4e , \ud835\udc91+\ud835\udc92 2 = \u2212 \ud835\udc4f 2\ud835\udc4e = \ud835\udf0e\u00bb]",
  "Postilla parlata":0,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":137.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 127 rr. 10-12 \u00abNell\u2019applicare questo criterio, si terr\u00e0 presente che se vi \u00e8 una sola radice x=\u03c3, essa va considerata come doppia, e l\u2019intervallo delle radici deve intendersi ridotto al solo valore \u03c3.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Male espresso | Poco chiaro | L\u2019intervallo fra le radici \u00e8 uno spaziuncolo \ud835\udc651\ud835\udc652 nella estremit\u00e0 di \u03c3",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":137.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 140 rr. 21-23 \u00abd) data una semicirconferenza di diametro AB=2r, trovare su di essa un punto P in mood che essendo Q la proiezione di P su A la somma AQ+QP abbia valore eguale ad un numero noto m (m reale e positivo).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B<ene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":137.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 141 r. 7 \u00abConoscendo x il problema pu\u00f2 dirsi risoluto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"M<ale>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":149.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Gerolamo CappelliLehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":150.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 15 rr. 25-32 \u00abSon affection ne s\u2019\u00e9panouit vraiment que pendant ces quatre ou cinq ann\u00e9es de guerre qu\u2019il passa loin de moi. La tendresse partenelle faisait partie du bagage sentimental des mobilis\u00e9s, et mon p\u00e8re entretint l\u2019illusion qu\u2019il m\u2019aimait, jusq\u2019\u00e0 \u00eatre parfaitement sinc\u00e8re. De mon c\u00f4t\u00e9, je n\u2019\u00e9tais pas insensible \u00e0 l\u2019image hero\u00efque que les journaux illustr\u00e9s me proposaient de mon p\u00e8re.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Aire [?]",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":150.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 26 rr. 15-32 \u00abJ\u2019allais un peu au hazard, inattentive comme un home habitu\u00e9 \u00e0 la chance. A la hauteur de la rue La Bruy\u00e8re, j\u2019observai qu\u2019un jeune chien marchait \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s. Je m\u2019arr\u00eatai pour faire passer mon fardeau d\u2019une main \u00e0 l\u2019autre; il fit halte at meme temps que moi, et me regarda avec une sympathie attentive comme on ne m\u2019avait pas regard\u00e9 depuis longtemps. J\u2019etais touch\u00e9, Presque confus. C\u2019\u00e9tait, je l\u2019ai su peu apr\u00e8s, un basset \u00e0 polis ras. Des bajoues bonasses, une touffe de poil sur le front et des yeux tr\u00e8s doux lui composaient une bonne gueule, un peu mutine. Je me baissai pour lui donner une ceresse; il me l\u00e9cha. J\u2019etais boulevers\u00e9. Posant ma valise, je pris sa t\u00eate entre mes deux mains et lui dis les paroles assez sottes qui sont d\u2019usage, avec le remords d\u2019\u00eatre en reste de courtoisie avec lui: \u201cO\u00f9 vas-tu, mon chien, tu as perdu ton ma\u00eetre\u2026 Jiquiaud passait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous dans cet instant-la.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cane",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":150.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 83 rr. 2-18 \u00abM.me Ruche, qui relevait de veuvage, escomptait secr\u00e8tement que je las d\u00e9shonorerais un jour. Mais moi, je ne voulais pas. Le soir, lorsq\u2019il nous arrivait de quitter l\u2019\u00e9tude ensemble, elle me disaot qu\u2019elle avait repris gout \u00e0 la vie depuis le din du dernier printemps, et qu\u2019elle avait fait liti\u00e8re de plus d\u2019un prejudge de sa premi\u00e8re jeunesse. Je lui r\u00e9pondais avec gravit\u00e9 que les d\u00e9sordres de la passion conduisent \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et qu\u2019il faut, pour gagner en Dieu, savoir m\u00e9riter par sa vertu. Elle me prenait la main. \u201cMonsieur Bernard, votre parole r\u00e9conforte. A vous \u00e9couter, je me sens meilleure et plus forte d\u00e9j\u00e0. Ce qui est due, voyez-vous, ce sont les dimanches o\u00f9 la solitude de mon veuvage n\u2019a pas sa recontent pas dans la rue. Si vous \u00e9tiez bon, vous viendriez me voir un dimanche et je vous expliquerais tout.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Retorico [?] ben fatto | Vedova",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":152.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"A Carlo Emilio Gadda | Riccardo Bacchelli: | 31 ottobre '39",
  "Collocazione":"[foglio di guardia finale]",
  "Postilla parlata":"Idraulici ferraresi: | = Alcotti l'Argentano '500- | = Bonate 700-800 | Costipazione non tanto della torba quanto della \u201ccuora\u201d: (ammasso di erbe organiche in decomposizione dove si forma il metano. Se strato si asciuga, esce il metano.) | Argine-fontanasso-caronella",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":153.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 27.7.1932.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":154.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Timbro dell\u2019autore"
},{
  "Id":156.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 6.12.1968.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"A Carlo Emilio Gadda Riccardo | l'amico |Riccardo Bacchelli. |agosto 1931",
  "Collocazione":"[p. 45 rr. 4-8 \u00abSecondo il Celeffini, citato da Edmond G. Gardner: \u201cDukes and Poets in Ferrara\u201d (New York, 1903), dall'esemplare della cronaca di lui che \u00e8 a Londra nel British Museum, i Trotti per far denaro avrebbero rimesso in croce Ges\u00f9. Ma certa esosit\u00e0 era nel carattere dei Trotti: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Conoscen | za | minuta",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 rr. 8-16 \u00abJacopo, oratore a Roma per Borso nel 1469 e '70, rimpiange di non essere presente alla scoperta della congiura dei Pio, riferisce Antonio Cappelli nella sua memoria sull'argomento, perch\u00e9 nella spartizione dei beni confiscati ai congiurati: \u201cIo etiam opererei i miei ferriccioli per averne la parte mia\u201d. Scontent\u00f2 come diplomatico Borso, ma da Ercole, nel '76, fu fatto giudice dei XII savi, altissima magistratura\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Consiglio di stato?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 20-29 \u00abNon \u00e8 dato di apprezzare quanto le precauzioni di Ercole fossero necessarie; ma l'aver dato marito all'Isabella mostra che qualche riguardo bisognava averglielo; ma con quell'appartarsi fra le segrete boscaglie, si colleg\u00f2 una voce, raccolta e avvelenata dall'Ariosto, come vedremo a suo tempo, della quale potrebbe essere traccia in uno sfacciato 37 verso di quello sfacciatissimo poeta toscano vissuto a Ferrara, che fu soprannominato Pistoia. \u00c8 nel 134\u00b0 de \u201cI sonetti faceti di Antonio Cammelli\u201d, editi e illustrati da Erasmo P\u00e8rcopo (Napoli, 1908)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Il Pistoia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 52-53 rr. 33-34; 1-6 \u00abL'anno dopo, come ho detto, Paol'Antonio \u00e8 in punto di morte. Erede della sua capacit\u00e0 ed energia in cose di pubblico governo e dell'odio popolare, e di quello degli Ariosti, fu poi l'altro Trotti, nipote di Paol'Antoni, Alfonso, ministro potentissimo e attivissimo del figlio di Ercole. Sono solo indizi, ma non mi pare che vi sia maggior indiziato di Paol'Antonio, per identificare il personaggio che Ariosto ha nominato Emofilo nell' \u201cEgloga\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Trotti Ariosto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 66 rr.10-29 \u00abComplesso discorso, per concludere l'esempio della genial lettrice di Boiardo, vorrebbe la condotta dei Gonzaga di fronte a Cesare Borgia, \u201canimal politicum\u201d: ma quanto meglio si scorga che gli aiuti spediti dal valoroso Astorre Manfredi, assediato a Faenza dal Valentino, erano pi\u00f9 opportuni, tanto pi\u00f9 appare qual \u00e8 la celebre lettera di Isabella pubblicata da Carlo d'Arco nell' \u201cArchivio Storico Italiano\u201d del 1845. Il marito le aveva comunicato le notizie pi\u00f9 recenti sul valore di Astorre, con lettera accompagnatoria che il Luzio, in \u201cIsabella d'Este e i Borgia\u201d (Milano, 1916), dice : \u201csfolgorante di sdegno e di sprezzo\u00bb contro il Borgia, e della quale cita il seguente periodo: \u201cRicevuta e letta la allegata lettera nella quale si contengono ordinatamente tutte le battaglie date a Faenza, e in che termine si trovan le cose dell'uno canto e dell'altro, subito abbiamo ordinato sia mandata alla Signoria Vostra, acciocch\u00e8 la pigli a piacere vedendo che l'onore e la virt\u00f9 degli italiani non \u00e8 cos\u00ec morta e sepolta come dicono alcuni barbari\u201d (25 di aprile 1501)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Digressione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 68 rr. 7-12 \u00ab\u00c8 la poco caritatevole coda di un sonetto del Pistoia, contro certuni che trovan da ridire sulle moine prodigate a un levriere dei canili di Ercole. Ma l'irrisione del bizzarro sonettista e demagogo del burchiellismo, allusione a chi sai qual fatto di quei giorni, \u00e8 l'eco delle mormorazioni popolari\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Il Pistoia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 96 rr. 5-19 \u00abAggiungo, con particolare riguardo alle liriche politiche, che vi si sente anche la sua mente pronta e riflessiva; un sentimento civico e civile, come nell'occasione della morte di Eleonora pianta da tutta Ferrara; e uno spirito alacre, aperto alla vita e all'esperienza. E questa vuol essere la conclusione di quel caso d'ingegneria riguardante la piena di Po. Il latino ariosteo non d\u00e0 l'impressione dell'elegante ricalco e della studiosa ingegnosit\u00e0 perifrastica, ma dall'uomo che ha qualcosa da dire. E naturalmente ci\u00f2 significa pure ch'era destino ch'egli fosse per lasciare il latino, molto venerato nel fiorir di studi classici, e specie del teatro sotto Ercole, ma preferito ormai solo dai puri eruditi (il Bertone dice dai pedanti,) e da qualche poeta aristocratico, come Ercole Strozzi e il padre suo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Introduzione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 119 rr. 28-31 \u00abCos\u00ec i confini e le comunicazioni rimanevano peggio che mal guerniti, minacciati dalla presenza di feudatari incerti nella loro stessa definizione politica, alleati riottosi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Formazione benissimo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 129 rr. 9-18 \u00abPer i partitanti della neutralit\u00e0 ferrarese e dell'astensione dalle guerre, per i nemici dell'andare in condotta, un caso da citare erano le disavventure recenti del conte Albertino Boschetti. L'archivio della famiglia Boschetti in San Cesario ha conservato memoria d'esse; e la cortesia del conte Anton Ferrante Boschetti mi ha consentito di studiarle sulle vecchie pagine ben conservate entro la rilegatura originale, del \u201cMemorale di Mazzoni Francesco, cittadino e notaro modenese e cancelliero di Albertin Buscheto\u201d.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ricerche originali",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 131 rr. 26-34 \u00abEd infatti, da Albertino e casi suoi, come da tanto fastigio e caduta dell'ingegno qual fu la Rinascita in Italia, la pi\u00f9 evidente morale che venga fatto di trarre \u00e8 che alle armi come tali pu\u00f2 bastare l'onore della bandiera fedelmente servita anche quando stia e sia servita per se stessa; ma l'azione politica si disperde infallantemente e decade, quando non abbia nazione unica, stato, corona, un istituto sovrano al quale servire per la vita ed oltre la vita, come limite inseparabile e insuperabile.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fine etico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 132 rr. 1-30 \u00abDopo la morte di Sanseverino nella guerra contro Sigismodo d'Austria, il Boschetti venne via del servizio di Venezia, lasciando ricordo assai cattivo di s\u00e9, e d'essersi \u201cportato molto male\u201d. Tal ricordo infatti risulta dalle lettere della cancelleria ducali in giugno '98, quando Ercole mise Boschetti a finaco del figlio assoldato da Venezia, che non ce lo voleva. (Archivio di Modena). - Nel maggio dell' 87 era a San Cesario, ma non ci stette a lungo. Infatti, quando il 1\u00b0 febbraio 1494 vi giunse la nuova ch'era morto re Ferrante, il Mazzoni ebbe di che raccontare le donazioni e provvigioni di cui a Napoli il re nell'aprile del '91 aveva onorato il padrone, e poi come l'anno dopo, sospettando dell'armata del turco, avesse investito il conte della carica di commissario e maestro di campo a munire e presidiare le fortezze di Sant'Angelo, dov'\u00e8 il santuario famoso, e di San Giovanni Rotondo, chiavi del Gargano gi\u00e0 molte volte provate nelle incursioni di infedeli dal mare. Il conte ne prese possesso nel maggio; e con lui v'era stato il Mazzoni, alternando il sevigio di segretario con due andate a Roma, per sostenere nei tribunali ecclesistici, contro i frati di San Pietro di Modena, le ragioni del Boschetti sul mulino mosso dalle acque del canal di Zena o di San Cesario. Nel novembre, vedendo che rischiava di perdere il piatto, il nostro aveva chiesta la sospensione della causa, \u201cvolendo uscire dalle mani\u201d (l'ira gli faceva strani abbagli anatomici) \u201cdi leoni e lupi: leoni dico per quelli preti, quali sono simili a leoni, perch\u00e9 vivono nel sangue dei cristiani, come il leone del sangue degli altri animali; lupi dico per li frati, quali sono salvadeghi e insaziabili e senza humanit\u00e0 come li lupi.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Boschetti e loro segretario Mazzoni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 135 rr. 24-33 \u00abCerto \u00e8 che a Ferrara, dove Albertino era ben noto, dove il figlio suo Alberto era da pi\u00f9 anni cortigiano di Ercole I, dove Albertino (per quanto il cancelliere, scarso di notizie ferraresi quando non pu\u00f2 esser malevolo, non lo registri) si rec\u00f2 a riverire debitamente Ercole e ad esporgli le sue disavventure napoletane; certo \u00e8 che a Ferrara se ne sia parlato; e qualcuno avr\u00e0 detto: gli sta bene. E lo dissero certo i partitanti della politica d'Ercole, gli zelatori della neutralit\u00e0 ferrarese, quelli che disapprovavano l'andar servendo principi e stati forestieri.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Albertino Boschetti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 143 rr. 1-20 \u00abEra nell'intento e nell'interesse del duca che i ferraresi godessero, vantassero, ostentassero i benefizi esterni ed immediati della sua politica: era il segno e un primo effetto del suo successo, lo rafforzava e lo dimostrava al pari della strabocchevole simpatia che i ferraresi non tardavano a dimostrare per Carlo e i francesi; era buona e necessaria politica ora celar gli sforzi precedenti, la perplessit\u00e0 futura; mostrarsi anche e primo il duca, gai, spensierati, festosi, cio\u00e8 sicuri: e ci\u00f2 tanto pi\u00f9, quanto pi\u00f9 nell'intimo e nel segreto del gabinetto e coi suoi eminenti istrumenti diplomatici egli s'era mostrato e si dimostrava sollecito, oculato, ansioso; e, mentre pareva tutt'amore e fiducia per Carlo, si preparava a spedir fra non molto Pandolfo Collenuccio all'avversario del regno di Francia, all'imperatore e a re de'\u00ec romani, Massimiliano. Non potendo saperle, averle intuite queste cose, \u00e8 da parte dello scolaro di Gregorio da Spoleto pi\u00f9 singolare e acuta prova.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bello | Ercole I | Ariosto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 146 rr. 17-25 \u00abArguta lettera briosa del poeta ammalato, che significa anch'essa, bench\u00e9 quelle milizie tribolassero il paese, rubassero il pollame, tendessero le donne, svaligiassero viaggiatori, si prendessero arbitrii a spregio dell'autorit\u00e0 ducale; e bench\u00e9 il Boiardo ne prendesse dispiacere, conoscendo \u201cch'el si bisogna tollerare questi adispiaceri\u201d (lett. CXXXIV del citato volume centenario); - che significa anch'essa come gli svaghi dell'Aristo: Beati noi ferraresi, che ne siamo fuori!\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Molto bello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 163 rr. 10-20 \u00abIl meglio della politica di Ercole non era tanto l'abilit\u00e0 quanto la costante superiorit\u00e0 sui motivi del rancore e del timore, e sulle illusioni: costante, tenace nella difesa del proprio stato legittimo e definito, pronta contro i colpi improvvisi, matura contro quelli lenti; destra e opportuna coi vicini e coi lontani, amici e nemici, presenti e futuri. In quella tenace difesa, egli ebbe una veduta larga e vigorosa quanto limpida delle necessit\u00e0 proprie ed altrui, delle necessit\u00e0 di tutti; finalmente del bene d'Italia, che Ercole, per quel ch'io ne so, invocava meno degli altri, ma procacciava pi\u00f9 degli altri.\u00bb",
  "Postilla parlata":"citare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 167 rr. 12-31 \u00abSe \u00e8 un fatto che dai servitori si danno a conoscere i padroni, quel fedele creato di Albertino dimostra che la principal virt\u00f9 del conte non era la modestia, quando, dimentico subito del \u201cmangiarsi la paglia sotto\u201d, ritorna pochi fogli e pochi giorni dopo il memoriale: \u201cEssendo sta' parecchi giorni il magnifico conte Albertino in tempo che mai si era voluto acconciare n\u00e9 obbligare a persona alcuna, pur per vedere come passavano queste cose d'Italia, imo di tutto il mondo, perch\u00e9 40 ogni cosa era in combustione; essendogli mo' in ultimo sta' forza di acconciarsi col suo signore, cio\u00e8 col duca di Ferrara, come dinanzi ho detto; non pi\u00f9 presto si ebbe obbligato, che messer Domeneddio gli mand\u00f2 la ventura che tanto tempo e con tante spese aveva aspettato; ma non la pot\u00e8 puigliare, per essere obbligato ut supra.\u201d - Il rammarico del condottiero \u00e8 evidente quanto il mutato stile della penna cancellieresca. Era vanuta il 1\u00b0 d'aprile, per mezzo di Costantino Leoni della Pergola, offerta pi\u00f9 vantaggiosa di condotta presso il duca d'Urbino. Ma ormai egli era impegnato con Ercole, purtroppo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Boschetti scarso realismo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 171 rr. 3-13 \u00abMa non un poeta coi voli lirici, n\u00e9 uno storico colle angustie del trattatista polemico e le ingenuit\u00e0 del visionario, appare Pandolfo Collenuccio. Con uno stile che nella sua esattezza non \u00e8 secondo a nessuno per efficacia, tutto ravvivato da mosse del discorso diretto che effiora in scorci sintattici e anacoluti, le lettere del pesarese stanno aderenti all'argomento, alla \u201ccommissione\u201d; rendono nel discorso patenti le pressioni, gli interessi, il peso e la sfumatura delle parole e dell'azione, le situazioni pratiche e dialettiche, e storiche finalmente, degli attori e interlocutori; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Macchiavelli poeta",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 175 rr. 8-20 \u00abConscio del pericolo di deviare verso una non richiesta e generica apologia d'Ercole e degli Este, io mi ripeto che cosa sia che ispira le apologie come le requisitorie: la scarsit\u00e0 delle nozioni positive e critiche; ma mi sembra di non aver detto fin qui nulla \u2013 o ch'io m'illudo \u2013 che non sia appoggiato su fatti, su scritti e su autorit\u00e0. In ogni modo, dove posso far solo dell'ipotesi, le risparmier\u00f2 o le dar\u00f2 per tali al lettore. La storia politica del solo Ercole, soltanto sfiorata, sarebbe lavoro d'altra mole! Ripeto che io m'astringo a cercar quel che illustra alcune poesie latine e italiane dell'Ariosto, e il carattere e gli antecedenti principali degli attori e delle circostanze della congiura del 1506\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Non mi piace la scusa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 rr. 13-19 \u00abFin da quel giorno insomma la rivalit\u00e0 s'era gi\u00e0 trasferita dal cugino Pio fra loro, ai due rimasti ed Ercole. La bandiera di Francia era un primo saggio dello stile diplomatico di Alberto, e senz'altro, se pure in quella contingenza consigliava la ritirata, poneva gli Este nella risoluzione di estirpare i Pio e le loro pericolose intelligenze mantovane, francesi, imperiali, da Carpi\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recensione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 rr. 7-21 \u00abV'era in Ferrara un sentimento pubblico di questo genere, aggravato dall'esito del lodo di Ercole del '99. O Strozzi, dice l'Ariosto disperatamente, \u201cquesta per me, per te, sarebbe iattura pi\u00f9 grave di quel che \u00e8 stato vedere per mala sorte \u2013 o trista condizione del secolo! - i danni del paese latino e la sua rovina, recata poco fa da genti occidentali, che gi\u00e0 un 41 tempo ebber il collo premuto sotto il nostro giogo. Che da a noi servire a un re gallo o latino, quando che sia la stessa e greve schiavit\u00f9 da una parte e dall'altra? Sottostare al nome di barbari forse \u00e8 peggio che a costumi di barbari? Ma voi, iddii, date ci\u00f2 ch'\u00e8 degno di tali mali ai guidatori, a ognun di quelli che la terra di Saturno, gi\u00e0 prima dei truci francesi, ebbe a sopportare padroni, coll'ingrandirsi e spandersi della loro tirannia.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Una morale dell'Ar. | Bella e lontana gi\u00e0 \u201cFurioso\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 rr. 22-29 \u00abL'accanimento quasi repubblicano che il giovine Ariosto, secondo il Carducci, avrebbe dimostrato contro i signori d'Italia quanti erano, \u00e8 cosa che appartiene ormai alla critica sul Carducci pi\u00f9 che a quella sull'Ariosto. In nessun modo un ferrarese del Cinquecento poteva intendere il repubblicanesimo in tal significato politico, e nessuna repubblica d'Italia in quell'epoca poteva dirsi immune dall'aver ricorso a stranieri.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | discutibile",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 rr. 1-6 \u00abQuanto a un repubblicanesimo classico, proprio allora Machiavelli stava fondendo il proprio sul fuoco del suo realismo e patriottismo, per metter tutte le speranze nel principale di quei \u201cguidatori\u201d che, ingrandendo la propria tirannide, promettevano di conquistare l'Italia intera; Cesare Borgia, come si sa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ariosto | potrebbe idem [?]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42 rr. 4-11 \u00abCosicch\u00e8, mentre i Gonzaga si compromettevano col dar asilo ai principi via via spossessati dal Valentino, e sognavano interventi cesarei e guerre contro il Valentino e contro Venezia, Ercole mandava congratulazioni al duca di Romagna, e pi\u00f9 tardi, nell'aprile del 1501 ( \u201cDiario Ferrarese\u201d), Alfonso e Ippolito a vedere le battaglie decisive che Cesare dava a Faenza assediata\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 rr. 1- 4 \u00abIl matrimonio con Lucrezia, bastarda di prete e cos\u00ec malamente vedova e divorziata, non piaceva a nessuno: neanche a Ercole, \u00e8 da presupporre; ma egli queste cose le teneva in petto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"belli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 rr. 26-30 \u00abAnche quest'atto, come indirettamente l'amicizia con i duchi d'Urbino e coi marchesi di Mantova, era adatto a metterlo contro la politica di Ercole, ed eventualmente a portar la guerra e il Borgia nei confini dello stato estense\u00bb]",
  "Postilla parlata":"recensione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 43-44 rr. 34; 1-4 \u00abV\u2019erano dunque due feudatari particolarmente incomodi e pericolosi: quelli di Carpi e San Cesario, dopo che l'irrequieto Niccol\u00f2 da Correggio, spaventato dal Trivulzio che voleva levargli lo stato, era tornato nell'obbedienza di Ercole\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pio e Boschetti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 rr. 15-29 \u00abCos\u00ec nulla dir\u00f2 dei buffoni, delle vesti, delle feste e cerimonie: dai molti studi che si son pubblicati e si pubblicano su Lucrezia risulta insomma che era una bellissima donna, elegantissima, sensibile agli affetti di famiglia non senza una sua filiale, fraterna e materna gentilezza e dolcezza; sensibile ai corteggiatori, a lei dispiaceva dir di no agli innamorati; quando lo diceva, ci metteva molto zucchero, come seppe il Bembo, se pure no gli disse sempre la bella spagnuola. L'incestuosa, l'avvelenatrice, sono invenzioni dell'odio politico, della maldicenza, e d'una tradizione buona per i romanzi d'appendice o per la storia come l'intendeva, mettiamo, Victor Hugo o Felice Cavallotti e i pamphl\u00e9taires d'ogni tempo, e, se di storia sapessero pur il concetto, la fucata fungaia degli esteti\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Punto contro Borgese?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 55 rr. 17-34 \u00abSe si tratta di queste faccende, stando alla storia del Sardi si tratterebbe forse di questo: quando, persa la Mirandola, Giovan Francesco Pico, prima che Isola della Scala \u201cand\u00f2 a vivere in Carpi per la comunione degli studi, che avevan con Alberto Pio\u201d, Pietro Bembo, all'ora e nell'anno seguente, si sarebbe adoperato presso la signoria veneta perch\u00e9 rimettesse il Pico nella Mirandola, con uomini forniti da Venezia, dal Bentivoglio, da Alberto Pio, e da Achille Torelli da Guastalla. Fin qui i Gonzaga avrebbero potuto aderire e dare il passo alle barche armate e alle truppe venete. Pi\u00f9 difficile, anzi impossibile, ammettere la loro partecipazione al seguito del progetto, che era: cedersi dal Pico la Mirandola a Venezia; riceverne in cambio Modena, che i beneziani gli avrebbero conquistata contro Ecole; al Pio l'intiero possesso di Carpi. La trama era stata denunciata ad Ercole dalla sorella Bianca Maria, madre dei Pico e fautrice del secondogenito Ludovico, lo spodestatore di Giovan Francesco.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recensione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 rr. 27-31 \u00abIn quanto al poeta, ogni espressione della sua poesia ed ogni testimonianza della sua vita, anche gli sfoghi di malumore, lo mostrano serio e familiarmente fedele alla vera e retta tradizione, come alle persone, ella politica estense\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recensione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 66 rr. 19-26 \u00abCome signore feudale di Ferrara, se il papa si fosse trovato in avvenire a deporre i vicari estensi, all'affetto popolare per casa d'Este avrebbe potuto dar soddisfazione trasferendo il ducato a don Ferrante. Senza contare che, a maggior profitto della politica pontificia, don Ferrante avrebbe dovuto tutto a papa Giulio, e gli sarebbe stato ligio. S'aggiunge che a quell'epoca, a stare al Sanudo, don Alfonso era impopolare; Ippolito molto gradito ai veneziani.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recensione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 67 rr. 14-18 \u00abQueste sono le ipotesi estreme, pur molto pi\u00f9 modeste delle voci correnti, che papa Giulio volesse nella persona di don Ferrante smembrare lo stato estense. Ma certo egli volle creare una minaccia e farsi un'intelligenza in corte d'Este, n\u00e9 gli occorreva per allora di pi\u00f9\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recens<ione>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp.73-74 rr. 23-34; 1 \u00abVoglio dire che eran condotte da uomini familiari in Ferrara, da compagni di studio dell'Ariosto: e che tentarono anche lui, brevemente, al mestiere delle armi, come dice la \u201cDe diversis amoribus\u201d; e che accompagnavano proprio il periodo che precede l'opera del \u201cFurioso\u201d, le letture cavalleresche colle quali, come si sa, vi si veniva preparando. E poich\u00e9 egli le giudicava, queste imprese, con il lume e il criterio, che gli abbiamo visto, della superiore politica estense ed erculea, queste batterie aperte il giorno in cui si miete il grano, (come dice la canzone soldatesca), fra contadini che certo non lasciaron di mieterlo fin sotto le bocche da fuoco, e di cui molti alternavan la picca dell'assoldato dato o del paritante mentitore; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recensione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 97- 98 rr. 31-34; 1- 12 \u00abIn ogni modo questa persuasione dur\u00f2 e crebbe nel Giustinian fino a dicembre, quando il 9 e il 13 scrisse che il papa era deliberato di mandare un cardinal legato a Ferrara, in caso di morte di Ercole, designandolo un avversario di Venezia, Francesco Soderini, cardinal di Volterra; e questo per buona speranza che gli era data dal cardinal Ippolito di tenergli lo stato ferrarese \u201cin buona devozione\u201d, fidando sulla propria popolarit\u00e0 e su \u201cuna buona intelligenza don don Ferrante, allegando per sospetto don Alfonso: e lo intitola esser tutto veneziano, e intendersi colla serenit\u00e0 (del doge), con la quale lui dice aver fermate le cose l'ultima fiata che fu a Venezia . E d\u00e0 etiam questo cardinale la speranza a sua beatitudine, seguendo il caso, di voler deponere il cappello, e apparentarsi con quella per mezzo della figliuola.\u201d Anche lui fidanzato di Felice della Rovere?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recens<ione>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 154 rr. 19-26 \u00abIl cardinale faceva spiare don Giulio; la prova sta in una lettera che ho trovata bruciacchiata nell'Archivio Estense (Busta 53 dei principi non regnanti). Ferrara, 13 ottobre 1505: \u201cDon Giulio ebbe ieri a Belriguardo una lettera in gran prescia da Mantova... venitte che era 20 ore, e subito che ebbe letta mont\u00f2 a cavallo e and\u00f2 alla volta di Mantova; altro non dico.\u201d (La firma \u00e8 stracciata; apposta?) L'attiva protezione di Isabella verso don Giulio si spiega coi pi\u00f9 naturali e legittimi motivi, ma non l'intromissione del Gonzaga, anche meno quella del Pio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recensione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 156 rr. 23-34 \u00abImportava che attraverso Lucrezia non si stabilisse un'intelligenza del Gonzaga, consigliato anche dal sottil Pio, in Ferrara. Il cardinale ne sapeva qualcosa: l'anno innanzi, al tempo delle liti col padre e con Alfonso, non appar dalla lettera del Gattico come uno dei paladini di Lucrezia? \u00c8 vero che il Gattico stesso aggiunge che non era da fidarsene, ma questo torna a onore del cardinale. Fino a che punto s'era aperto con lui Francesco contro Ercole e Alfonso, e contro la loro 44 politica veneziana, e sui risalimenti di Giulio II? Gli aveva fatto balenare la proposta di deporre il cappello e farsi lui, coll'assenso di Giulio, duca di Ferrara?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recensione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 210 rr. 20-29 \u00abMoralmente, ripugna pi\u00f9 ancora che il fatto dell\u2019eccesso delittuoso e passionato questo aver lasciato e fatto freddamente agire come uno stimolo provocatorio e come una trappola inquisitoriale e come un agente politico e risolutivo, il proprio delitto e il sangue d\u2019un fratello. La giustizia e la politica del cardinale respingono il nostro senso umano pi\u00f9 del suo delitto e del suo errore. Ma che cosa conte il senso umano? A far delle confusioni. Per la storia, l\u2019operato politico e poliziesco del cardinale fu razionale.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recensione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 211 rr. 5-10 \u00abSecondo il criterio della pubblica utilit\u00e0 e della ragion di stato, poich\u00e9 lo stato estense non \u00e8 riducibile a un'arbitraria tirannide, ma fu stato storicamente e di diritto effettivo, fu utile che i due fratelli, al punto in cui erano arrivate le cose, e non da allora, fossero eliminati e si eliminassero da s\u00e9, come meglio non avrebbero potuto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recens.<ione>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 211-212 rr. 28-34; 1-9 \u00abUn altro estense in seguito fu infedele ad Alfonso: Niccol\u00f2 di Rinaldo d'Este, e gli fece non poco danno nel momento pi\u00f9 grave di tutto il regno d'Alfonso, dopo Ravenna, a Roma. Allora questo Niccol\u00f2, che gi\u00e0 nel '10 aveva promesso a papa Giulio gridante voler fare \u201cmirabile vendetta\u201d, contro Alfonso, da sollevare la citt\u00e0 in suo favore, nel '12 si adoper\u00f2 cos\u00ec bene con Alberto Pio e Giovan Francesco Pico presso Giulio, da far fallire tutto il lavorio di Isabella intercendente per il fratello, e di Alfonso andato a disarmare l'ira del terribile papa. E forse vi riusciva Alfonso se quei tre non avesser fatto \u201cmali teribili e pessimi offici contro di lui.\u201d Onde nel '15 Niccol\u00f2 di Rinaldo d'Este, venuto in possesso della giustizia di Alfonso, fu decapitato (Luzio: \u201cIsabella d'Este e Leone X\u201d; in \u201cArchivio storico italiano\u201d; 1909. \u201cLoco et Tempore\u201d.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Recens.<ione>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":162.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":163.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":164.0,
  "Nota di possesso":"Questo libro mi fu donato da Riccardo Bacchelli a Milano il 20 dicembre 1934 -XIII- Carlo Emilio Gadda",
  "Dedica":"A Carlo Emilio Gadda Riccardo Bacchelli 15 dic. '34",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":165.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":169.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 8.5.1932.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":171.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":177.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data28.09.1922 Berlino.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":180.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 4.06. 1925 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":198.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 117 rr. 26-33 \u00abLeur secr\u00e8te amiti\u00e9 tenait aux raisons psychologiques qui avaient engendr\u00e9 des sentiments contraires entre Vautrin l'\u00e9tudiant. Le hardi philosophe qui voudra constater les effets de nos sentiments dans le monde physique trouvera sans doute plus d'une preuve de leur effective mat\u00e9rialit\u00e9 dans les rapports qu'ils cr\u00e9ent entre nous et les animaux.\u00bb ]",
  "Postilla parlata":"Brav\u00f2",
  "Postilla muta":"Pieghe, sottolineature, segnalibro"
},{
  "Id":198.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 291 rr. 32-33 \u00abP. 100. \u2026 roi de Su\u00e8de**. - Allusion \u00e0 Charles XII dont Volaire trac\u00e9 le portrait connu.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? o a Bernadette?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":198.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 292 rr. 3-6 \u00abP. 103. \u2026 de Benvenuto Cellini***. - Cet artiste florentine (1500-1571) a laiss\u00e9 d'inter\u00e9ressant \u201cM\u00e9moires\u201d,\nr\u00e9dige\u00e9s en latin, sur sa propre vie.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? imbecille",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":201.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 06.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":203.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":204.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Disegni"
},{
  "Id":206.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice in data 2.1956.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":207.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":208.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice, giugno 1960.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":212.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 18.09.1915 Milano",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":217.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":220.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Luisa Gadda.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":234.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 2.6.1958.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":235.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":241.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 17.09.1919 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":248.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 16.09.1919 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":261.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa, Carlo Emilo  Gadda Roma 1945.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":264.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 131 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"*",
  "Postilla muta":"Pieghe"
},{
  "Id":265.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 9.10.1951.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":271.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa, C.E. Gadda Milano 1920.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":273.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 10.1931.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":294.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":306.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":308.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 15.11.1965.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":307.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":308.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 15.09.1964.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":316.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":317.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":318.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 6.1971.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":319.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":328.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":329.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 26.8.1955.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":330.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Con incliti molto cordiali e con l\u2019augurio di vederla presto E.B.",
  "Collocazione":"[p. 10 rr. 19-21 \u00abErrore, ancora, perch\u00e9 le formulazioni e le definizioni romane lasciano, esse stesse, assai a desiderare quanto a competenza e a precisione scientifica.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"L z",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":330.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 24 rr. 11-12 \u00abEssa pu\u00f2 con tutta sincerit\u00e0 perseguire l\u2019unico scopo di ricosruire la concezione positiva romana.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"T",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":331.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":332.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":334.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":336.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":339.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":340.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":348.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1.5.1946.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":351.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore. ",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":352.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 14.12.1942.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":353.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 20.4.1943",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":355.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore, Firenze, 2.1943.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":357.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso Francesco Gadda",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":359.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 9.1938. ",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":361.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":362.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.1940",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":364.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1945.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":371.0,
  "Nota di possesso":" Nota di possesso di Clara Gadda.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Despr\u00e9aux"
},{
  "Id":375.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 2.1969.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":376.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":377.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Luisa Gadda.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":378.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":379.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1.1932.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":380.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 12.1933.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":383.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 3.6.1966.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":384.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 29.6.1937.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"a Carlo | con affetto | Sandro 1 | 6 aprile 1968 | a presto",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.27 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"1\u00b0 Edizione 1934 La Pan Ojetti 4 puntate e De Robertis. Firenze Luglio Agosto Settembre Ottobre",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 28 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"1\u00b0 edizione in volume 1937 = Parenti | Firenze. 4 F.lli Parenti Sor Carlo Maggine [?] + Silvio linotipista + Giuseppe in tipografia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 29 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Tipografia F.lli Parenti via XX Settembre 28 = Firenze. (Prima in via Agnolo Poliziano 3 = Solaria 1926- 1935",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"I volumi di Solaria sono 9 annate (2 ingran | dimenti successivi.) Carocci rimase direttore fino alla fine di 9 anni)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"\u201cLetteratura\u201d Gennaio 1937 = Parenti] Ancora F.lli Parenti = Rosso Mattone, in 8 Grande. Titolo in bianco",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 32 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Pasticciaccio 193 (7 da 9)-1938-1939 da programma Vallecchi Cognizione del Dolore \u2013 1938 \u2013 1940 con vuoti usc\u00ec da Parenti (+ mia Madre 1936)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 33 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Letteratura di De Luca Luigi = 4 volumi | 1950 \u2013 tutti in corso 1968. = all\u2019anno",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 142-143 rr. 27-30; 1-12 \u00abLa carriera militare aveva insegnato a quest\u2019uom semplice e modesto che bisogna rimanere fedeli alle proprie decisioni; egli, pur conoscendo solo imperfettamente il valore della coscienza, ne avrebbe fatto un caso 46 se si fosse trovato nelle condizioni di non poter mantenere un impegno. Altrimenti agiscono molti pi\u00f9 complicati e aperti di mente di lui, i quali conoscono alla perfezione il significato della coscienza e di tante altre espressioni astratte, cos\u00ec sottilizzano, e il senso del dovere e la voce della coscienza li spinge ad agire diversamente da come si erano impegnati a fare, perch\u00e9 riconoscere apertamente i propri torti pu\u00f2 diventare il modo migliore per dimostrar innocenza e rettitudine a chi non ne possiede.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | ? | ?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 147 rr. 17-23 \u00ab\u201d Ho detto allo scritturale del Comando, fin da ieri, che mi avverta subito appena arriva il signor maggiore\u201d rispose il furiere \u201ce io a mia volta penser\u00f2 a far avvertire subito lei. Ma potrebbe darsi che arrivasse prima il signor capitano del signor maggiore, e allora non saprei come rimediare...\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 148 rr. 5-23 \u00abSembr\u00f2 seccato che si fosse a conoscenza della promessa da lui fatta ai subordinati. Per\u00f2 non c\u2019era niente di male, e forse una voce interna lo avvertiva che lui, per favorire il sergente Spina, avrebbe commesso anche un\u2019ingiustizia, e cos\u00ec si sentiva in colpa pur non avendone commessa alcuna. Non fu neanche un peccato d\u2019intenzione, semmai soltanto la manifestazione troppo intensa delle sue preferenze verso lo Spina, di cui ebbe coscienza, che risvegli\u00f2 la sua inquietudine e un impaccio a causa del quale sarebbe uscito subito dalla fureria. Ma si ricord\u00f2 che lo Spina gli aveva detto di non aver visto il Sorrentino, e cos\u00ec gli nacque la curiosit\u00e0 di sapere come fossero andate veramente le cose. Rimase, e pos\u00f2 anzi di nuovo sopra il tavolo quelle carte che teneva sotto il braccio come uno che \u00e8 deciso a fermarsi il tempo necessario. Ripet\u00e8: \u201cChi ve l\u2019ha detto, caporal maggiore?\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 186 rr. 5-29 \u00ab[...] nei primi giorni era stato una nube nera e pietata capace di chiudere e soffocare ogni orizzonte, sicch\u00e9 tutta la vita pareva rinchiusa tra le mura della caserma, e il loro arbitrio un bene perduto per sempre. Tentavano magari di approfittarne, ma urtavano contro un\u2019esperienza di gran lunga maggiore della loro, e bench\u00e9 si dica che chi va per imbrogliare sfrutta la superiorit\u00e0 di mire ben precise di fronte alla fiducia di chie dovrebbe prestarsi all\u2019imbroglio, il sergente maggiore non ci cascava. Poteva chiudere gli occhi, qualche volta, quando si trattasse di una piccolezza, ma a chi usufruiva della sua benevolenza non mancava il modo d\u2019accorgersi che al sergente maggiore De Luca non si davano a intendere lucciole per lanterne. Perch\u00e9 a volte anche lui, nonostante le sue particolari doti di superiore, rimaneva preso dentro l\u2019ingranaggio in cui trova un adattamento ormai consacrato alle abitudini la vita di caserma; in quell\u2019ingranaggio che, quasi in rivalsa dei grandi e gloriosi servizi che si richiedono ai militari, sembra esercitare i suoi denti minuti nella fragilit\u00e0 di sentimenti e azioni mediocri, perci\u00f2 non eroici, ma umanissimi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | ? | ?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 188-189 rr. 14-29; 1-2 \u00abGli si erano accodati, dopo il carro degli attrezzi, un paio di rivenditori di dolciumi, i quali 47 stazionavano di solito davanti alla caserma, e avvertiti la sera dalle parole dei soldati, si facevano trovare pronti all\u2019alba con le loro provviste, aumentate per l\u2019occasione; a costoro, che sarebbero venuti dietro sino in capo al mondo curvi sotto il peso delle ceste ricolme di sapori e di profumi, si univa a volte qualche altro rivenditore girovago, e non c\u2019era rivalit\u00e0 e gelosia di mestiere perch\u00e9 gli appetiti dei soldati avrebbero spazzato in quattro e quattr\u2019otto carichi dieci volte maggiori di quelli. Oltrepassato il dazio, la colonna prendeva il passo di strada, e allora chi aveva la voce la metteva fuori, e i dialetti da cui si distinguono le regioni d\u2019Italia, si fondevano in un unico linguaggio intellegibile a tutti, anche ai borghesi che accadeva d\u2019incrociare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bellissimo | Italia gi\u00e0 pensato 1897. \u2013 | [De Amicis ?] | conferma antipatia?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 191 rr. 4-10 \u00abCos\u00ec, per quanto era possibile con i mezzi che possedeva, il sergente maggiore De Luca riusciva a incarnare un tipo di sottufficiale come bisognerebbe ce ne fossero parecchi, e forse ce ne sono, ma la modestia delle funzioni non li mette in vista, e i pi\u00f9 ne ignorano l\u2019esistenza.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Osservazione M<ilitare>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 191-192 rr. 29-30; 1-2 \u00ab\u201cEcco, come si fa\u201d ripet\u00e8 il sergente maggiore De Luca, e si mise bravamente a spazzare cos\u00ec bene come pu\u00f2 farlo chi abbia preso l\u2019impegno d\u2019insegnare\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ironia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 192 rr. 22-25 \u00abLa vita di caserma offre a volte di questi spettacoli gratuiti ai poveri soldati. \u201cHai visto, come si fa?\u201d disse ancora una volta il sergente maggiore De Luca allo scolaro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ironia | Realt\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 197 rr. 14-15 \u00abGi\u00e0 ritrovava l\u2019usata indisciplina, non insolente perch\u00e9 veniva da lui\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 213 rr. 21-30 \u00abDi tanto in tanto, quella folla da mercato natalizio si apriva per lasciar passare gli ufficiali, che si facevano strada scostando con le mani chi gli si metteva tra i piedi, ed erano arrivati in bicicletta o a cavallo, lindi ed eleganti; erano un bel contrasto con l\u2019ambiente nel quale stagnavano mille odori da tempo immemorabile che unendosi finivano col formare uno soltanto, acuto e subdolo, nauseante e solleticante al tempo stesso; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene | Bene | Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 213-214 rr. 30; 1-7 \u00abinstivalati e insperonati, gli ufficiali di cavalleria o di artiglieria passavano illesi sul lordume che si formava ben presto sull\u2019impiantito, agitavano il frustino, e chi portava il monocolo, si chinava sull\u2019asta di ottone delle stadere delle spezie con il medesimo garbo con cui avrebbe ammirato la mano di una donna a cui era piacevole far la corte. Erano 48 mosse eleganti, come non mancavano perfino al tenente Russo, che non era un adone\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 216 rr. 23-28 \u00ab[...]; lui stesso aveva fatto all\u2019amore con qualche donna, ma nonostante l\u2019ingenuo frasario di sottufficiale nato in un paesetto del Molise e vissuto in caserma, discorsi simili gli parevano di non averne mai tirati fuori e di aver sempre lasciato in pace le stelle \u00bb]",
  "Postilla parlata":"De Luca Molise",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 228 rr. 17-26 \u00abFinch\u00e9 il sergente maggiore non tir\u00f2 fuori il nome del signor maggiore comandante di battaglione, e allora quel tirapiedi si adatt\u00f2 a pronunciare le parole che servivano al sergente maggiore De Luca, e che furono le seguenti: \u201cSe lei ha l\u2019ordine del signor maggiore, sergente maggiore, faccia pure. Io me ne lavo le mani\u201d. Subito venne formata la corv\u00e9, e il sergente maggiore grid\u00f2 che si spicciassero; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Maggiore | Maggiore | Es.<empio>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 229 rr. 6-16 \u00abInvece, qualora le brande fossero gi\u00e0 state tutte trasportate nelle camerate, il capitano si sarebbe arreso pi\u00f9 facilmente al fatto compiuto. L\u2019entusiasmo che sergente maggiore mise in questa impresa non trovava interamente origine, a dire la verit\u00e0, nel desiderio che la costituenda Compagnia allievi ufficiali si appropriasse di un materiale in ottime condizioni, bens\u00ec anche nel piacere di giocare un bel tiro a quel capitano di fanteria consegnatario del magazzino.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Humour Es.<empio> | H.<umor>. Es.<empio> | H.<umor> Es.<empio>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 230 rr. 11-17 \u00abEra anzi perfino arrivato a discuterne l\u2019intelligenza e a mettere in dubbio fra s\u00e9 che ne avesse, l\u2019attentato pi\u00f9 grave che si possa muovere alla gerarchia; per il solito, nessuno si preoccupava dell\u2019intelligenza dei superiori, ma soltanto se riuscir\u00e0 a fargliela in barba e quale sar\u00e0 eventualmente il modo pi\u00f9 sicuro;[...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"true",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 230 rr. 23-29 \u00ab[...]; cos\u00ec il suo attendente si era lasciato sfuggire che si tingeva i capelli, che diversamente sarebbero stati grigi, e non di quel bel nero corvino di cui il capitano doveva essere fiero, perch\u00e9 non appena se ne presentasse l\u2019occasione si toglieva il berretto restando il pi\u00f9 a lungo possibile a capo nudo; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Humour Es.<empio>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 231 rr. 1-9 \u00abEra leggermente strabico, e bench\u00e9 non balbettasse, o meglio bench\u00e9 nessuno l\u2019avesse mai sorpreso in questo difetto, non aveva la parola pronta, e certe soste frequenti di cui erano seminati i suoi discorsi, e alle quali egli si sforzava di conferire un significato di distrazione o di riflessione, forse non erano altro che intoppi della favella non soltanto nascosti abilmente, ma anche scaltramente sfruttati; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gud | H.<umor> e P. |",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 231-232 rr. 26-30; 1-2 \u00ab[...]; a volte confrontando la lindura e la cortesia di lui con la trascuratezza del signor maggiore comandante di battaglione, non poteva fare a meno di concludere che quest\u2019ultimo, nonostante tutto, restava un tipo di vecchio militare, mentre all\u2019altro mancava quel non so che per cui si dice di lontano un miglio: costui \u00e8 un soldato.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ufficiale | |corrige|",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 232 rr. 2-7 \u00abInoltre, poich\u00e9 per ottenere qualcosa da lui bisognava sudare sette camicie poi magari non si otteneva nulla, di tutta quella roba di cui era consegnatario, il sergente maggiore De Luca lo riteneva tirchio e non si sbagliava; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Semplice troupier",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 232 rr. 20-29 \u00abMa aveva sotto i suoi ordini un magazzino, cio\u00e8 tre grandi stanzoni ripieni di ogni ben di Dio, uniformi, armi e oggetti vari di corredo, e lo aveva gi\u00e0 da diversi anni. Cos\u00ec ci aveva fatto l\u2019abitudine, e questo lo aveva spinto a poco a poco a portare un po\u2019 d\u2019affetto alle cose inanimate, sicch\u00e9 gli piaceva di vedere i magazzini ben riforniti e rigurgitanti, e tutto al suo posto come se non dovesse mai venire adoperato, e lui ci passava nel mezzo come alla rivista.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Humour | E.S.<empio | Gadda | E.S.<empio> | Humour e mania | [Esemplare ES<empio>]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 233 rr. 6-10 \u00ab[...]; aveva paura di esser preso poico sul serio in quel suo incarico di qualit\u00e0 troppo borghese, e che lo canzonassero, per cui aveva l\u2019ossessione di farsi rispettare e voleva riuscirvi col dir di no non appena potesse.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Humour Es.<empio>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 233 rr. 11-17 \u00abIn complesso, risultava proprio il temperamento adatto a quel mestiere, e siccome chi lo fa finisce quasi sempre con l\u2019averne uno simile, \u00e8 da concludere che chi comanda abbia buon fiuto, o che il potere di quelle cose inanimate sia cos\u00ec grande da trasformare in breve anche i temperamenti pi\u00f9 spreconi in economi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"O.M | Oss.<essione> |<\u2026> | E.S.<empio>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 233-234 rr. 18-30; 1-4 \u00abQuesto veniva fatto di concludere, a cui si potrebbe aggiungere essere la natura umana cosiffatta da non accettare facilmente di dividere con altri il bene cui non intende di rinunciare, o che altri lo goda anche quando \u00e8 decisa a farlo; senza trascurare inoltre tutti quei motivi di ripicco, di noia e di risentimenti celati che rendono cos\u00ec interessanti i rapporti col proprio simile. \u201cSe le era messe da parte\u201d pensava il sergente maggiore De Luca assistendo alla partenza del primo scaglione di dieci brande, e non aveva certamente coscienza che anche per lui quelle freddi reti metalliche si animavano di un sentimento tutto l\u2019opposto, di quello che si sarebbe risvegliato nel signor capitano consegnatario al suo giungere in caserma, allorch\u00e9 avrebbe avuto notizia della fuga di quel materiale nuovissimo e tenuto di conto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"O.M. | Tipico della propriet\u00e0 dei diritti di passaggio catasto. Terreni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 234 rr. 4-12 \u00ab\u201cSe le era messe da parte\u201d si ripeteva, e provava la soddisfazione di quello scherzo giocato al comandante del magazzino; cos\u00ec gli avveniva di chiamare qualche volta il capitano consegnatario, le cui furie sarebbero state tutte interne e si sarebbero risolte nel silenzio, impedito di tradurle in pratica dall\u2019autorit\u00e0 del signor maggiore comandante del battaglione.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"H.<umor> | Es.<empio> | Autorit\u00e0 vociante",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 235 rr. 28-30 \u00abAvete ottenuto quello che volevate, sergente; e potete anche levarvi le stellette perch\u00e9 la vostra carriera militare \u00e8 finita.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Dissimulazione della preferenza allo Spina? O giorno di buon umore? Almanacco pag 9 | cio\u00e8 segnava a.<llievo> u.<fficiale>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp.237- 238 rr. 26-30; 1-15 \u00abSi trov\u00f2 improvvisamente accanto l\u2019ombra dell\u2019ammantellato che faceva la luna, vide il volto dell\u2019ammantellato per quanto gli fu permesso dal buio, ed era un alto feroce ma umano, vide il suo sguardo e sent\u00ec il bruciore del suo fisto quando l\u2019uomo, presolo sotto le ascelle, lo sollev\u00f2 da terra per vederlo bene in viso, che altrimenti non riusciva a capire neanche se fosse un bimbo o una bambina perch\u00e9 era grande come un soldo di cacio, gli disse, ma lui aveva gi\u00e0 capito che era il lupo, e tremava come una foglia per s\u00e9 e per le sue povere capre, e soprattutto per l\u2019agnellino che trotterellava bianco bianco a fianco della madre, e si capiva chje era di carne tenera e bianca. Il lupo gli cammin\u00f2 accanto fino alle prime case del paese, e gli aveva fatto tante domande con un voce roca che rassomigliava a quella del padre quando aveva bevuto e la mamma lo metteva a letto come un bambino, ma non accenn\u00f2 a mangiarlo, n\u00e9 lui, n\u00e9 le capre, n\u00e9 l\u2019agnellino.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Stupendo favolistico e fraterno (v. Retro)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 240 rr. 10-11 \u00abObbediva di volta in volta all\u2019autorit\u00e0 del grado, e cos\u00ec non sbagliava mai; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Humour | Ironizza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 240-241 rr. 27-30; 1 \u00abArrivarono anche il sergente Sorrentino e il sergente Lombardi, e si dirigevano verso di lui, ma in quella squill\u00f2 nel cortile delle cucine l\u2019attenti, ed era il signor colonello che, disceso dall\u2019appartamento, faceva il suo ingresso in caserma.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Umorale, comico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 242-243 rr. 25-30; 1 \u00abQuesta qualit\u00e0 gli aveva permesso pi\u00f9 volte di fare una bella figura, e i suoi superiori gliela contavano all\u2019attivo dell\u2019intelligenza, ma era pi\u00f9 che altro una qualit\u00e0 del carattere, che ha abituato l\u2019individuo a trasformare immediatamente le esperienze in azioni senza perdere il tempo nella riflessione.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Azioni chiaramente istinto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 243 rr. 23-25 \u00ab \u201cFossero stati dove sono stato io\u201d continu\u00f2 \u201cnon farebbero gli schifiltosi.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Anni di guerra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 243-244 rr. 29-1 \u00ab\u201cRaggiunger\u00e0 il comando di tappa coi propri mezzi\u201d: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Formula di rito",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 244 rr. 5-14 \u00abQui lo aspettava il caporale di giornata della costituenda Compagnia allievi ufficiali, i quale voleva sapere come doveva regolarsi per la distribuzione delle pagnotte e del rancio ai soldati dati in forza alla compagnia. I viveri erano stati consegnati anche per quel giorno alle compagnie di provenienza; dovrebbe farsi restituire le razioni e distribuirle lui ai soldati, ovvero rimandare per quel giorno i soldati alle vecchie compagnie?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Dire \u201cquali soldati\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 244 rr. 24-28 \u00abSapeva che era un mezzo per conciliarsi l\u2019affetto dei soldati e la loro obbedienza; chi deve obbedire, ha bisogno di venir comandato in tono deciso, e di non scorgere nessuna incertezza nell\u2019atteggiamento del superiore.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene | Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 245 rr. 7-12 \u00abPer male che andasse gli avrebbero dato della bestia, ma sarebbero stati i superiori a darglielo, non gli inferiori, e cos\u00ec non c\u2019era niente di male. Nel sergente maggiore De Luca il senso dell\u2019autorit\u00e0 arrivava fino a questo punto, non facile da raggiungere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Humour",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 248 rr. 11 -16 \u00abA dire la verit\u00e0 una ragione c\u2019era, che li spingeva a buttarsi a corpo morto in quel lavoro, ed era che si trattava di un lavoro per niente piacevole a farsi, per cui, se andava fatto, meglio era farlo prima possibile.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pag.<ina> Preced.<ente>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 250 rr. 2-8 \u00abPer\u00f2 non era di contrariet\u00e0, o soltanto di dispetto, quel sentimento da cui si sent\u00ec preso di colpo, che gli oscur\u00f2 il mattino splendente di sole e di occupazioni gradite sino a quell\u2019istante; era un dispiacere bello e buono come se gli avessero fatto un torto di cui non si potesse neanche lamentare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ironia e reale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 252 rr. 4-6 \u00abLui lo sapeva che il sergente maggiore De Luca non sarebbe mai diventato ufficiale, e avrebbe continuato a 52 tirare la barca per anni e anni; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Contrasto preparato dal Sorrentino barbiere \u201cper tutta la vita\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 252 rr. 9-11 \u00ab[...]; come costoro anche il sergente maggiore De Luca sarebbe diventato panciuto e brontolone; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"meglio: \u201csi sarebbe fatto panciuto e brontolone\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 259 rr. 17-20 \u00ab[...]; i benefici di una simile amicizia potrebbero posare sulle loro due teste, sulle loro teste grigie di monaci della caserma; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Raffronto monastero caserma vedi addietro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 271 rr. 4-7 \u00ab[...] ma per fortuna ci sarebbe stato lui, il sergente maggiore Pasquale De Luca, a sopperire alle ingenuit\u00e0 dello sbarbatello; [...].\u00bb]",
  "Postilla parlata":"! 30 anni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 271 rr. 9-22 \u00abSapeva che la caserma, organismo complesso e autonomo, nutre nel suo interno consuetudini contro cui diventava inutile combattere, e proprio perch\u00e9 erano consuetudini pi\u00f9 che leggi, derivavano dalla logica dei bisogni, la pi\u00f9 forte e immutabile; non era la prima volta che ufficiali annunziatisi come riformatori finivano col veder riformate semmai le loro idee e le loro iniziative; nella lotta pi\u00f9 o meno evidente e sorda, vinceva la caserma, che sembrava animarsi a un tratto di una vita simile a quella di creatura umana, e di propria opinione che era la somma delle opinioni dei tanti che ci vivevano e contribuivano a foggiarne l\u2019esistenza.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene | Bene | Bene | Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 271-272 rr. 23-30; 1-2 \u00abSapeva anche che sono proprio coloro i quali, appena arrivati, mettono in piazza il loro metodo e dichiarano che essi, e chi dipende, vi si atterranno o dovranno attenervisi, che ignorano l\u2019unico metodo valido, quello di studiare zitti zitti l\u2019organismo al quale sono preposti, e quando lo hanno conosciuto bene, trarne delle conclusioni con cui cercheranno di modificarlo, se ce n\u2019\u00e8 bisogno e nel modo acconcio suggerito dalle indagini effettuate.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lungo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 273 rr. 2-5 \u00ab[...]; dietro l\u2019ufficiale, dietro qual grado della gerarchia militare personificatosi, poteva affacciarsi l\u2019uomo, cio\u00e8 un carattere e dei sentimenti.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Meglio = | diventato persona |",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 273 rr. 15-17 \u00abDel resto, dietro ai galloni medesimi del sergente maggiore, appariva sovente l\u2019uomo Pasquale De Luca, ma lui non se ne accorgeva, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene | Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 274 rr. 19-21 \u00abEra la riprova che il comando, per essere efficace, non deve venire spiegato; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? mio concetto dalla necessaria impersonalit\u00e0 del comando?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 280 rr. 20-24 \u00ab[...]; ripeteva le ragioni che lo avevano indotto a sceglierla perch\u00e9 gli sembrava che dovessero ammansire, per la loro qualit\u00e0 esclusivamente disciplinare, il disappunto del sergente maggiore; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Aggettivo \u201cdisciplinare\u201d: bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":385.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 284 rr. 20-23 \u00ab[...]: il piacere segreto di riportare, in favore di quella divinit\u00e0 che era la disciplina, una vittoria sopra una parte di se stesso pronta a sottrarlese tuttora.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore 19.6.1930.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":392.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":393.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":397.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 06.1925 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":399.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature, pieghe"
},{
  "Id":400.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[Foglio di guardia]",
  "Postilla parlata":"Il mondo \u00e8 una region di spettri, e son ombre i mortali, che van sempre in traccia d\u2019ombre pi\u00f9 vili ancor...",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":401.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica a Francesco Gadda in data 1851.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":409.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":415.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.1971. ",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Segnalibro"
},{
  "Id":418.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":429.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":432.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1.06.1925 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":449.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 7 rr. 11-12 \u00abNor mote my shell awake the weary Nine\/ to grace so plain a tale \u2013 this lowly lay of mine.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Might",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":449.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 7 rr. 13-14 \u00abWhilome in Albion\u2019s isle there dwelt a youth,\/ who ne in virtue\u2019s ways did take delight;[\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Never",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":449.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 7 r.17 \u00abAh me! In sooth he was a shameless wight, [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Short",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":449.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.10 r. 34 \u00ab[\u2026] and strike, albeit with untaught melody, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Although",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":351.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica autografa dell\u2019autrice in data 3.11.60.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":452.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1965.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":458.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":467.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso, C.E. Gadda 1919.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":471.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":472.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":" dedica di Gadda ad A.Lberati in data 15.6.1970",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Biglietto augurale di Giulio Einaudi del 1956"
},{
  "Id":484.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":488.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Gadda, C.E. Gadda Capitano nel 5\u00b0 reggimento alpini marzo 1925 Milano (dono di Dubini)",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":491.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":496.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Prosperini.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":509.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 337 rr. 1-4 \u00abOde, e, poggiato il capo su l'alta spada, il sire\/ canuto d'Hohenzollern pensa tra s\u00e9 \u2013 morire\/ per man di mercatanti che cinsero pur ieri\/ a i lor mal pingui ventri l'acciar de' cavalieri! -\u00bb]",
  "Postilla parlata":"d'Hohoenzoller",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":509.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 337 rr. 5-8 \u00abE il vescovo di Spira, a cui cento convalli\/ empon le botti e cento canonici gli stalli\/ mugola \u2013 O belle torri de la mia cattedrale,\/ chi vi canter\u00e0 messa la notte di Natale?-\u00bb]",
  "Postilla parlata":"dove stanno i cavalli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":509.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 337 r. 16 \u00abE dice il magontino arcivescovo [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"di Magonza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":509.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 338 r. 1 \u00abSolo, a piedi, nel mezzo del campo, al corridore\/ suo presso, riguardava nel ciel l\u2019imperadore: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"cavallo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":509.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 338 rr. 9-10 \u00abA cavallo, o fedeli! Tu, Wittelsbach, dispiega\/ il sacro segno in faccia de la lombarda lega.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vittelsbach",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":512.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":514.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica di Carlotta Gadda Belloni",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":515.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":521.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di AdeleGadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":523.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica autografa in data 5.1961.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":524.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 27.9.1959.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":533.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":534.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":550.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 4.11.1905.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":551.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":554.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 4.4.70.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Segnalibro"
},{
  "Id":555.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 14.9.1965.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":557.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso e data 10.06.1925 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":562.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 28 rr. 4-7 \u00ab\u201cEius est tabula altera in penetralibus principis Ferrariae in cuius alteris valvis Adam et Eva nudi corporibus a terrestri Paradiso per Angelum electi quibus nihil desit ad summam pulchritudinem: [...]\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ejecti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":562.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 33 rr. 2-4 \u00abSul sepolcro si leggono le parole del Vangelo: IN HORTO MONUMENTUM NOVUM IN QUONONDUM QUISQUIS POSITUS ERAT\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Quisquam",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":562.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 rr. 34-38 \u00abReca la scritta PLANTANDI LEGES PER NE NOVERE COLONI, la traduzione in greco di queste parole, la firmma dell\u2019artista EX MICHELE PANNONIO, la raffigurazione del paraduro (cio\u00e8 la pafitta da bonifica con la zucca galleggiante de la parola FIDO) insegna di Borso d\u2019Este.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"ME",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":562.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 46 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"I chiaroscuri sono figure potenti, celliniane (Erinni, ecc) agitate",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":562.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Potrebbe essere un Baldassarre d\u2019Este molto perfetto e meno fumoso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":562.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 53 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Mania dell\u2019intreccio con sigla del sarcofago",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":562.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 153 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"La donna \u00e8 giorgionesca | Giorgione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":562.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 156 rr. 2-4 \u00abLa parte del mago sarebbe sostenuta dal personaggio seminudo e inghirlandato, che sta a sinistra e tocca con una verga la palla di vetro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"trae con un cordoncino verde",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":562.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 158 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Influssi del Giorgione nel cielo e nel paesaggio (La Tempesta)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":562.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 160 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Qualche influsso giorgionesco nel paesaggio. | Originalit\u00e0 cromatica. | Ombra e luce, nuvole e sole nel paesaggio verde",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":562.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 171 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Nella parte centrale bassa influssi prospettici e plastici della \u201cScuola di Atene\u201d di Raffaello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":570.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":571.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":572.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 3.1973.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":579.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":580.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":584.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 10.1959.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":590.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 10.1957.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":591.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":592.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":610.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografata in data 12.10.1941.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":626.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 45-46 rr. 6-9; 1 \u00abCum se illi identidem in silvas ed suos reciperent ac rursus ex silva in nostros impetum facerent neque nostri longius, quam quem ad finem porrecta loca aperta pertinebant, cedentes insequi auderent, interim legiones sex, quae primae venerant, opere dimenso casra munire coeperunt.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ac",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":626.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 rr. 3-7 \u00abTemporis tanta fugit extinguitas hostiumque tam paratus ad dimicandum animus, ut non modo ad insigna accomodanda, sed etiam ad galeas induendas scutisque tegimenta detrahenda tempus defuerit.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\/",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":626.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 51-52 rr.4-7; 1-3 \u00abInstructo exercitu magis ut loci natura deiectusque collis et necessitas temporis, quam ut rei militaris ratio atque ordo postulabat, cum diversis legionibus aliae alia in parte hostibus resisterent, saepibusque densissimis, ut ante demonstravimus, interiectis prospectus impediretur, neque certa subsidia collocari neque ab uno omnia imperia administrari poterant.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Legiones locis",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 12 r. 15 \u00abA CORDUE. \u2013 CONSEIL TENU PAR CHARLEMAGNE\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Episodio dei messi di Marsiglia che si recano da C. M. Per proporgli la pace",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 12 rr. 17-21 \u00abLi Emperere se fait e balz e liez:\/ cordres ad prise e les murs peceiez,\/ od ses cadables les turs en abatient.\/ Mult grant eschez en unt si chevalier\/ d\u2019or et d\u2019agent e de guarnemenz chiers\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fait laetus | Orig. germ | Apud | T u a | Ch | Ipsi | Bardature",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 13 rr. 18-20 \u00abL\u2019Empereur se fait tout joyeux et est de belle humeur.\/ Il a pris Cordue, il en a mis les murs en pieces,\/ avec ses machines il en a abattu les tours;\/ [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"V",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 14 rr. 1-6 \u00abSansun li dux Anse\u00efs li fiers,\/ Gefreiz d\u2019Anjou le rei gunfanuniers,\/ e si i furent e Gerins e Geriers:\/ l\u00e0 \u00f9 cist furent, des altres i out bien:\/ asez i out des barbez e des vienz.\/ Des Francs de France i ad quinze milliers.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fine X | Se | () | De doulce",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 16 rr.1-6 \u00abSur palies blancs si\u00e9dent cil chevalier,\/ as tables juent pur els esbaneier,\/ e as eschas li plus saive e li vieill;\/ e escremissent cil bacheler legier.\/ Desuz un pin, delez un eglentier, un faldstoel i out, fait tut d\u2019or mier:\/\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Trie-tier | Divertirsi | Sed schach | Giovani snelli | De latus | Rosaio | Feld stul | Faldi sferium",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 16 rr. 10-12 \u00abS\u2019est ki l\u2019demandet, ne l\u2019estoet enseignier\/ e li message descendirent \u00e0 pied,\/ si l\u2019 salu\u00e8rent par amur e par bien\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Est opus | Messaggeri | onore | x v.v. 814 pag. 80",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 82 rr. 10-13 \u00abNen unt po\u00fcr ne de murir dutance.\/ Li Emperere s\u2019en repairet en France;\/ pluret des oilz,\/ tiret sa barbe blanche,\/ suz sun mantel en fait la cuntenance.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Paura | Dolore | () | Si nasconde il viso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 82 rr. 14-16 \u00abDejuste lui chevalchet li dux Naimes,\/ e dit \u00e0 l\u2019Rei: \u201cDe quei avez pesance?\u201d\/ Caries respunt: \u201cTort fait kil l\u2019 me demandet\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Tassilone) | Incubo | Mi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 82 rr. 18-23 \u00ab \u201cPar Guenelun serat destituite France:\/ Enoit m\u2019avint, par l\u2019avisiun d\u2019un angle,\/ qu\u2019entre mes puignz me depe\u00e7out ma hanste,\/ ki munnevuld jugat \u00e0 rere-guarde. \/ Jo l\u2019ai laissiet en une estrange marche.\/ Deus! Se jo l\u2019pert, ja n\u2019en avrai escange.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Questanotte | Cfr. Bibbia | i)er | Lui fu | Pose | \u201cjugat\u201d | Sfrutto | Marke (ger.) | = cammino | V. v. 995 pag. 94",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 96 rr. 1-3 \u00abN\u2019unt guarnement que tut ne reflambeit.\/ Sunent mil graisle pur \u00e7o que plus bel seit;\/ grant fut la noise, si l\u2019o\u00efrent Franceis.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Armatura | Reflammait | L | \u00c8 il tumulto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 96 rr. 4-5 \u00abDist Oliviers: \u201cSire cumpainz, \u00e7p crei,\/ de Sarrazins purrum bataille aveir.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Compagnia | Battaglia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 96 rr. 6-14 \u00abRespunt Rollanz: \u201ce Deus la nus otreit!\/ Bien devum ci ester pur nostre rei;\/ pur sun segnur deit hum suffrir destreiz,\/ e endurer e granz calz e granz freiz;\/ si \u2018n deit hum perdre e de l\u2019 quir e de l\u2019 peil.\/ Or guart cascuns que granz colps i empleit,\/ male can\u00e7un ja cant\u00e9e n\u2019en seit!\/ Paien unt tort, e chrestien unt dreit.\/ Malvaise essample n\u2019en sera ja de mai.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Conceda | = auctoritate | strettezza| corium| Implicet [?] |quisque unus | qias | In modo che | v. pag. 100",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 100 capo di pagina]",
  "Postilla parlata":100,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 100 rr. 2-4 \u00abOliviers muntet desur un pui hal\u00e7ur:\/ guardet suz destre par mi un val herbus,\/ si veit venir cele gent paienur.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Podium | Subfus | In | Paganorum",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 100 rr. 5-12 \u00abSi\u2019n apelat Rollant sun cumpagnun:\/ \u201cDevers Espaigne vei venir tel bruur,\/ tanz blancs osbercs, tans helms flambius!\/ Icist ferunt noz Franceis grant irur.\/ Guenes li fel en ad fait tra\u00efsun\/ ki nus jugat devant l\u2019Empere\u00fcr.\u201d\/ \u201cTais, Olivier\u201d li quens Rollanz resount;\/ mis parrastre est: ne voeill que mot en suns.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Da parte della sento | Rumore | E | Felonis | Ci ha fatto condannare|de ab ante | Comes | Pariaster | Se ne parli male | muttum ?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 100 r. 14 \u00abOliviers est desur un pui muntez:\/ [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"De super",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 100 rr. 17-19 \u00abLuisent cil helme, ki ad or sunt gemmet\/ e cil escut e cil osberc safret\/ e cil espiet, cil gun",
  "Postilla parlata":"Lucent | Arabescati | E i | Bene attaccati",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 100 rr. 20-24 \u00abCeles eschieles ne poet il acunter:\/ tant en i ad que mesure n\u2019en set.\/ En lui me\u00efsme en est mult esguarez;\/ cum il einz pout, de l\u2019 pui est avalez:\/ vint as Franceis, tut lur ad acuntet.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Schiere | accomputare | Mensure | Turbato | Dove | Ad-vallare | Si riferisce a \u201cavalez\u201d | Ed | Accomputare | Li ha ragguagliati",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 100 r. 27 \u00ab \u201cUnc mais nuls hum en tere n\u2019en vit plus.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Numquam magis mellus homo in terra ardit plus",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 101 capo di pagina]",
  "Postilla parlata":101,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 102 rr.1-4 \u00abCil devant sunt bien cent milie, ad escuz,\/ helmes laciez e blancs osbercs vestuz,\/ dreites cez hanstes, luisanz cez espies bruns,\/ bataille avrez, unkes mais tel ne fut.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"... con | Vestiti di elmi | Chi sont monte sur leurs chevals crinuz",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 102 rr. 6-7 \u00ab[...]\/ el camp estez, que ne seium vencut.\/ Dient Franceis: \u201cDehet ait ki s\u2019en fuit!\/ Ja pur murir ne vus en faldrat uns.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Nel | Ita ut | Etimo oscuro | Fallere habet",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 102 rr. 11-12 \u00abDist Oliviers: \u201cPaien unt grant esforz,\/ de nos Franceis m\u2019i semblet aveir mult poi.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ex-fortare | Similare | Francum",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 102 rr. 14-21 \u00ab \u201c[...]\/ si l\u2019orrat Carles, si returnerat l\u2019oz.\/ Respunt Rollanz: \u201c\u201dJo fereie que fols:\/ en dulce France en perdereie mun los.\/ Sempres ferrai de Durendal granz colps;\/ sanglenz en iert li branz entresqu\u2019\u00e0 l\u2019or.\/ Nostre Franceis i ferrunt ad esforz:\/ felun paien mar i vindrent as porz;\/ jo vus plevis, tuit sunt jugiet \u00e0 mort\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Qui est as porz passant | Soccorrat nus | Follis | Laus | Ainz | anzi| E | Giuro. Orig. Germ. | Condat",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 102 rr. 23-24 \u00abCumpainz Rollanz, l\u2019olifant kar sunez.\/ Si l\u2019orrat Carles, fera l\u2019ost returner: [\u2026]:\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Dunque | Retornare (sic.)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 104 r. 1 \u00ab[\u2026]\/ succurat nus li Reis od sun barnet.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Col suo baronato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 104 rr. 2-9 \u00abRespunt Rollanz: \u201c\u201dNe placet Damne Deu\/ que mi parent pur mei seient blasmet,\/ ne France dulce ja chedet en viltet.\/ Einz i ferrai de Durendal asez,\/ ma bone esp\u00e9e que ai ceint \u00e0 l\u2019costet;\/ tut en verrez le brant ensanglentet.\/ Felun paien mar i sunt asemblet;\/ jo vus plevis, tuit sunt \u00e0 mort livret.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Parentado | Vituperato | Cadat | contrario di nobilitas | Invece | Abbastanza colpi | Assmilare (da preced. Asfemulare) | Giuro; orig. Germ.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 104 r. 11 \u00abCumpainz Rollanz, sunez votre olifant:\/ [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B-",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 104 rr. 15-22 \u00ab[...]\/ que \u00e7o seit dit de nul hume vivant\/ que pur pa\u00efens ja seie-jo cornant!\/ ja n\u2019en avrunt reproece mi parent.\/ Quant jo serai en la baraille grant\/ jo i ferrai e mil colps e set cenz,\/ de Durendal verrez l\u2019acier sanglent.\/ Franceis sunt bon, si ferrunt vassalment;\/ ja cil d\u2019Espaigne n\u2019avrunt de mort guarant.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"ecce hoc | Per paura dei | Per causa mia | Disonore | aciarius | Vassalli fedeli | Protezione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 104 rr. 24-29 \u00abDist Oliviers: \u201cD\u2019i\u00e7o ne sai jo blasme.\/ jo ai ve\u00fct les Sarrazins d\u2019Espaigne:\/ cuvert en sunt li val e les muntaignes,\/ e li lariz e trestutes les plaignes.\/ Granz sunt les oz de cele gent estrange;\/ nus I avum mult petite cunpaigne.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Deuce hoc | So vedere | \u0392\u03bb\u03b1\u03c3\u03c6\u03b5\u03bc\u03af\u03c9 | Laricium. Cfr. Ted. Laar | Trasforum | planam",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 104 rr. 30-34 \u00abRespunt Rollanz: \u201cMis talenz en est graindre.\/ Ne placet Deu ne ses seintismes angles\/ que ja pur mei perdet sa valur France!\/ Mielz voeill murir qu\u2019\u00e0 huntage remaigne.\/ Pur bien ferir l\u2019Emperere nus aimet.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gusto | Gne | Grande | Me venget che onta non mi tocchi | Plus",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 106 rr. 2-7 \u00abRollanz est pruz e Oliviers est sages:\/ ambedui unt merveillus vasselage.\/ Pois que il sunt as chevals e as armes,\/ ja pur murir n\u2019eschiverunt bataille.\/ Bon sunt li cunte, e lur paroles haltes.\/ Felun paien par grant irur chevalchent.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Prodis | Sapius | Mirabilis | Baronia | Dal momento | Post | Per Carlo | Org. Germ. | Fiere",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 106 rr. 8-15 \u00abDist Oliviers: \u201cRollanz, veez en alques.\/ Cist nus sunt pr\u00e8s, mais trop nus est loinz Carles.\/ Vostre olifant suner vus ne l\u2019 deignastes,\/ fust I li Reis, n\u2019I o\u00fcssum damage.\/ Cil qui l\u00e0 sunt n\u2019en deivent aveir blasme\/ guardez \u00e0|munt par devers les porz d\u2019Aspre;\/ vedeir poez delente rere-guarde.\/ Ki ceste fait, jamais n\u2019en ferat altre.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Un po\u2019. Alquid | Ci | Pressum | longe| Danno | D\u2019Espaigne | O",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 106 rr. 16-19 \u00abRespunt Rollanz: \u201cNe dites tel ultrage.\/ Mal seit de l\u2019 coer ki el\u2019 piz se cuardet!\/ Nus remeindrum en estal en la place;\/ par nus i ert e li colps e li caples.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pectus | Di corda? | Fermi | Sballum | Erit | Capulare; colpi di spada",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 106 r.23 \u00abFranceis escriet, Olivier apelat;\/ [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gridano?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 106 rr. 24-27 \u00ab \u201cSire cumpainz, amis, ne l\u2019 dire ja.\/ Li Emperere ki Franceis nus laissat,\/ itals vint milie en mist \u00e0 une part,\/ sun escientre, nen i out un cuard.\/[...]\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ormai | Ca einz | Lasciare; acce \u2013 hac-| ante + s | Altri | Scientem",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 rr. 2-3 \u00abD\u2019altre part est l\u2019arcevesques Turpins:\/ sun chaval brochet, muntet sur un lariz;\/[\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vi \u00e8 | Broccare; unit\u00e0 | Lassitum",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 rr. 5-13 \u00ab\u201dSeigneurs baruns, Carles nus lassait ci.\/ Pur nostre rei devum nus bien murir;\/ chrestientet aidiez \u00e0 sustenir.\/ Bataille avrez, vus en estes tuit fid,\/ kar \u00e0 voz oilz veez les Sarrazins.\/ Clamez voz culpes, si preiez Deu mercit.\/ Asoldrai vus pur voz anmes guarir;\/ se vuz murez, esterez seint martir:\/ si\u00e8ges avrez el\u2019 greignur Pare\u00efs\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Baroni; ber e baron | Di | Adiutare | Tti certi | Coi | Date fonte | A | 3 serai, ier, esteraz | En le grandiorem",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 rr. 18-20 \u00abFranceis se drecent, si se metent en piez,\/bien sunt asolt, quite de lur pecchiez;\/ e l\u2019Arcevesques de Deu les ad seigniez.\/ [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"derectiare| Sur | Quietare | Da parte",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 r. 22 \u00ab[...];\/ adubet sunt \u00e0 lei de chevaliers,\/[...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"L\u2019adope | Ligem=norma",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 rr. 24-26 \u00ab[...].\/ Li quens Rollanz en apelet Olivier:\/ sire cumpainz, mult bien le disiez\/ que li quens Guenes nus ad\ntuz engugniez; \/[...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"fui | Saver | Par Guenelon mus somez a mort jug\u00e9",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 110 rr. 1-2 \u00ab [...].\/ Li reis Marseilles de nus ad fait marchiet,\/ mais as esp\u00e9es l\u2019estuvat eslegier.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mercatum | A les | estoperare | are | Pagare; esc-ledic (disputare-litig.)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 110 rr.4-11 \u00abAs porz d\u2019Espaigne en est passez Rollanz\/ sur Veillantif, sun bon cheval curant;\/ portet ses armes, mult li sunt avenanz;\/ e sun espiet vait li ber palmeiant,\/ cuntre le ciel vait l\u2019amure turnant,\/ laciet en sum un gunfanun tut blanc;\/ les renges d\u2019or li sunt as mains batant;\/ cors ad gaillart, le vis clerc e riant.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Andati vicino; advenentes | Sforzo | Palleggiando | Peso | Vi ha allacciato | Frange | Battere | Visum | Ciullo d\u2019Alcamo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 110 rr. 12-21 \u00abE sis cumpainz apr\u00e8s le vait sivant;\/ e cil de France le cleiment \u00e0 guarant.\/ Vers Sarrazins reguardet fi\u00e8rement,\/ e vers Franceis e humles e dulcement.\/ Si lur ad dit un mot curteisement:\/ \u201cSeignurs baruns, suef pas alez tenant.\/ Cist paien vunt grant martirie querant;\/ encoi avrum en eschec bel e gent:\/ nuls reis de France n\u2019out unkes si vaillant.\u201d\/ A cez paroles vunt les oz ajustant.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Suoi | Re; sequere | Protezione | E | sommessamente | Leggero | hinc hodie | Grand (chach\\ger.) | Radunare; ad justa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 110 r. 23-34 \u00abDist Oliviers: \u201cN\u2019ai cure de parler.\/ Vostre olifant ne deignastes suner,\/ ne de Carlun mie vus nen avrez;\/ il n\u2019en set mot, n\u2019i ad culpe li ber.\/ Cil ki l\u00e0 sunt ne funt mie \u00e0 blasmer.\/ Kar chevalchiez \u00e0 quanque vus puez,\/ seignurs baruns, 81 el\u2019 camp vus retenez.\/ Pur Deu vus pri, bien seize purpenset\/ de colps ferir, e receivre e duner.\/ L\u2019enseigne Cerle n\u2019i devum ublier.\u201d\/ A icest mot unt Franceis escriet.\/ Ki dunc o\u00efst Munjoie demander,\/ [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Non mi | Mica | Non vi siete curato | Sa | Dunque | quantum quid |fissi in sti pensieri |propensare | Fissi in sti pensieri; propendere | Obliare | Rudisset | Gridare | - Saint Denis",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":629.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 111 r. 35 \u00ab[...]:\/ \u201cMonjoie!\u201d Qui les e\u00fbt entendus crier de la sorte\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Nome dell\u2019orofiamma di C. M.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":636.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":642.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 4.5.1973.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":646.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.1969.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":647.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.1971.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":650.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":651.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice in data 4.1966.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":656.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 rr. 18-20 \u00abVi si accenna infatti alla morte di Cesare (I 26, II 23, III 19) e vi sono ricordati i due opuscoli \u201cde Amicitia\u201d e \u201cde Gloria\u201d (II 31).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Non solum",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":659.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":669.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. V rr. 14-15 \u00abExistunt etiam saepe iniuriae calumnia quadam et nimis callida, sed malitiosa iuris interpretatione.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 24 | N\u00b0 85 | pag. 130 | pag. 141 | II-21 | oltre | I -43 | pag. 25",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":677.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":690.0,
  "Nota di possesso":"Ing. Carlo Emilio Gadda | Milano, luglio 1920",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[Copertina rigida]",
  "Postilla parlata":"Ing. Carlo E Gadda | Manuale Colombo | Marchesi | 361799 | 42714 | 361221 | Via Cola di R 265",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Pieghe"
},{
  "Id":703.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 2.06.1925 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":704.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data1925 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":713.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":714.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 13.2.1956.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":716.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 29.5.1968.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":717.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 06.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":719.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Gadda | a C.E.G | il suo | G. C. | (pregandolo di non rileggere | le pp. 159-66, che non | valgono l\u2019objectum - | e anzi di perdonarle",
  "Collocazione":"[Foglio di guardia finale]",
  "Postilla parlata":"Ildefonso Nieri | - Vocabolario Lucchese | Fausto Ardig\u00f2 | Via Palestro { 16 Cremona | 8 Pavia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":721.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":732.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 rr. 4-5 \u00abHuius rex animi magnitudinem admirans cupiensque talem virum sibi conciliari, veniam dedit. 10\u00bb]",
  "Postilla parlata":20,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":732.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"24 \u00bd",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":735.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Timbro di Antonio Semenza"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. VII r. 5 \u00abL'attivit\u00e0 pratica nelle sue relazioni\u00bb]",
  "Postilla parlata":3,
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. VII r. 7 \u00abL'attivit\u00e0 pratica nelle sue relazioni\u00bb]",
  "Postilla parlata":3,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. VII r. 17 \u00abL'attivit\u00e0 pratica nelle sue relazioni\u00bb]",
  "Postilla parlata":15,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. VIII r. 5 \u00abRelazione dell'attivit\u00e0 pratica con la teoretica\u00bb]",
  "Postilla parlata":23,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. VIII r. 19 \u00abRelazione dell'attivit\u00e0 pratica con la teoretica\u00bb]",
  "Postilla parlata":37,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. VIII r. 30 \u00abRelazione dell'attivit\u00e0 pratica con la teoretica\u00bb]",
  "Postilla parlata":51,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. IX r. 5 \u00abIl giudizio pratico, la storia e la filosofia della pratica\u00bb]",
  "Postilla parlata":61,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. IX r. 13 \u00abIl giudizio pratico, la storia e la filosofia della pratica\u00bb]",
  "Postilla parlata":71,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. IX r. 23 \u00abIl giudizio pratico, la storia e la filosofia della pratica\u00bb]",
  "Postilla parlata":83,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. X r. 2 \u00abannotazioni storiche\u00bb]",
  "Postilla parlata":97,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. X r. 12 \u00abannotazioni storiche\u00bb]",
  "Postilla parlata":117,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. X r. 14 \u00abannotazioni storiche\u00bb]",
  "Postilla parlata":117,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. X r. 24 \u00abannotazioni storiche\u00bb]",
  "Postilla parlata":129,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XI r. 6 \u00abL'atto volitivo e le passioni\u00bb]",
  "Postilla parlata":145,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XI r. 16 \u00abL'atto volitivo e le passioni\u00bb]",
  "Postilla parlata":155,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XI r. 27 \u00abL'atto volitivo e le passioni\u00bb]",
  "Postilla parlata":167,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XIV r. 2 \u00abRelazione tra le forme economica ed etica\u00bb]",
  "Postilla parlata":241,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XIV r. 17 \u00abRelazione tra le forme economica ed etica\u00bb]",
  "Postilla parlata":253,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XIV r. 31 \u00abRelazione tra le forme economica ed etica\u00bb]",
  "Postilla parlata":265,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XV r. 5 \u00abAnnotazioni storiche\u00bb]",
  "Postilla parlata":271,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XV r. 24 \u00abAnnotazioni storiche\u00bb]",
  "Postilla parlata":295,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XVI r. 5 \u00abLa forma etica come attuazione dello spirito universale\u00bb]",
  "Postilla parlata":305,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XVI r. 14 \u00abLa forma etica come attuazione dello spirito universale\u00bb]",
  "Postilla parlata":313,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XVI r. 22 \u00abLa forma etica come attuazione dello spirito universale\u00bb]",
  "Postilla parlata":323,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XVII r. 3 \u00abGli elementi costruttivi delle leggi Critica delle leggi permissive e del diritto naturale\u00bb]",
  "Postilla parlata":333,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XVII r. 16 \u00abGli elementi costruttivi delle leggi Critica delle leggi permissive e del diritto naturale\u00bb]",
  "Postilla parlata":345,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XVII r. 28 \u00abGli elementi costruttivi delle leggi Critica delle leggi permissive e del diritto naturale\u00bb]",
  "Postilla parlata":335,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XVIII r. 6 \u00abL'attivit\u00e0 giuridica come attivit\u00e0 genericamente pratica (economica)\u00bb]",
  "Postilla parlata":365,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XVIII r. 23 \u00abL'attivit\u00e0 giuridica come attivit\u00e0 genericamente pratica (economica)\u00bb]",
  "Postilla parlata":377,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. XIX r. 1 \u00abConclusione\u00bb]",
  "Postilla parlata":407,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 7 rr. 16-18 \u00ab[...] essi cercavano quel Platone e quello Spinoza, che non sono pi\u00f9 Platone e Spinoza, s\u00ec bene l'uomo, lo spirito, l'essere l'uomo e lo spirito, l'essere in universale.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ma \u00e8 possibile?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.24 rr. 25-32 \u00abPretendere di sostituire il pensiero con la volont\u00e0, equivale a negare quella forza che si dovrebbe promuovere; ed \u00e8, dunque, la pi\u00f9 aperta professione di scetticismo, la sfiduzia pi\u00f9 completa nel vero e nella possibilit\u00e0 di raggiungerlo. Tale pretesa si chiama ora prammatismo, o \u00e8 almeno uno dei significati di questa parola, divenuta motto 8 d'ordine della scuola pi\u00f9 confusionaria che sia mai sorta in filosofia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!!!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":740.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 54-55 rr. 29-34; 1-2 \u00abE non pu\u00f2 coincidere: perch\u00e9 che cosa \u00e8 l'azione e che cosa l'accadimento? L'azione \u00e8 opera del singolo, l'accadimento \u00e8 opera del Tutto: la volont\u00e0 \u00e8 dell'uomo, l'accadimento \u00e8 di Dio. O, per mettere questa proposizione sotto forma meno immaginosa, la volizione dell'individuo \u00e8 come il contributo ch'egli reca alle volizoni di tutti gli altri atti dell'universo; e l'accadimento \u00e8 l'insieme di tutte le volizioni, \u00e8 la risposta a tutte le proposte.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tilgher!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":742.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":743.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":746.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 234 rr. 10-16 \u00abe la pedagogia \u00e8 stata il veicolo che ha fatto diffondere tra noi il nome dell\u2019Herbart (alla pedagogia herbartiana ha consacrato un libro il Credaro); veicolo, a dir vero, non troppo filosofico, perch\u00e9 la pedagogia, si sa, o diventa buona filosofia e cessa cos\u00ec di essere pedagogia; o resta, come di solito accade, pedagogia, ed \u00e8 cattiva filosofia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gentile!",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":746.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 361 rr. 4-7 \u00abfilosofica nell\u2019andamento, sarebbe pi\u00f9 decorosa e dignitosa pel cattolicesimo che non le spiritose invenzioni dei prammisti e degli intuizionisti.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!??",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":750.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":757.0,
  "Nota di possesso":" nota dipossesso in data 1893.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":760.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 2.1964.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 33 rr. 37-40 \u00abVenuto \u00e8 \u2018l lione\/ de terra florentina\/ per tenire raxone\/ in la citt\u00e0 regina\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Di Reggio",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 r.42 \u00abEd ora diciamo alcun che delle origini della Prosa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Prosa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.38 rr. 1-13 \u00abE per cominciar dal latino, di questo ne erano pi\u00f9 sorta. Dacch\u00e8 invero c\u2019era il latino letterario, noto o negli originali o nelle traduzioni che ne riproducevano le forme, e dove il nuovo idioma vagheggiava e ripeteva per quanto gli fosse possibile, la giacitura del periodo classico. Brunetto, il gran digrossatore de\u2019 Fiorentini, secondo che giustamente ebbe a chiamarlo il Villani, era un ciceroniano, e ai concittadini suoi, come gi\u00e0 aveva fatto fra Guidotto da Bologna, porse precetti di rettorica ritratti dai libri di Tullio,e per essi ridusse in volgare orazioni di lui e di Sallustio. N\u00e9 erano trascuratele scritture della inferore latinit\u00e0: non il libro di Cato, non le storie di Orosio, non Boezio, n\u00e9, come accennammo (p. 27), Alberto da Brescia e Arrighetto da Settimello\u00bb]",
  "Postilla parlata":"|",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38- 39 rr. 38-45; 1-18 \u00abPi\u00f9 sotto poi del latino classico, e di quello stesso degli infimi scrittori della latinit\u00e0 pagana, sta il latino delle scuole dell\u2019et\u00e0 media e delle cancellerie imperiale e pontificia: irto, gonfio, difficile: asiatico, anzi piuttosto addirittura barbarico, e pur studiato ed ammirato ed insegnato con confronto di norme e di esercizj nelle Summae e nelle Artes dictandi de\u2019 maestri di retorica e d\u2019eloquenza. Chi voglia pi\u00f9 da presso conoscerlo, ne trover\u00e0 precetti e modelli, in latino, nei varj trattati di Buoncompagno da Signa e di altri suoi colleghi dell\u2019Universit\u00e0 di Bologna e di altri luoghi; e in volgare gi\u00e0 nel dugento, negli scritti di Guido Fava: e poco appresso vi si conformer\u00e0 nelle sue intralciate Epistiole, fra Guittone d\u2019Arezzo mischiandolo con frasi e vocaboli provenzali, per modo da offrirci come una anticipazione dello stile fidenziano. Serviva pi\u00f9 ch\u2019altro questo tronfio latino alla epistolografia ed all\u2019oratoria ufficiale, e pass\u00f2 poi a dar norma alle scritture volgari di simile argomento, mentre invece l\u2019epistolografia privatasi adattava di necessit\u00e0 alle forme comuni. Mercatores in suis epistolis, dice Buoncompagno, verborum ornatum non requirunt, quia fere omnes et singuili per idiomata propria sei vulgaria vel per corruptum latinum ad invicemsibi scribunt et rescibunt, intimando sua negocia et cunctos rerum eventus. Ma questi mercanti, non sempre n\u00e9 tutti ignari di cultura, dirozzavano nella corrispondenza commerciale e nello scambiarsi le noticie de\u2019 fatti quel linguaggio che fra breve avrebbe servito al Villani per scriver cronache, e pi\u00f9 tardi, con intenti d\u2019arte, al Davanzati banchiere, al Gelli calzajuolo, al Dati battiloro\u00bb]",
  "Postilla parlata":"II",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 39-40 rr. 19-39; 1-3 \u00abMa oltre il latino classico e il latino scolastico, vi era quello popolare, che, a ben designarlo con una parola, si potrebbe chiamare larino cristiano; il quale, pur avendo differenze notabili secondo si abbia a studiare insieme Gerolamo e in sant\u2019Agostino ovvero nelle umili leggende monastiche, ha pur tuttavia certi lineamenti comuni che pi\u00f9 lo riaccostano al nuovo volgare che non alla forma classica pagana. Da questa latinit\u00e0 popolare, piana, scorrevole, senza inversoni, priva di ornamenti e fronzoli, che a noi moderni, quando la leggiamo, par spesso una traduzione dal volgare, ed \u00e8 invece un impoverimento del latino e un avviamento alla nuova lingua, derivano le Leggende spirituali e in generale molte scritture ascetiche o tradotte senz\u2019alcuno sforzo dai testi dell\u2019et\u00e0 media, ovvero originali ma condotte a quella norma: derivano ad esempio, quei mirabili Fioretti di san Francesco,forse la pi\u00f9 nitida e schietta prosa del trecento, degna veramente ed abile a ritrarre l\u2019umile forza del poverello d\u2019Assisi. E come il Convivio, a quel che dicemmo, si ricongiunge col latino classico, cos\u00ec anche quest\u2019altro latino la la Vita Nuova: non per imitazione voluta, ma perch\u00e9 spontaneamente e necessariamente il pensiero e l\u2019affetto dantesco, dovendo esprimer cose non mai scritte, anzi non mai pensate e provate anteriormente, di tanto si conformavano alla semplicit\u00e0 e vivezza del parlar comune, di quanto allontana vasi dal fare magniloquente ed artificioso degli scrittori antichi\u00bb]",
  "Postilla parlata":"III",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 rr. 4-17 \u00abAltri esemplari della prosa nascente sono I libri francesi; dacch\u00e9 come il nuovo latino d\u2019Occidente si era pi\u00f9 specialmente e da prima volto al verso presso i Provenzali, di preferenza e, se non esclusivamnete, in pi\u00f9 gran copia si esercit\u00f2 alla prosa nel francese. Allgat, dice Dante, pro se linguad\u2019oil, quod propter sui facilone ac delectabiliorem vulgaritatem, quicquid redactum sive inventum est ad vulgare prosaicum suumest: vide licet Biblia cumTrojanorum Romanorumque gesti bus compilata et Arturi regis ambages pulcerrimae. Dal francese infattidi Benoit de Sainte-More e non da Ditti e Darete aveva attinto materia alla sua storia trojana scritta in latino, Guido delle Colonne, e alla stessa fonte ricorsero direttamente i molti scrittoriin volgare,che rimanipolarono cotesto ciclo cavalleresco: dal francese vengono le traduzioni greche e latine pur vestite a foggia cavalleresca, come i Fatti di Alessandro e di Cesare; dal francese la Tavola Rotonda,il Tristano, il Giron Cortese, il viaggio di Carlo in Spagna e altri romanzi dell\u2019epopea bretone e carolingia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"IV",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 r. 1 \u00abSAN FRANCESCO D\u2019ASSISI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1182 ? 1226",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 52 rr. 21-24 \u00abFEDERIGO II. Nipote di Federigo Barbarossa, figlio di Enrico VI e di Costanza di Sicilia, e perci\u00f2 erede dell\u2019impero e del regno fondato nell\u2019Italia meridionale dai Normanni, nacque a Jesi il 26 dec. 1194\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1194 1250 | Hauteville",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 54 rr. 1-6 \u00abS\u2019io inchino, ragion aggio\/ di s\u00ec amorosi bene, \/ ch\u00e8 spero, e vo sperando\/ che ancora deggio avere\/ allegro il mio coraggio\/ e tutta la mia spene\u00bb]",
  "Postilla parlata":"cuore",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 58 su foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Risposta alla proposta di Iac. Mostacci (v. pag. 69) Per\u00f2 ch\u2019amor non ve po\u2019 vedere\/e no si tratta corporalmente,\/manti ne son di s\u00ec folle sapere [mantis = parecchio]\/ che credono ch\u2019Amore sia niente\/ ma po\u2019 ch\u2019Amore si fare sentere\/ dentro sal cor signoreggiar la gente\/ molto maggiore pergio de avere\/che se \u2018l vedesser visibilmente.\/ Per la virtute della calamita\/ come lo ferro attrae, no si vede,\/ ma si lo tira signorevolmente\/ e questa cosa a credere m\u2019invita\/che Amore sia; e dammi gran fede\/ che tutor sia creduto fra la gente. (Pier delle Vigne)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 rr. 1-15 \u00abNatura e origine d\u2019Amore. Amore \u00e8 un disio che vien dal core,\/ per l\u2019abbondanza di gran piacimento; \/ e gli occhi in prima generan l\u2019Amore,\/ e lo core li d\u00e0 nutricamento.\/ Bene \u00e8 alcuna fiata uomo amatore\/ senza vedere suo \u2018nnamoramento;\/ ma quell\u2019amor, che stringe con furore,\/ da la vista de gli occhi ha nascimento.\/ Che gli occhi rappresentano a lo core\/ d\u2019ogni cosa che veden bono e rio,\/ com\u2019\u00e8 formata naturalmente.\/ E lo cor che di ci\u00f2 \u00e8 concepitore,\/ immagina; e piace quel disio;\/ e questo Amore regna fra la gente.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) A Jacopo Mostacci | (1) v: pag. 107 \u201cAl cor gentil ripara sempre Amore\u201d di Guido Guinizzelli. Il sonetto \u00e8 in risposta ad altro di Jacopo Mostacci (Sulicitando etc.) Rispose, oltre il Notaro, Pier della Vigna [Per\u00f2 ch\u2019Amore etc.]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 rr. 25-28 \u00abIn una sua canzone si trova ricordata Montella, che veramente in allora era feudo dei d\u2019Aquino, sicch\u00e9 non senza ragione poteva in quella chiamarsi montellese.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(2) S. Ang. De\u2019 Lombardi. Avellino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 85 rr. 8-21 \u00abUna bestiuola ho visto molto fera,\/ armata forte d\u2019una nuova guerra,\/ a cui risiede s\u00ec la cervelliera\/ che del lignaggio par di Salinguerra.\/ Se in fin lo mento avesse la gorgiera,\/ conquisterebe il mar, non che la terra,\/ e chi paventa e dotta sua visiera\/ al mio parer non \u00e8 folle, n\u00e9 erra.\/ Lada la cera e periglioso ha \u2018l ciglio\/ e buffa spesso a guisa di leone,\/ terribil tanto a cui desse di piglio.\/ E gli occhi ardenti ha via pi\u00f9 che dragone.\/ De\u2019 suoi nemici assai mi meraviglio\/ sed e\u2019 non muovo sol di pensagione\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ cuffia di ferro per difendere il cocuzzolo, la parte del cervello | X armatura del collo | Soffiare (sbuffare)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 89 rr. 22-30 \u00abLo Tesoro comanza.\/ Al tempo che Fiorenza\/fior\u00eco e fece frutto,\/ s\u00ec ch\u2019ell\u2019era del tutto\/ la donna di Toscana,\/ ancora che lontana\/ ne fosse l\u2019una parte,\/ quella de\u2019 Ghibellini,\/per guerra de\u2019 vicini;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1250 (+ Federico II)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 89 rr. 44-45 \u00abAlfonso, pi\u00f9 sotto Nanfosse dal provenz. \u2018N Anfos (don Alfonso), eletto re de\u2019 Romani nel 1252, ma che non cinse mai la corona imperiale\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Alfonso II di Castiglia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 90 rr. 1-4 \u00abChe per gentil legnaggio,\/ n\u00e9 per alto barnaggio,\/ tanto degno ne fosse,\/ com\u2019esto re Nanfosse\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Nobile | (N\u2019Afos= don Alfonso)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 90 rr. 22-32 \u00abIo lo pur dimandai\/ novelle di Toscana\/ in dolce lingua piana, \/ ed e\u2019 cortesemente\/ mi disse immantamente\/ ch\u2019e Guelfi di Fiorenza\/ per mala provedenza,\/ e per forza di guerra,\/ eran fuor della terra,\/ e il dannaggio era forte\/ di prigione e di morte.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1260 Montaperti)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 107 r. 18 \u00abOrigine e Natura d\u2019Amore e di Nobilt\u00e0\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ V. pag. 62 il Sonetto \u201cAmore \u00e8 un disio che vien dal core\u201d di Jacopo da Lentio, e l\u2019altro \u201cAl cor genti riapra sempre amore\u201d nella Vita Nova. Sulla natura d\u2019Amore v. anche Pur. XVIII 18-34",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 107 rr. 25-27 \u00abE prende Amore in gentilezza loco\/ cos\u00ec propr\u00efamente\/come clarore in clarit\u00e0 di foco\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Calore",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 107 rr. 30-31 \u00abch\u00e8 dalla stella varol non discende, \/ avanti \u2018l Sol la faccia gentil cosa: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Nobile, preziosa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 107 rr. 35-37 \u00abCos\u00ec lo cor, ch\u2019\u00e8 fatto da Natura\/ eletto, pur, gentile\/ donna, a guisa di stella, lo inamura.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lo fa passare dalla potenza all\u2019atto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 rr. 1-37 \u00abAmor per tal ragion ata in cor gentile,\/ per quallo foco in cima del doppiero\/ splende a lo suo diletto, chiar, sottile:\/ non li staria altrimenti, tant\u2019\u00e8 fero!\/ Per\u00f2 prava natura\/ incontr\u2019Amor fa come l\u2019acqua al foco \/ caldo, per la freddura.\/ Amore in gentil cor prende riviera\/ per so\u2019 consimil loco,\/ com\u2019adamas del ferro in la miniera.\/ Fere lo Sole il 109 fango tutto \u2018l giorno:\/ vile riman, n\u00e9 il Sol perde calore.\/ Dice uom altier: Gentil per schiatta torno;\/ lui sembro \u2018l fango, e \u2018l Sol gentil valore.\/ Ch\u00e8 gentilezza sia for di coraggio,\/ in degnit\u00e0 di re\/ se da vertute non ha gentil core:\/ com\u2019acqua porta raggio,\/ e il ciel ritien le stelle e lo splendore.\/ Splende in la Intelligenza dello cielo\/ Dio creator, pi\u00f9 ch\u2019a\u2019 nostri occhi il Sole:\/ quella \u2018ntende \u2018l so\u2019 fattor oltra \u2018l velo;\/ lo ciel volgendo, a lui ubidir t\u00f4le,\/ e consegue al primero\/ del giusto Dio beato complimento.\/ Cos\u00ec dal dovria il vero\/ la bella donna, che negli occhi splende\/ del suo gentil talento,\/ chi mai di lui ubidir non si disprende.\/ Donna, Dio mi dir\u00e0: che presumesti?\/ Sendo l\u2019anima mia a lui davanti:\/ lo ciel passasti, e fino a me venisti,\/ e desti in vano amor, me per semianti:\/ ch\u2019a me convien la laude,\/ e della Reina del reame degno,\/ per cui cessa ogni fraude.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X la fiamma \u00e8 a forma appuntita | \u00a7 non potrebbe stare in nessun altro posto all\u2019infuori che in cima (la fiamma) | Di fronte, rispetto | = l\u2019mmorza, smorza, spegne | = riva [oggi solo per quella di Genova] approdare | Si riferisce a \u201cprendere riviera \u201dassemblare | Nobilt\u00e0 | =cuore, animo | de= ereditaria | merito | Riceve la luce senza poter divenire essa stessa luminosa | Senza | Secondare | = l\u2019opera degli angeli sui cieli \u00e8 di cause prime; quella dei cieli (influssi) sulla terra \u00e8 delle cause seconde. | (1) mostrare il vero e perch\u00e9 luce di verit\u00e0 e calore morale sono la stessa cosa, che venire causa efficace di perfette operazioni pratiche all\u2019amante | = esser fonte di vero e perci\u00f2 di bene | = piacere, amante | Lasciare o disimparare | Lei | (2) Rivolgendosi naturalmente all\u2019anima del poeta poich\u00e9 il corpo | Scrupolo religioso fa saltare l\u2019accordo fra amore per l\u2019amato quello per Dio | = eccellente, per eccellenza. D\u2019un cibo squisito il popolo dice \u201c\u00e8 un degno mangiare\u201d | = di verit\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Mostrare il vero, e poich\u00e9 luce di verit\u00e0 e calore morale | operativo sono la stessa cosa, divenire causa efficace di perfette| operazioni pratiche all\u2019amante | rivolgendosi naturalmente all\u2019anima del poeta perch\u00e9 il corpo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 109 rr. 1-3 \u00abDir li potr\u00f2: tenea d\u2019Angel sembianza\/ che fosse del tuo regno:\/ non mi sie fallo, s\u2019io le posi amanza.\u00bb] ",
  "Postilla parlata":"Meridional | v.<edi> sopra= \u201csembianti\u201d | = regno di verit\u00e0 | Colpa leggera",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 112 rr. 30-31 \u00abbellissima per mestizia di sensi e soavit\u00e0 di suoni quella ballata che parrebbe esser stata il suo canto del cigno.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u03c4 | \u03c4 Lo scrisse probabilmente non nell\u2019esilio di Sanzana, come molti an [sic.] pensato, bens\u00ec in Provenza, durante il pellegrinaggio di Jacopo di [?]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 121 r. 11 \u00abLAPO GIANNI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(RicevutiI)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 125 r. 15 \u00abFOLGORE DA SAN GIMIGNANO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Siena",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 125 rr. 21- 25 \u00abDi lui ci resta una corona di sonetti sopra le occupazioni signorili e cavalleresche proprie ai dodici mesi dell\u2019anno, diretta a una brigata nobile e cortese: quella stessa, od altra non dissimile, che fior\u00ec in Siena verso il 1280, e fu detta spendereccia, alla quale allude DANTE, Inf., XXIX, 127\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Di 12 giova | O godereccia | + v. 130-132... la brigata che disperse - Caccia d\u2019Ascion la vigna e la gran fronda, - E l\u2019Abbogliato il suo senno perferse",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 125 rr. 28-31 \u00abIl quale compose anche un\u2019altra corona pure in sonetti, de\u2019 giorni della settimana, oltre alcuni altri sull\u2019arredamento di un cavaliere, e su fatti del tempo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Per una brigata fiorentina",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 126 rr. 6-9 \u00abL\u2019april vi dona la gentil campagna\/ tutta fiorita di bell\u2019erba fresca,\/ fontane d\u2019acqua, ch\u00e8 non vi rincresca\/ donne e donzelle per vostra compagnia.\/Ambianti palafrenier, destrier di Spagna,\/ e gente costumanta a la francesca,\/ cantar, danzare a la provenzalesca\/ con istrumenti novi de la Magna.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Compagnia | Avvezza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 126 rr. 17-30 \u00abDi maggio si vi do molti cavagli\/ e tutti quanti siano affrentatori,\/ portanti tutti,dritti corridori,\/ pettorali e testiere con sonagli,\/ e bandiere e coverte a molti intagli\/ e zendadi di tutti li colori;\/ le targhe a modo degli armeggiatori,\/ viole, rose e fior, ch\u2019ogni uom abbagli.\/ E rompere e fiaccar bigordi e lance,\/ e piover da finestre e da balconi\/ in gi\u00f9 ghirlande, e in su melarance.\/ E pulzellette giovani e garzoni\/ baciarsi ne la bocca e ne le guance:\/ d\u2019amor e di goder vi si ragioni. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"= affrenatorio, tenero | (a) | (b) | Perfetto | Bocca | =disegno, ornato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 127 rr. 12-15 \u00abE, solo, nell\u2019 \u201986, per ribellione notturna ai berrovieri, ma nel \u201991 con altri, fu condannato in cinquanta soldi di multa per esser stato travato di notte dopo il suono della campana; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ber. St. [?] uomo armato delle repubbliche antiche agli ordini del Podest\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 128 rr. 17-20 \u00abEd usava di dir: Mala mescianza\/ possa venore a tutt\u2019i miei vicini,\/ quand\u2019e\u2019 sono appo me s\u00ec picciolini\/ che mi f\u00f4ra disonor la loro usanza.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026> il malanno | <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 128 rr. 24-26 \u00abOnd\u2019io metterei il cuor per un fiorino,\/ che anzi che sien passati mesi otto,\/ s\u2019egli avr\u00e0 pur del pan, dir\u00e0: buonino!\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Squisito |avr\u00e0 dicatti, di grazia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 128 rr. 28-31 \u00abI\u2019ho s\u00ec poco di quel ch\u2019i\u2019 vorrei\/ ch\u2019io non so ch\u2019i potesse menomare, \/ e s\u00ec mi posso un cotal vanto dare\/ che del contraro par non troverei\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cos\u00ec = perci\u00f2, di guisa che",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 129 rr. 2-5 \u00abLa mia malinconia \u00e8 tanta e tale, \/ ch\u2019io non discredo che s\u2019egli \u2018l sapesse\/ un, che mi fosse nemico mortale, \/ che di me di piet\u00e0 non p\u00efangesse\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Dubito",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 129 r. 15 \u00abMal grado n\u2019abbi Amor, che a lei mi diene!\u00bb]",
  "Postilla parlata":"maledetto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 130 rr. 14-18 \u00abL\u2019ipocrisia. I\u2019so s\u00ec ben per cuore ogni linguaggio,\/ le vite d\u2019esto mondo i\u2019ho s\u00ec provate,\/ ch\u2019un or\u2019divento prete, un\u2019altra frate,\/ or prence or cavaliere, or fante, or paggio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"V.<edi> Girella | Manca l\u2019apostrofo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 131 rr. 14-15 \u00abdal testo latino, i volgarizzamenti di Filippo Ceffi fiorentino (ristampato da M. Dello Russo, Napoli, Ferrante, 1860) e di Matteo Bellebuoni pistoiese\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u041a\u03b1\u03bb\u03bf\u03ba\u03b1\u03b3\u03b1\u03b8\u03b9\u03b1",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 132 pp. 7-10 \u00abElla fue di bella statura, di convenevole grandezza, lunga e schietta, adatta, snella, bianca come aliso, pulito come avorio, chiara come cristallo e colorita per avvenente modo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fior \u2013d- aliso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 175 rr. 25-31 \u00abDella giustizia di Trajano. \u2013 Trajano fu imperatore molto gusto ed essendo uno di salito a cavallo per andare alla battaglia colla cavalleria sua, una femmina venne e preseli l\u2019un piede e, piangendo molto teneramente domandavalo e richiedevalo che li facesse dritto di coloro, che l\u2019avevano morto uno suo figliuolo, il quale era giustissimo, sanza cagione.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ \u00e8 il racconto medesimo del Novellino 56",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 175 rr. 32-35 \u00abE quella disse: \u201cE se tu non riedi?\u201d E que rispose: \u201cE s\u2019io non reggio, e ti sodisfar\u00e0 il successore mio\u201d. E quella disse: \u201cE io come il so? E pognamo ch\u2019elli lo faccia, a te che fia se quell\u2019altro far\u00e0 bene? \u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X che se io se il tuo successire vorr\u00e0 ottenermi la tua promessa?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 176 rr. 3-6 \u00abDella giustizia di questo imperatore poscia a gran tempo sentendolasan Grigorio, vide la statura sua, e fecelo disseppellire, e trov\u00f2 che tutto era tornato in terra, se non che erano le ossa e la lingua era siccome d\u2019uomo vivo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ridotto | Salvo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 380 rr. 8-14 \u00abSola Piet\u00e0 nostra parte difende;\/ ch\u00e8 parla Iddio, che di madona intende:\/ \u201cDiletti miei, or sofferite in pace,\/ che vostra speme sia quanto mi piace\/ l\u00e0 ov\u2019\u00e8 alcun che perder le s\u2019attende.\/ E che dir\u00e0 nell\u2019Inferno a\u2019 malnati:\/ io vidi la speranza de\u2019 beati.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026> a Dio per maggior graza dato \u2013 Che non pu\u00f2 malfinir chi <...> a parlato ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 387 rr. 36-38 \u00abVoi, che, intendendo, il terzo ciel movete,\/ udite il ragionar ch\u2019\u00e8 nel mio core,\/ ch\u2019io nol so dire altrui, s\u00ec mi par novo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u02d4Amor che nella mente mi ragiona \u2013 Voi che sapete ragionando",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 389 rr. 8-10 \u00abCanzone, i\u2019credo che saranno radi\/ color che tua ragione intendan bene, \/ tanto la parli faticosa e forte\u00bb]",
  "Postilla parlata":"| chiuso parlare o dittato forte",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 389 r. 43 \u00abIl tuo recondito significato\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Rammenta le ragioni (razos) nella Vita",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 389 rr. 44-45 \u00abBasti ai men culti l\u2019avvertire i dolci suoi del componimento, senza penetrar pi\u00f9 oltre nell\u2019intimo senso di esso.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(simbolico)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 389 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Il Petrarca nella Canzone all\u2019Italia (Commiato) scrive:",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 390 r. 46 \u00abCome fa in un angelo che vede Dio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Guinizzelli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.396 rr. 19-23 \u00abE sono in ferma opinione, che le pietre che nelle mura sue stanno siano degne di reverenzia; e \u2018l suolo dov\u2019ella siede sia degno, oltre quello che per gli uomini \u00e8 predicato e provato. \u2013 (Ibidem, lib. IV, cap. 4-5\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ Torraca riporta I, 11-II, 1-IV, 14",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 400 rr. 2-4 \u00abAvegna ch\u2019io non aggia pi\u00f9 per tempo\/ poi voi richiesto P\u00efetate e Amore\/ per confortar la vostra grave vita\u00bb]",
  "Postilla parlata":"prima di questo | momento non | abbiamo chiesto prima",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p 400 rr. 14-15 \u00abDunque m\u2019udite poi ch\u2019io parlo a posta\/ d\u2019Amor, a li sospir ponendo sosta.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Per richiesta",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.400 rr. 27-29 \u00abPer nova cosa ogni santo la mira, \/ ed ella sta dinanzi a la Salute,\/ ed in v\u00ear lei parla ogni Virtute\u00bb ]",
  "Postilla parlata":"Dio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 400 rr. 33-35 \u00abLi vostri spiriti trapass\u00e2r da poscia\/ per sua virt\u00f9 nel ciel; tal \u00e8 il disire, \/ ch\u2019Amor l\u00e0 su li pinge per diletto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00c8 il desiderio che ha Dante per Beatrice | Gli spiriti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 405 r. 10 \u00abDOMENICO CAVALCA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1270-1342",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 456 rr. 13-16 \u00abe messer Gilio il Bruno conestabile di Francia disse il contradio, e che indugiando, i nimici prenderanno cuore e ardire, e a loro potea al tutto fallire la vivanda; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Gilles = Egidio. X Dante Inf. XIII v. 118 e seg.<uenti> ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 456 rr. 25-33 \u00abE ordin\u00f2, s\u00ec come isuoi nemici, a petto di loro tre schiere principali: la prima schiera era de\u2019 franceschi in quantit\u00e0 di mille cavalieri, ond\u2019erano capitani messer Filippo di Monforte e \u00ecl maliscalco di Mirapesce: la seconda, lo re Carlo col conte Guido di Monforte, e con molti de\u2019 suoi baroni e cavalieri della reina, e co\u2019 baroni e cavalieri di Provenza e romani e campagnini ch\u2019erano intorno di novecento cavalieri, e le \u2018nsegne reali portava messere Guglielmo lo Stendardo, uomo di grand valore: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 Della compagnia romana",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 41-44 \u00abe di questa gente, guelfi di Firenze e di Toscana, era capitano il conte Guido Guerra, e la \u2018nsegna di loro portava in quella battaglia messer Currado da Montemagno Pistoia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) Capo dei Guelfi fiorentini. Dante Inf. XVI; 38",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 457 rr. 9-16 \u00abOrdinate le schiere de due re nel piano della Grandella per lo modo detto dinanzi e ciascuno de\u2019 detti signori ammonita la sua gente di ben fare, e dato \u2018l nome per lo re Carlo a\u2019 suoi, Mongioia cavalieri, e per lo re Manfredi, Soavia cavalieri; il vescovo d\u2019Alzurro, siccome legato del papa, assolvette e benedisse tutti quelli dell\u2019oste del re Carlo, perdonando colpa e pena perocc\u2019essi combatteano in servigio di santa Chiesa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ Nome della bandiera di Carlomagno, divenuto grido di guerra de francesi | X Episcopis Ultisidiorensis, di Auxerre.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 457 rr. 26-30 \u00abe come gli usciti guelfi di Firenze e loro schiera vidono lore Carlo fedire alla battaglia, si misono appresso francamente, e feciono meravigliose cose d\u2019arme e il giorno, seguendo sempre la persona del re Carlo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Arditamente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 457 rr. 36-38 \u00abMa subitamente si lev\u00f2 uno grande grido tra le schiere de\u2019 franceschi, chi che \u2018l si cominciasse, dicendo: agli stocchi, agli stocchi, a fedire i cavalli, e cos\u00ec fu fatto; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fu Carlo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 457 rr. 43-46 \u00abda\u2019 quali fu male inteso, perocch\u00e9 la maggiore parte de\u2019 baroni pugliesi, e del regno, in tra gli altri il conte Camarlingo e quello della Cerra e quello di Caserta, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7Manfredi Maletta | (1) Tommaso d\u2019Aquino | (2) Riccardo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 458 rr. 27-31 \u00abGli altri baroni pugliesi e tedeschi ritenne in pregione in diversi luoghi dle Regno, e pochi d\u00ec appresso, la moglie del detto Manfredi e figliuoli e la suora, i quali erano in Nocera de\u2019 Saracini in Puglia, furono renduti presi al re Carlo, i quali poi morirono in sua pregione.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lucera",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 459 r. 47 \u00abMucchio. Dante: \u201cSotto la guardia della greve mora\u201d.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Purg. III 129",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 459 rr. 5-11 \u00abMa per alcuni si disse, che poi, per mandato del papa, il vescovo di Cosenza il trasse di quella sepultura, e mandollo fuori del Regno, ch\u2019era terra di Chiesa, e fu sepolto lungo il fiume del Verde a\u2019 confini del Regno e di Campagna; questa per\u00f2 non affermiamo. Questa battaglia e sconfitta fu un venerd\u00ec, il sezzaio di Febbraio, gli anni di Cristo 1265\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Non per questi, giacch\u00e9 fuori del regno sarebbe stato ancora in terra di Chiesa; ma perch\u00e9 l\u2019aveva sepolto in terreno ch\u2019era demanio ecclesiastico | X Non l\u2019ultimo giorno bens\u00ec il 26 febbraio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 476 r. 8 \u00abISTORIE PISTOIESI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+Il Torraca riporta: come Doro di M. Guglielmo Anciadori fu sopraffatto da Carlino di M. Guolfredi Ranieri (ambedue cancellieri), onde Doro fer\u00ec poi il fratello di lui Vanni e nacque la divisine in Bianchi e in Neri",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 505 rr. 44 -45 \u00abSoltanto volle il Papa che ai mantelli stracciati, che portavano addosso per umilt\u00e0, sostituissero abiti bianchi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ vedi sui flagellanti bianchi pag. 690-1",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 517 foglietto inserito]",
  "Postilla parlata":"Alla Vaticana si conserva il manoscritto del Canzoniere di F. Petrarca scritto su pergamena. Poco meno della mer\u00e0 e di proprio pugno dell\u2019autore; il resto \u00e8 d\u2019un copista colle correzioni di mano del poeta Insieme si trovano anche 18 fogli pergamenacei con sue poesie ricche di moltissime correzioni [Estravaganti?]. abbondano curiose note. In alcune si appunta la nota d\u2019un sonetto o composizione, in altra dice d\u2019interrompere perch\u00e9 chiamato a cen; in altra manifesta la sua incontentabilit\u00e0 per ci\u00f2 che sta scrivendo. Nel manoscritto le poesie sono raccolte tutte di seguito, ma divise in due parti, un di quelle composte in vita, l\u2019altra dopo la morte di Laura. Oltre alle rime amorose vi si contengono quelle morali, religiose, politiche e varie.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 521 r. 34 \u00abVita solitaria\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tor.<raca>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 522 r. 7 \u00abPreghiera a Dio, nel giorno del venerd\u00ec santo 1338\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tor.<raca>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 524 rr. 2-4 \u00abChiare, fresche e dolci acque,\/ ove le belle membra\/ pose colei che sola a me par donna: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Dante. Vita Nova cap. XIX dice che vol. Parlare \u201cnon ad ogni donna, ma solamente a coloro che sono\ngentili e non sono pur femmine\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 524 r. 14 \u00abA le dolenti mie parole estreme\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ulteriormente (testamento)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 525 rr. 1-5 \u00abVedendo, Amor l\u2019ispiri\/ in guisa, che sospiri\/ s\u00ec dolcemente che merc\u00e8 m\u2019impetre\/ e faccia forza al cielo\/ asciugandosi gli occhi co \u2018l bel velo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Violenza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 525 rr. 9-11 \u00abed ella si sedea\/ umile in tanta gloria,\/ coverta gi\u00e0 de l\u2019amoroso nembo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Nembo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 525 rr. 17-19 \u00abQual si posava in terra, e qual su l\u2019onde; \/ qual con un vago errore\/ girando, parea dir: Qui regna Amore.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ammaliare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 525 rr. 20-22 \u00abQuante volte diss\u2019io\/ allor pien di spavento: \/ costei per fermo nacque in paradiso\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sbigottito",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 528 r. 31 \u00abCondizione del poeta dopo la morte di Laura\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tor.<raca>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 530 r. 30 \u00abDescrizione della morte di Laura\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tor.<raca>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 536 r. 16 \u00abA un nuovo rettore del Popolo romano\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tor.<raca>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 539 rr. 1-2 \u00abAi signori d\u2019Italia, affinch\u00e9 cessino delle nimicizie scambievoli e liberino l\u2019Italia dagli stranieri\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tor.<raca>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 540 rr. 11-17 \u00abVostra merc\u00e8, cui tanto si commise,\/ vostre voglie divise\/ guastan del mondo la pi\u00f9 bella parte.\/ Qual colpa, qual giudicio o qual destino,\/ fastidire il vicino\/ povero, e le fortune afflitte e sparte\/ perseguire; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Condanna avete subito per questa vera gente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 541 rr. 33-35 \u00abCanzone, io t\u2019ammonisco\/ che tua ragion cortesemente dica,\/ perch\u00e9 fra gente altera ir ti conviene: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+Dante (Convivio Canz. I. Commiato): < Canzone, i\u2019 credevo che saranno radi \u2013 Color che tua ragione intendan bene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 578 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Patria Certaldum, studium fuit alma poeti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 604 r. 33 \u00abCalandrino.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+Calandra= ucc. Simile alla lodola. Cantare come una c<alandra> = di lena. \u00c8, pare una c<alandra>.=\nchiacchierino, e di chi vocia sempre. | Tela del Nigetti coll\u2019ordito di goffo e il ripieno di",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 605 rr. 3-8 \u00abE per avventura trovandolo un d\u00ec nella chiesa di San Giovanni, e vedendolo stare attento a riguardar le dipinture e gl\u2019intagli del tabernacolo, il quale \u00e8 sopra l\u2019altare della detta chiesa, non molto tempo postovi, pens\u00f2 essergli dato luogo e tempo alla sua invenzione: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+<...> qui tavola d\u2019altare, forse un trittico [\u03a0\u03c4\u03c5\u03c3\u03c3\u03c9= ripiegare, \u03c0\u03c5\u03b3\u03b9\u03bf\u03bd= cubito] | Nome finto x specie\nd\u2019agnolotti ripieni di ricotta, bietola, cacio o carne trita",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 605 r. 18-21 \u00abMaso rispose che le pi\u00f9 si trovavano in Berlinzone, terra de\u2019 Baschi, in una contrada che si chiamava Bengodi, nella quale si legano le vigne con le salsiccie, et avevasi un\u2019oca a denaio e un papero guinta; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Biscaglia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 605 r. 43 \u00abConoscitore delle virt\u00f9 che alle pietre si attribuivano\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00c8 scritto in cui s\u2019insegna",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 605 r. 44 \u00abCosa segreta, che essi trassero in segreto\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tener credenza = il segreto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 605 r. 46 \u00abVin bianco tenuto in gran pregio\u00bb]",
  "Postilla parlata":"A Perugia \u00e8 rosso, nelle Marche anche",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 605 r. 50 \u00abO covelle (da quod velis), qualche cosa in pi\u00f9\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Qualcosa, quasi nulla, nulla",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 606 rr. 8-9 \u00abe per ci\u00f2 si dice egli in quelli paesi di l\u00e0, che da Dio vengono le grazie e da Montisci\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+Montisi (S. Giov.<anni> D\u2019Usso \u2013 Siena)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 606 rr. 13-15 \u00abE sappi che chi facesse le macine belle e fatte legare in anella, prima che elle si forassero, e portassele al Soldano, n\u2019avrebbe ci\u00f2 che volesse.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X d\u2019Egitto, turco <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 606 rr. 15-19 \u00abL\u2019altra si \u00e8 una pietra, la quale noi altri lapidarj appelliamo Elitropia, pietra di troppo grande virt\u00f9, per ci\u00f2 che qualunque persona la porta sopra di s\u00e8, mentre la tiene, non \u00e8 da alcuna altra persona veduto, dove non \u00e8.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 Intelligenia St. 79 \u201cEliotropia v\u2019\u00e8, cara margarita... Cela chi l\u2019\u00e0, co\u2019 [come] l\u2019erba eliotropia\u201d1 . \u00c8 di colore verde chiazzato di gocciole rosse valeva anche contro i veleni spiecie quello dei serpenti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 606 rr. 20-21 \u00abA cui Maso rispose, che nel Mugnone se ne solevan trovare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(+) Il Boccaccio nel Ninfale fiesolano indica il luogo dove poi sar\u00e0 Firenze come quella \u201criviera ch\u2019in mezzo \u00e8 tra Mensola e Mugnone\u201d due corsi d\u2019acqua.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 606 rr. 32-36 \u00abUltimamente, essendo gi\u00e0 l\u2019ora nona passata, ricordandosi egli che essi lavorvano nel monastero delle donne di Faenza, quantunque il caldo fosse grandissimo, lasciata ogni altra sua faccenda, quasi correndo n\u2019and\u00f2 a costoro, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"11,30 | (2) Come ora diciamo \u201cDame del S. Cuore\u201d. Monache benedettine <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 606 r. 45 \u00abTombolo, ruzzolone\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tombolo, tombolare, capitombolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 606 r. 46 \u00abFarmene una scorpacciata\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Prendersene <...> satolla",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 606 r. 47 \u00abChe tu possa sempre essere contento\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Che Dio ti benedica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 607 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Una buona p. di figliolo. Un uomo di buona p. \u00c8 la miglior p. del mondo. Esser una p. di zucchero. Sono come una p. Manevole come una p. Spreg. \u2013 Sente di quella p. Pasta da usura costui.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 607 rr. 1-4 \u00abe trovata che noi l\u2019avremo, che avrem noi da fare altro, se non mettercela nella scarsella e andare alle tavole dei cambiatori (le quali sapiete stanno sempre cariche di grossi e di fiorini) e torcene quanti noi ne vorremmo?\u00bb] ",
  "Postilla parlata":"Cambiavalute",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 607 rr. 33-36 \u00abBuffalmacco lod\u00f2 il consiglio di Bruno, e Calandrino vi s\u2019accord\u00f2, et ordinarono che la domenica mattina vegnente tutti e tre fossero insieme a cercar questa pietra; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vi si accord\u00f2",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 607 rr. 39-41 \u00abE ragionato questo, disse loro ci\u00f2 che udito avea della contrada di Bengodi, con sacramenti affermando che cos\u00ec era.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Giuramenti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 607 rr. 42-43 \u00abCalandrino con disidero aspett\u00f2 la domenica mattina; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Attendere",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 607 r. 46 \u00abImbrattare coi colori: scombiccherare\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Scrivacchiare \u2013 Spifferare, riferire",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 607 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Travago | Pigliar pi\u00f9 serpi che anguille | Il n\u2019y aura personne",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 608 rr. 1-3 \u00abper la porta di San Gallo usciti e nel Mugnon discesi, cominciarono ad andare in gi\u00f9, della pietra cercando\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Ponte alla Carraia, alle Grazie, <...> alla Catena, dont\u2019al prato, Font\u2019all\u2019orso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 608 rr. 9-11 \u00abper che, alzandosi i gheroni della gonnella, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pezzo aggiunto ai fianchi della camicia da donna o della sottana per allargarlo a campana. Antic. = pezzo qualunque",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 608 rr. 20-22 \u00abDisse Bruno: \u201cBen che fa poco, a me par egli esser certo che egli \u00e8 ora a casa a desinare, e noi ha lasciati nel farnetico d\u2019andar cercando le pietre nere gi\u00f9 per lo Mugnone.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) Il parlare fuori di s\u00e8, men che chiaro. \u00c8 anche agg.<ettivo> Es: \u00e8 una donna farnetica. Pi\u00f9 che capriccio\nEs.<empio>= gli \u00e8 venuto il far.<netico>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 608 rr. 25-27 \u00abSappi, chi sarebbe stato s\u00ec stolto che avesse creduto che in Mugnone si dovesse trovare una cos\u00ec virtuosa pietra, altri che noi?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pensa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 608 rr. 36-38 \u00abe se io gli fossi presso, come stato sono tutta la mattina, io gli darei tale di questo ciotto nelle calcagne, che egli si ricorderebbe forse un mese di questa beffa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(2) Tirare. Es. Dare a uno, senza coglierlo. Dare alto, asso, giusto, nel segno, alle spalle",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 609 rr. 4-5 \u00abcos\u00ec giugnesse egli test\u00e8 nelle reni di Calandrino; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"pillora",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 609 rr. 9-10 \u00abquindi, in terra gittate le pietre che ricolte aveano alquanto con le guardie de\u2019 gabellieri si ristettero; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Gabella = <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 609 rr. 26-33 \u00abma in f\u00e8 di Dio io te ne pagher\u00f2: e salito in una saletta...\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Te la far\u00f2 scontare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 609 rr. 19- 24 \u00abEra per avventura la moglie di lui, la quale ebbe nome monna Tessa, bella e valente donna, in capo della scala; e alquanto turbata della sua lunga dimora, veggendol venire, cominci\u00f2 proverbiando a dire: \u201cMai, frate, il diavol ti ci reca! ogni gente ha gi\u00e0 desinato quando tu torni a desinare\u201d. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 609 r. 45 \u00abPel dolore, ma rattendo il grido\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Oggi per rabbia, superbia. Sbuffare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 609 r. 49 \u00abPieno d\u2019ira\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Nequizia | maltalenti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 610 rr. 5-9 \u00abCalandrino, faticato dal peso delle pietre, e della rabbia con la quale la donna avea battuta, e del dolore della ventura la quale perduta gli pareva avere, non poteva raccogliere lo spirito a formare intera la parola alla risposta; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"fiato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 610 rr. 22-29 \u00abE, cominciandosi dall\u2019un dei capi, infino la fine raccont\u00f2 loro ci\u00f2 che essi fatto e detto aveano, e mostr\u00f2 loro il dosso e le calcagna come i ciotti conci gliel\u2019avesseo, e poi seguit\u00f2: \u201cE dicovi che, entrando alla porta contutte queste pietre in seno che voi vedete qui, niuna cosa mi fu detta, ch\u00e8 sapete quanto esser sogliono spiacevoli e noiosi que\u2019 guardiani a volere ogni cosa vedete; [\u2026]\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<...> frasi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 647 r. 1 \u00abSanta Caterina da Siena\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1347-1380 | (1) Santa Caterina de Micci \u2013 Firenze 1522-90: domenica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 656 r. 10 \u00abLAPO MAZZEI\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Ved = O. Guerrini. Brandelli serie II",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 690 rr. 40-42 \u00abQuesta lettera che si riferisce al gran moto dei flagellanti bianchi, che sorse in Italia nel 1399, \u00e8 di tale, che da per s\u00e9 si qualifica fiorentino, fattore di Salnello di messer Bartolomeo Panciatichi\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ vedi pel color bianco pag. 505 in fondo | || vita italiana (Rinascimento) p. 80",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 691 rr. 36-37 \u00abEntrvvi il d\u00ec medesimo Coluza di Monterano e li suoi vassalli.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Oggi, perch\u00e9 distrutto dalle truppe francesi sul principio del Sec. XIX. I pochi abitanti si rifugiarono in\nCanale (l\u00ec presso nella regione a ponente del lago di Bracciano ai piedi  dell\u2019isola monte Virginio) che\nprese il nome di Canale Monterano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[692 rr.15-19 \u00abAnd\u00f2 il bando marted\u00ec sera, che s\u2019aprirebbe il Salvatore stamane, e mostrerebbensi le teste di s. Pietro e di s. Pavolo, e in sullo altare di Santo Pietro si perrebbe le reliquie loro, che hanno e\u2019 santi: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ La chiesa di S. Giovanni in Laterano (perch\u00e9 originariamente palazzo della famiglia dei Laterani) fu\ndetta anticamente basilica costantiniana (perch\u00e9 donata a papa Silvestro da Costantino) basilica S.\nSalvatoris o anche Aula Dei",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 699 r. 19 \u00abPROSATORI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pucciarello da Firenze \u2013 Gingillino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 10 rr. 20-23 \u00abCostui sedendo in Milano come tutore di suo nipote Giovanni Galeazzo Maria (successo nel 1476 di appena sei anni al padre e poi ammogliato con Isabella figlia d\u2019Alfonso duca di Calabria), governava a suo arbitrio ogni cosa come padrone assoluto: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ludovico Sforza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 10 rr. 30-32 \u00abn\u00e9 contento di questi aiuti, chiam\u00f2 in Italia Carlo VIII re di Francia a conquistare il regno di Napoli come erede degli Angioini\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Carlo VIII",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.10 rr. 37-41 \u00abe quando Carlo, ricevuto amichevolmente in Firenze il 17 novembre 1494, venne a domandare l\u2019adempimento dei patti, Piero Capponi (uno dei quattro cittadini deputati a trattare con lui) stracci\u00f2 la scrittura innanzi a\u2019 suoi occhi, sdegnosamente esclamando: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pier Capponi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 10-11 rr. 43-47; 1-4 \u00abDopo di ci\u00f2, essendosi fatto un accordo onorevole, Carlo prosegu\u00ec la sua vita con tanta facilit\u00e0 che in sei mesi (dalla fine di agosto 1494 al febbraio 1495) uscito di Francia corse a dilungo l\u2019Italia, sicch\u00e8 il signor de Comines, c\u2019era nell\u2019esercito reale, pot\u00e8 scrivere che \u201cles fran\u00e7ois y sont venus (in Italia) avec les esperons de bois et la croye en la main de fourriers pour marqur leur logis, sans autre peine\u201d e un pittore , il Pollaiolo, vedendoli passare schiena a schiena , paragonava i francesi a donzelle che andassero a festa\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Filippo de la Clyte sire de Commines 1447-1511 \u2013 Le sue M\u00e9moires furono dette \u201cbr\u00e9viaire des\nhommes d\u2019\u00c9tait\u201d | \u00c9sperons= ramoscelli a stella e a sprone | Gesso ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 11 rr. 15-18 \u00abCarlo VIII dovette abbandonare la sua bella conquista, e tenne in luogo segnalata vittoria il potersi aprire la via a traverso l\u2019esercito, che i collegati gli opposero a Fornovo sul Taro, a\u2019 di 6 luglio 1495.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Parma (S.W.)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 12 rr. 41-44 \u00ab[\u2026] e, dopo la cacciata dei Medici, abbracciarono una forma di reggimento popolarissima, prevalendo principalmente il consiglio di Fra Girolamo Savonarola domenicano, nato a Ferrara il 21 ottobre 1452\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Savonarola",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 25 foglietto inserito]",
  "Postilla parlata":"(1) oraz. Sat. I. 9: | Noris nos, inquit docti sumus. | Hic ego: Pluris | hoc, inquam mihi eris\u2026 | <\u2026> ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 r.1 \u00abGREGORIO DATI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Firenze) 1362 1435",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 r. 27-32 \u00abDescrizione delle feste fiorentine di San Giovanni. Quando ne viene il tempo della Primavera, che tutto il mondo rallegra, ogni fiorentino comincia a pensare di fare bella festa di San Giovanni, che \u00e8 poi a mezza la state, e di vestimenti e d\u2019adornamenti e di gioie ciascuno si mette in ordine a buon\u2019otta; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1380-1406 | Midsummer \u2013 Night\u2019s Dream",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 36-37 rr. 33-34; 1-2 \u00abmesi due innanzi si comincia a fare il palio, e le veste de\u2019 servitori e\u2019 pennoni e le tombe e i palj del drappo, che le terre accomandate e del Comune danno per censo, e\u2019 ceri e le altre cose, [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ | +",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 rr. 34-37 \u00abPoi, dopo il mezzo giorno, e alquanto passato il caldo, circa all\u2019ora del Vespro, tutti i cittadini sono ragunati ciascuno sotto il suo gonfalone, che son sedici: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Gonfalone = \u00e8 stendardo del comune forse gonfaloniere fu detto il capo Comune",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"raccomandati",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 rr. 16-18 \u00abQuivi sono uomini a cavallo armeggiando; e quali sono pedoni con lance, e quali con palvesi correndo, e quali sono donzelle, che danzano a rigoletto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"x Rigoletto = Tor. sto. Danza in tondo e cantanto tra persone prese per mano | \u00a7 Carole = in cerchio chiuso Tresche = in cerchio aperto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 rr. 19- 25 \u00abAppresso intorno alla ringhiera del Palagio vi ha cento palj o pi\u00f9 nelle loro aste, appiccati in anelli di ferro; e i primi sono quelli delle maggiori citt\u00e0 , che danno tributo al Comune : come quello di Pisa, d'Arezzo, di Pistoia, di Volterra, di Cortona e di Lucignano e di Castiglione Aretino, e di certi Signori di Poppi e di Piombino, che sono raccomandati del Comune: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) Poco a ovest di Foiano della Chiaia (Arezzo) (2) Castiglion Fiorentino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 rr. 28-36 \u00abLa prima offerta, che si fa la mattina, sono i Capitani della Parte Guelfa con tutti i cavalieri, essendovi ancora Signori, Ambasciadori e Cavalieri forestieri, che vanno con loro, con grande numero de\u2019 pi\u00f9 onorevoli cittadini della terra, e col gonfalone del segno della Parte guelfa innanzi, portato da uno de' loro donzelli in su uno grosso palafreno vestito di sopravvesta di drappo, e il cavallo covertato infino a terra di drappo bianco col segno della Parte Guelfa. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"(3) Cavallo da tiro, da soma, o da comparsa, non da battaglia o da corsa. Volterra?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 39 rr. 2-7 \u00ab e cos\u00ec per ordine di degniti vanno l'uno drieto all'altro a offerere a San Giovanni, e poi l'altro di\u2019 sono appiccati intorno alla chiesa dentro, e stanno tutto l'anno cosi infine all'altra festa, e poi se ne spiccano i vecchi, e de'palj fassene paramenti e palj da altari, e p. e de'detti palj si vendono allo \u2018ncanto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"paliotte",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 39 rr. 14-19 \u00abe sono accompagnati i detti signori di Zecca da circa di quattrocento, tutti venerabili uomini matricolati e sottoposti all'Arte di Calimala francesca, e de' Cambiatori, ciascheduno con begli torchietti di cera in mano, di peso di libbre una per ciascuno. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ torcetto = |pezzo solo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 39 rr. 19-23 \u00abDipoi vanno a offerere i Signori Priori e loro Collegi colli loro Rettori in compagnia, cio\u00e8 Podest\u00e0 , Capitano e Assecutore, con tanto ornamento e servidori e con tanto stormo di trombe e di pifferi, che pare che tutto il mondo ne risuoni.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Esecutore | X stormo = moltitudine. Affine a \u00ab[?] stormo\u00bb",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 39 rr. 35-44 \u00abDipoi dopo desinare, passato il mezzo d\u00ec, e la gente s'a alquanto riposata, come ciascuno s'\u00e8 dilettato, tutte le donne e fanciulle ne vanno dove hanno a passare quelli corsieri, che corrono al palio, che passano per una via diritta per lo mezzo della citta, dove sono buon numero d'abitazioni e belle case, ricche e di buoni cittadini, pi\u00f9 che in niuna altra parte, e dall'uno capo all'altro della citta per quella diritta via piena di fiori sono tutte le donne e tutte le gioie e ricchi adornamenti della citta , e con grande festa:\u00bb]",
  "Postilla parlata":"cane da corsa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 39 rr. 47-48 \u00ab2 Scritti nella matricola di Calimala, arte de' panni franceschi o francesi, e in quella de' cambiatori.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Calimala = raffineria tintoria di panni anche forestieri (fiandra Francia | Inghilterra) che i fiorentini\nsolevano acquistare pi\u00f9 specialmente  alle fiere | di Sciampagna li portavano in patria, per perfezionarli\ne ri | mandarli poi in tutti i mercati italiani e stranieri col bollo de <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 rr. 7-10 \u00abed in sulla torre si veggono per li segni delli ragazzi, che su vi sono, quello \u00e8 del tale e quello \u00e8 del tale, venuti da tutti i confini d\u2019 Italia i pi\u00f9 vantaggiati corsieri barbareschi del mondo: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <\u2026> | Barbero = cavallo che corre il palio, da barberia (cavallo arabo)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 rr. 16-20 \u00abil quale \u00e8 molto grande e ricco palio di velluto chermisi fine in due palj, e tra l'uno e l'altro uno fregio d'oro fine, largo un palmo, foderato di pance di vaio, e orlato d'ermellini, infrangiato di seta e d'oro fine, che in tutta costa fiorini 300 o pi\u00f9: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 chermis\u00e9 = pop. Cremisi = colore rosso di pi\u00f9 fiori che si cava da chermes della cocciniglia [= insetto che da una grana di un bel colore rosso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Specie di drappo grave di seta tessuta d\u2019oro o d\u2019argento lavorato a ricci",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 r. 1 \u00abLettera ai Dieci di Balia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ Magistrato sopra le cose di guerra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 21-23 \u00abPoi togli un poco di sinopia senza tempera, e col pennello punt\u00eco sottile va\u2019 tratteggiando nasi occhi e capellature, e tutte stremit\u00e0 e intorni di figure; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ specie di rossa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 rr. 21-24 \u00abDi senno e di belt\u00e0 dal ciel s\u00ec adorna, \/ qual spirto ignudo e sciolto d\u2019ogni errore, \/ e per destin la degna a tanto onore\/ Natura, che a mirarla pur ritorna? \u00bb]",
  "Postilla parlata":"spogliato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 63 rr. \u00abIl lupo e la volpe. \u2013 Essendo una volta la volpe in una contrada dove essa faceva molto danno, e le fu fatto uno laccuolo cor una gallina in sur pozzo d\u2019acqua. E venendo la volpe, vidde questa gallina; saglie su al pozzo; ed egli era ordinato, che come ella toccasse la gallina, subito cadde nel pozzo; e per non affogare, ella entr\u00f2 nella sechia, ed ine si stava. Advenne che \u2018l lupo passava, e vidde la volpe caduta giuso, e dissele: \u201cO che vuol dire questo, suoro mia? Oh, tu se s\u00ec savia e maestra, come se cos\u00ec mala capitata?\u201d Dice la volpe: \u201cOh io so pura pura! Ma tu sai che noi siamo d\u2019una condizione, cio\u00e8 che tu ed io viviamo di rapine; aiutiamoci insieme, come noi doviamo; doh! Io mi ti raccomando che tu m\u2019aiti di quello che tu puoi\u201d. Disse il lupo: \u201cHai tu da mangiare nulla?\u201d Dice la volpe: \u201cElli c\u2019\u00e8 una gallina\u201d. Ed egli, udendo questo, entr\u00f2 nella secchia, e come elli vi fu dentro, subito per la gravezza a un tratto egli and\u00f2 in gi\u00f9, e la volpe che era nell\u2019altra secchia and\u00f2 in su. Dice il lupo alla volpe: \u201cO, o, o, o, tu te ne vai cotass\u00f9? Che modi so\u2019 i tuoi?\u201d Ella disse: \u201cOh! Questo mondo \u00e8 fatto a scale: chi le scende e chi le sale!\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Questo modo \u00e8 fatto a scale chi le scende e chi le sale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 64 rr. 23-28 \u00abLa capra dice: \u201cSignore mio, io dico mia colpa, ch\u2019io so\u2019 andata talvolta in cotali orti di donne a far danno, e spezialmente in un orto di una vedova, la quale aveva un suo orticello, cove erano molte erbuzze odorifare, petrosillo, maiorana, serpollino ed anco del basilico\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"prezzemolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 65 r. 42 \u00abIl governo della donna.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La cosa dello scapolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 69 rr. 29-33 \u00ab[\u2026] si chiam\u00f2 propriamente Domenico di Giovanni. Nel 1427 era garzone presso un barbiere nel Corso degli Adimari, oggi Via Calzaiuoli: pi\u00f9 tardi, probabilmente nel 1432, quando si scrisse a matricola dell\u2019Arte dei medici e degli speziali, mise su bottega di barbiere nella strada di Calimala; [\u2026] \u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Il Pellico nonostante l\u2019operazione del Maroncelli scrive che i chirurghi \u201cerano due. Quello ordinario della casa cio\u00e8 il nostro barbiere, ed egli, quando occorrevano operazioni, aveva il diritto di farle di sua mano e non volea cederne l\u2019onore ad altri\u201d del caso presente ]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 69 rr. 37-38 \u00abMa divenuto fautore degli Albizzi, [\u2026]\u00bb",
  "Postilla parlata":".+ Da Rinaldo Albizzi detto \u00abRinaldeschi\u00bb.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 71 rr. 10-12\u00ab S'i'non foss'io, e l'acqua e '1 ranno caldo,\/ Burchiel si rimarrebbe in sul colore\/ D' un moccolin di cera di smeraldo. [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 71 rr. 16-18 \u00ab[\u2026] Ed io: Non pi\u00f9 romore,\/ che non ci corra la secchia e \u2018l bacino;\/ che me\u2019 di voi mi vuol mi paghi il vino\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bacile",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 73 rr. 26-28 \u00abLeon Battista, figlio illegittimo di Lorenzo Alberti, nacque, secondo la pi\u00f9 probabile opinione, nel 1404 a Genova,' dove era esule il padre, che si trasferir\u00e0, pi\u00f9 tardi, a Venezia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Anche Leonardo Da Vinci fu figlio naturale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 74 rr. 1-2 \u00ab[\u2026] Firenze del famoso cartame coronario sul tema \u201cLa vera amicizia\u201d tenutosi in Santa Maria del Fiore il 22 ottobre.\u00bb]",
  "Postilla parlata":1441,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 80 rr. 2-33 \u00abGiuco, ove bisogni sedere, quasi niuno mi pare degno d\u2019uomo virile. Forse a\u2019 vecchi se ne permette alcuno: scacchi, e tali spassi da gottosi; ma giuoco niuno, sneza esercizio o fatica, a me pare che a\u2019robusti giovani mai sia lecito. Lascino i giovani non dissidosi, lascino sedersi le femmine, e impigrirsi; loro in s\u00e9 piglino esercizj che muovino la persona in ciascuno membro: saettino, cavalchno, e seguino gli altri virili e nobili giuochi. Gli antichi usavano l\u2019arco; ed era una delicatezza de\u2019 signori uscire in pubblico colla faretra e l\u2019arco, e era loro scritto a laude il bene adoperarli. Trovasi di Domiziano Cesare, che f\u00f9 s\u00ec perito dell\u2019arco, che tenendo un fanciullo per segno la mano aperta, costui faceva saettando passare lo strale fra tutti gli intervalli di que\u2019 diti. E usino i nostri giovani la palla, giuoco antichissimo e proprio alla destrezza, quale siloda in persona gentile. E solevano i supremi principi molto usare la palla, e fra gli altri Caio Cesare molto in quest\u2019uno degnissimo giuoco si dilett\u00f2\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. N\u00e9 mi dispiaceria, che i fanciulli avessimo per esercizio il cavalcare, imparassimo a stare nelle armi, usassimo correre, e volgere e in tempo ritenere il cavallo, per potere al bisogno esser, contro gli\u2019inimici, alla patria utili, solevano gli antichi, per consuetudine fare la giovent\u00f9 a questi militari esercizj, far quei giuochi troiani, quali banalissimi nella \u201cEneide\u201d descrive Virgilio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 E cos\u00ec amerei io ne\u2019 nostri da piccoli si dessino, e insieme colle lettere imparassimo questi esercizj e destrezze nobili, e in tutta la vita non meno utili che lodate: cavalcare, schermire, nuotare, e tutte simili cose, quali in maggiore et\u00e0 spesso nuociono nolle sapere. E se tu vi poni mente, troverai tutte queste essere necessarie all\u2019uso e vivere civile. \u2013 (\u201cDella famiglia\u201d, lib. I, ibidem, pag. 101-108\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Giochi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 88 r. 4 \u00abLa moglie.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"T.<orquato> Tasso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 112 rr. 39-43 \u00ab[\u2026] si saliva alcuni scaglioni; e sederi erano dal canto della Mercatanzia infino al canto che va nel Garbo, tutti pieni di spalliere e pancali, e panni d\u2019arazzo ricchissimi, e festoni ricchissimi intorno.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Panno che copre la panca",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 126 rr. 25-26 \u00abE puossi andar gi\u00f9 nell\u2019altro emisperio, \/ per\u00f2 che al centro ogni cosa reprime: [...] \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Attrazione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 126 rr. 13-14 \u00abEgli arebbe il d\u00ec Cesare in Tessaglia\/ rotto, o il Barchino a Transimeno o Canni; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Annibale Barca",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 136 rr. 9-10 \u00abO Vegliantin, tu m\u2019hai servito tanto,\/ O Vegliantin, dove \u00e8 la tua prodezza?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"esplicazione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 136 r. 41 \u00abOr sar\u00e0 ricordato Malagigi, [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"esplicazione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 138 rr. 38-40 \u00abLa carne \u00e8 inferma, e l\u2019animo ancor franco, \/ s\u00ec che al tempo accettabili tu m\u2019accetti,\/ ch\u00e8 molti son chiamati, e pochi eletti. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Spiritus promptus est, ca | ro autem in firma | multi vocati, pauci autem | electi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 139 rr. 20-23 \u00abPoi che Orlando ebbe dette le parole, \/ con molte amare lacrime e sospiri, \/ parve tre corde o tre linee dal sole\/ venissin gi\u00f9 come mosse da Iri.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Raggi di sole nelle figu | dei santi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 139 rr. 44- 48 \u00abE perch\u2019io amo assai l\u2019umana prole, \/ come piace a chi fece quel pianeta, \/ ti porter\u00f2 lass\u00f9 sopra quel sole,\/ dove l\u2019anima tua fia sempre lieta:\/ e sentirai cantar nostre carole, [\u2026] \u00bb]",
  "Postilla parlata":"[Cerchio chiuso; tresca <\u2026>]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 140 rr. 8-11 \u00ab E perch\u00e8 la sua insegna hai onorata,\/ E spento quasi in terra ogni idolatria,\/ Dio t'esaudir\u00e0 pe' tuo' gran meriti,\/ che scritti son tutti i tempi preteriti.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Anche Dante Par. XXIII. 54 parla \u00abdel libro che 'l preterito rassegna. \u00bb",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 140 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"v. 37 e seg. [spiriti risplendenti nella croce di Marte] \u00abIo vidi per la croce un lume tratto dal nomar Iosu\u00e8\u2026 Cos\u00ec per Carlo Magno e per Orlando. Due ne segu\u00ec lo mio attento sguardo. - com'occhio segue suo falcon volando\u00bb.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 144 r. 43 \u00abIo benedico il d\u00ec che tu nascesti, [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Predicazione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 146 r. 17\u00abMatteo Maria Boiardo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1434 1494",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 166 rr. 26-28 \u00abE simili presenti\/ per lor disgrazia son qua gi\u00f9 concessi\/ in man di quei Sanesi porci bessi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"boche",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 167 rr. 8-11 \u00abPass\u00f2 il re Franco, Italia, a tuo dispetto,\/ (Cosa che non fe' mai popul romano)\/Col legno in resta e con la spada in mano.\/ Con nemici alle spalle e inanti al petto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"T ferro liscio o lavorato, pieghevole o fisso; invitato nel lato destro della corazza del cavaliere, per appoggiarvi il timone della lancia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 167 r. 30 \u00abPandolfo Collenuccio\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pesaro 1444",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 168 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Leonicen\u00f2 = da Lonigo (prov. Vicenza)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 194 rr. 41 \u00abLeonardo Da Vinci\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Anchiano) 1452 1519",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 194 rr. 42-45 \u00abNacque ad Anchiano in quel di Vinci, castello del Valdarno di sotto, nel 1452, figlio naturale di Ser Piero d\u2019Antonio, che fu quindi notaro della Signoria e di una Caterina, che and\u00f2 poi a nozze con Attaccabriga Del Vacca, e non ebbe pi\u00f9 relazioni col figlio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Anche Leon Battista Alberti fu figliolo illegittimo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 194 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"circ.<a> S. Miniato. Prov. Firenze",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 201 r. 1 \u00abANGELO POLIZIANO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1454 1494",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 213 rr. 26-27 \u00abBen venga Maggio\/ e \u2018l gonfalon salvaggio!\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ Il ramo che le fanciulle portavano quale bandiera o insegna della seva fiorita",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 214 r. 31 \u00abJacopo Sannazzaro\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Napoli) 1498 1530",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.214 rr. 13-16 \u00abLa nobile famiglia dei Sannazaro, forse venuta dalla Spagna, aveva tratto il cognome dall'avito castello di Sannazaro in Lomellina. Niccol\u00f2 Sannazaro, trisavolo del poeta, nel 1380 venne a Napoli con Carlo III di Durazzo e vi si arricch\u00ec con doni di lui; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ San Nazaro di Burgendi,  D630circ.<a> e Prov. Di Pavia (c\u2019\u00e8 un San Nazaro in Sesia cir. E prov. Di Novara).\nLomellino \u00e8 la regione nella prov. Di Pavia, a sud di Mortara chiusa dal Ticino a (sic)Pavia a est, il Po a\nsud, la Sesia a ovest. S. Nazaro \u00e8 sulla <\u2026>D630",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 226 rr. 3-6 \u00abLa conseguenza di questo trattato, che suol denominarsi Pace di Blois, rispetto ai Veneziani fu questo unicamente: che essi, a modo di composizione, restituirono al pontefice Porto Cesenatico, Savignano, Tossignano e altri luoghi, ma ritennero Rimini e Faenza.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"() | T | \u00a7 Blois nella Champagna sulla destra della Loira. Per la vita | della corte di Francesco I. Vedi scritti Moyen-Age",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 226 rr. 44-47; 1 \u00abe cos\u00ec avvenne che una sola battaglia vinta dai Francesi ad Agnadello sull'Adda (14 maggio 1509) prostrasse quella tanto temuta repubblica di tal maniera, che per sottrarsi a una rovina imminente dichiar\u00f2 libere di darsi a chi pi\u00f9 volevano le citt\u00e0 a lei soggette.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ circ.<a> di Crema prov. Di Cremona. La battaglia prende anche il nome di Vailate come l\u00e0 presso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 227 rr. 31-34 \u00abaveva riacquistato Padova e Legnago, fatto prigioniero Francesco II Gonzaga duca di Mantova, respinto Massimiliano quando venne con grosso esercito e molte artiglierie per riavere la citt\u00e0 di Padova;\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 227 rr. 40-44 \u00abtanto impetuoso, che, correndo un inverno rigorosissimo, circondato da soldati mercenarj cedutigli dai Veneziani, e seguito a malincuore da' cardinali, assedi\u00f2 e prese d'assalto (20 gennaio) la Mirandola, che apparteneva alla casa Pico fino dalla prima met\u00e0 del trecento.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"T Conti della Mirandola e di Concordia sulla Secchia (circ. di Mirandola prov.<incia> Di Modena) ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 228 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Mortara - Pavia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 228 rr. 40-44 \u00abA Lugi XII successe (1\u00b0 gennaio 1515) Francesco I; il quale discese subitamente le Alpi, e avuta splendida vittoria a Marignano (13, 14 settembre 1515) contro gli Svizzeri, riacquist\u00f2 il Milanese, che Luigi aveva perduto, e dove gli Svizzeri stessi in nome di Massimiliano Sforza governavano superbamente.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Melegnano fra Milano e Lodi sulla sinistra del Lambro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 230 22-23 \u00abe cos\u00ec prigioniero fu mandato prima a Pizzighettone, indi a Madrid; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ sull\u2019Adda fra Lodi e Cremona ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 230 r. 46-47 \u00abIl pericolo di tutta Italia apparve allora s\u00ec grave e s\u00ec manifesto, che fece nascere una nuova lega conchiusa a Cognac [\u2026] \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sulla sinistra dalla Charente non lungi dall\u2019Oceano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 232 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Tra Modena e Reggio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 233 rr. 4-6 \u00abun diploma imperiale, in data d'Augusta 21 ottobre 1531, gli confer\u00ec in perpetuo col titolo di duca per lui e suoi eredi, la signoria di quella citt\u00e0. \u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Baviera presso Monaco",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 233 rr. 36-39 \u00abE il papa doveva naturalmente studiarsi di gratificare a quel principe, che in Italia manteneva in si alto grado la sua famiglia, e fuori era il solo che potesse reprimere i Protestanti.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Latin.<o>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 234 rr. 21-23 \u00abtra i quali dobbiamo annoverar con dolore anche il celebre storico Guicciardini, che si ritir\u00f2 nella sua villa di Arcetri, dove mor\u00ec.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Firenze, sopra Prato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 234-235 rr. 45-47; 1 \u00abCorse per altro la voce, non confermata da prove sufficienti, che Giovanni fosse stato ucciso durante una caccia da Garzia a Rosignano, e questi poi trucidato dal padre a Pisa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Rosignano Marittimo (Pisa)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.235 rr. 29-31 \u00abIn Roma a Clemente VII era successo nel 1534 Paolo III di casa Farnese, nato a Canino nel 1467, desideroso oltremodo di procacciar ricchezze e stati a\u2019 suoi congiunti\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Viterbo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 254 r. 7 \u00abNiccol\u00f2 Machiavelli \u00bb]",
  "Postilla parlata":"1469-1527",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 254 rr. 8-11 \u00abNacque ai 3 maggio 14G9, in Firenze; figlio di Bernardo giureconsulto, e di Bartolommea de' Nelli ved. Benizzi, di famiglia antica e che aveva dato molti magistrati alla Repubblica, oriunda del contado di Montespertoli.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Poco a sud \u2013 ovest di San Casciano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 256 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Nel Popolo di S.Andrea in Percussina",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.258 rr. 5-6 \u00abI Discorsi sopita la Prima Deca di T. Livio (incominciati circa il 1513 e continuati in seguito) son divisi in tre libri: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <\u2026> Es Discorso della [\u2026] (1657). Dicours pour l\u2019histoire universelle (1680 Bossuet). Essai = <\u2026>\nretouche, absence de dessin et debut impossiblit\u00e9 de classer et <\u2026> (Montaigne)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 259 rr. 15-19 \u00abIl Dialogo sulla lingua (anteriore al 1516) e la novella di Belfagor Arcidiavolo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Baal Pheor culto moabita, sorta di priapismo. [vedi Numeri XXI]. Belfagor arcidiavolo \u00e8 <\u2026>. <\u2026>\nPlutone in questo <\u2026> con obbligo <\u2026> soffrire la superbia di lei, ma meglio ritornarsi in Inferno che\nricongiungersi seco.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 273 rr. 13-18 \u00abE perch\u00e9 sono alcuni d\u2019oppinione, che \u2018l ben essere delle cose d\u2019Italia dipenda dalla Chiesa di Roma, voglio contro ad essa discorrere quelle ragoni che mi occorrono: e ne allegher\u00f2 due potentissime, le quali, secondo me, non hanno ripugnanza. \u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ repugnare (Lat.<ino>) = opporsi, contrastare, risistere. Quindi = non si pu\u00f2 obiettar nulla, non si\npossono ribattere, indiscutibili",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 273 rr. 35-39 \u00ab[\u2026] e non \u00e8 stata, dall\u2019altra parte, s\u00ec debile, che, per paura di non perdere il dominio delle cose temporali, la non abbi potuto convocare uno potente, che la difenda contra a quello che in Italia fusse diventato potente: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"invocare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 279 rr. 2-5 \u00abDi qui nasce che in tanto tempo, in tante guerre fatte ne\u2019 passati venti anni, quando elli \u00e8 stato uno esercito tutto italiano, sempre ha fatto mala pruova: di che \u00e8 testimone il Taro; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"T Fornovo (Carlo)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 279 rr. 25-29 \u00abE bench\u00e9 di quest' ultimo non se ne sia vista intera esperienza, nientedimeno se ne veduto uno saggio nella giornata di Ravenna, quando le fanterie spagnole si affrontorono con le battaglie tedesche, le quali servono il medesimo ordine che le svizzere:\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Il Mach.<iavelli> Nell\u2019Arte della guerra chiama battaglia una schiera di 48 uomini | armati di armi\ngravi; battaglione l\u2019unione di dieci battaglie | 1500 fanti armati di scure e 500 veliti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 284 rr. 10- 11 \u00abVita e occupazioni del Machiavelli in villa. \u201cLettera a Francesco Vettori, ambasciatore fiorentino a Roma.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Latore mediceo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 284 rr. 35-43 \u00abIo mi sto in villa, e poich\u00e9 seguirono quelli miei ultimi casi, on sono stato, ad accozarli tutti, venti d\u00ec a Firenze. Ho insino a qui uccellato a tordi, di mia mano; levavomi innanzi d\u00ec, impaniavo ,andavone oltre con un fascio di gabbe addosso, che parevo il Geta quando tornava dal porto con i libri di Amphitrione; piglavo almeno dua, al pi\u00f9 sei tordi. E cos\u00ec stetti tutto settembre; dipoi, questo badalucco, ancorach\u00e8 dispettoso e strano, \u00e8 mancato con mo dspiacere; e quale la vita mia vi dir\u00f2\u00bb]",
  "Postilla parlata":"# Detta l\u2019Albergaccio presso S. Casciano (sulla via di Firenze a Poggibonsi) nel Popolo di S. Andrea in Percussina | Despicio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 284-285 rr. 47; 1-3 \u00abe circa questo bosco io vi arei a dire mille belle cose che mi sono intervenute e con Frosino da Panzano e con altri che voleno di queste legna.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"T Comune di Greve, a sud-est presso S. Casciano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 285 rr. 3-5 \u00abE Frosino in spezie mand\u00f2 per cerre cataste senza dirmi nulla, e al pagamento mi voleva rattenere dieci lire; che dice aveva avere da me quattro anni sono, che mi vinse a cricca in casa Antonio Guicciardini\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Misura di legna da bruciare | X Tre figure di carte come tre fanti, tre re, tre assi \u2013 sorta di gioco",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 285 rr. 7-8 \u00abIo cominciai a fare il diavolo, volevo accusare il vetturale, che vi era ito per esse, per ladro; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 denunzia | \u00a7 permerci; vetturino per persone",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 285 rr. 16-19 \u00abDimodoch\u00e9, veduto in chi era guadagno, ho detto agli altri che io non ho pi\u00f9 legno, e tutti ne hanno fatto capo grosso, e in specie Batista, che connumera questa tra le altre sciagure di Prato\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) Fare il capo (la testa) grosso. Intronata, confusa per troppo <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 285 rr. 20-25 \u00abPartitomi del bosco, io mene vo ad una fonte, e di quivi in un mio uccellare; ho un libro sotto, o Dante o Petrarca, o uno di questi poeti minori, come Tibullo, Ovidio e simili: leggo quelle loro amorose passioni e quelli loro amori, ricondandomi de\u2019 mia, godomi un pezzo in questo pensiero. \u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <\u2026> luogo con alberi tagliati ad un pari per tener agli uccelli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 285 rr. 25-28 \u00abTrasferiscomi poi in sulla strada nell\u2019osteria, parlo con quelli che passono, domando delle nuove de\u2019 paesi loro, iintendovarie cose, e noto varj gusti e diverse fantasie d\u2019uomini\u00bb]",
  "Postilla parlata":"locanda | natura",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 285 rr. 32-36 \u00abCon questi io m\u2019ingaglioffo per tutto di giuocando a cricca, a trinch-trach, e poi dove nascono mille contese e infiniti dispetti di parole ingiuriose, e il pi\u00f9 delle volte si combatte un quattrino e siamo sentiti non di manco gridare da San Casciano\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Alterco",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 285 rr. 37-40 \u00abCos\u00ec involto in tra questi pidocchi traggo il cervello di muffa, e sfogo questa malignit\u00e0 di questa mia sorta, sendo contento mi calpesti per questa via, per vedere se la se ne vergognassi\u00bb]",
  "Postilla parlata":"smaltire",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 286 marg. sup. ]",
  "Postilla parlata":"Magnificentia (Lorenzo duca d\u2019Urbino figlio di Giuliano | fratello del Piero II : fu Giovan |ni \u2013 Leone X = 1513-21). Giuliano mor\u00ec nel 1516 la [\u2026] | pass\u00f2 al nipote Lorenzo duca d\u2019Urbino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 286 rr. 13-17 \u00abe se v piacque mai alcuno mio ghiribizzo, questo non vi dovrebbe dispiacere; e a un principe, e massime a un principe nuovo, doverrebbe essere accetto; per\u00f2 io lo indirizzo amma M.ttia di Giuliano.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fantasia | Nugae |Scherzo | <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 286 rr. 23-25 \u00abQuello che i fa star dubbio \u00e8. Che sono cost\u00ec quelli Soderini, e quali sarei forzato, venendo cost\u00ec, visitargli e parlar loro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <\u2026> Soderini l\u2019ultimo <\u2026> era stato richiamato <\u2026> ma il governo fiorentino <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 286 rr. 26-32 \u00abDubiterei che alla tornata mia io non credessi scavalcare a casa, e scavalcassi nel Bargiello, perch\u00e8 ancora che questo stato abbia grandissimi fondamenti e gran sicurt\u00e0, tamen egli \u00e8 nuovo, e per questo sospettoso, n\u00e9 vi manca di saccenti, che, per parere come Pagolo Bertini, metterebbono altri a scotto, e lascierebbono il pensiero a me.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"forse uno zelante fautore de\u2019 Medici | all\u2019albergo = carcere | = Conto dell\u2019oste | cio\u00e8 il M., determinato dal me che v. segue",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 287 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 298 r. 31 \u00abLodovico Ariosto\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1474 1533",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 300 r. 11 \u00abCh\u2019io muti in squarci ed in vacchette Omero: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sec XVI = scartafaccio | La pelle della vacca conciata. Libro di conti ricoperto per lo pi\u00f9 di tal pelle. Libro dei parrocchi per la messa, gli ufizi, le feste.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 300 rr. 21-23 \u00abN\u00e9 quest\u2019\u00e8 sol che a li miei studi nieghi\/ di pi\u00f9 avanzarsi e basti che la barca,\/ perch\u00e9 non torni addietro, al lito leghi; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"E abbia ricatti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 304 r. 21-23 \u00abLa pazzia non avrei de le ranocchie\/ fatto giammai, d\u2019ir procacciando a cui\/ scoprimi il capo e piegar le ginocchie \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Al re Travicello. Piovuto ai ranocchi. Mi levo il cappello. E piego i ginocchi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 304 rr. 34-35 \u00abFuor n\u2019uscir\u00f2 ben io, s\u2019un d\u00ec il figliolo\/ di Maia vorr\u00e0 usarmi gentilezza\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mercurio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.304 rr. 42-43 \u00abChi brama onor di sprone o di cappello\/ serva re, duca, cardinale o papa; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cavalier | servo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 343 rr. 4-7 \u00abGiace in Arabia una valletta amena,\/ lontana da citt\u00e0 di e da villaggi,\/ ch\u2019all\u2019 ombra di duo monti \u00e8 tutta piena\/ d\u2019antiqui abeti e di robusti faggi\u00bb]",
  "Postilla parlata":"L\u2019Albergo del Sonno",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 356 rr. 29-32 \u00abDuo Mori ivi fra gli altri si trovaro, \/ d\u2019oscura stirpe nati in Tolomitta;\/ de\u2019 quai l\u2019 istoria, per esempio, per esempio raro\/ di vero amore, \u00e8 degna essere descritta.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cloridano e Modoro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 356 rr. 32-34 \u00abed essendosi fondata nel novembre del 1540 un'accademia detta degli Umidi, egli fu de' primi Arroti de' fondatori.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"T. stor = aiuto d\u2019alcuni magistrati fiorentini. Uffizio d\u2019aiuto al monte dei prestiti. [Arrota = aggiunta. Per arro = arroge = per di pi\u00f9",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 369 r. 29 \u00abPel bosco err\u00f2 tutta la notte il Conte; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pazzia di Orlando",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 373 r. 33-36 \u00abPer debolezza pi\u00f9 non potea gire;\/ s\u00ec che fermossi appresso una fontana.\/ Non sa che far, n\u00e9 che si debba dire\/ per aiutarlo la donzella umana.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Morte di Zerbino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 384 r. 13 \u00ab(Canto XXXIII.)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Saggio di introduzione storia di Francia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 406 rr. 11-12 \u00abOrlando che si vide fare il cerchio, men\u00f2 il baston da disperato e folle; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Insavimento d\u2019Orlando",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 414 r. 21 \u00ab(Canto XLIV\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Saggio d\u2019introduzione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 421 r. 30 \u00abGiovanni Rucellai\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1575-1592",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 424 r. 6 \u00abMichelangiolo Buonarroti\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1475-1564",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 437 rr. 24-32 \u00abs\u00ec che cos\u00ec fatte lancie erano anche manco utili che le larisse de\u2019 Macedoni, perch\u00e9 gli Italiani non avevano la perizia di quella ordinanza chiamata falange, la quale poi quasi messero in uso in Italia con le loro picche gli oltramontani, e principalmente gli Svizzeri. Portavano appresso i nostri le rotelle e certe partigiane piccole da lanciare, le quali nelle scaramuccie lanciavano l\u2019uno a l\u2019altro, e ripigliavano e rilanciavano quasi a vicenda; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | Scudo rotondo | + arme in asta con una punta in cima e punte o uncini a mezzaluna dalle parti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 438 r. 11 \u00abBaldassarre Castiglione\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1478 1529",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 447 rr. 27-29 \u00abTra l\u2019architrave e il volto dell\u2019arco era finta di marmo, ma era pittura, la istoria delli tre Orazj, bellissima\u00bb]",
  "Postilla parlata":"nicchia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 448 rr. 1-2 \u00abe lassosi nel sito suo quasi totalmente. Le intromesse furon tali.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"intermedi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 448 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Ballo tra due cavalieri e due dame",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 450 r. 1 \u00abGiangiorgio Trissino\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1478 1550",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 454 r. 24 \u00abFrancesco Guicciardini\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Firenze) 1483 1540 (Arcetri)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 457 rr. 34-39 \u00abIl Guicciardini vi dimostra il vantaggio d'un governo di forma \u00abmista\u00bb, e la preferenza che egli ha per la costituzione della repubblica veneta, ch'ei prepone anche all'antica romana: ponendo insomma \u00abl'autorit\u00e0 del governo\u00bb in un Consiglio o Senato, formato dai cittadini pi\u00f9 eletti e pi\u00f9 savj: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Come Traiano Boccalini ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 459 rr. 1-5 \u00abEgli, meno simpatico che non sia l\u2019altro, senza ideali artistici, senza bizarre fantasie, conobbe meglio il segreto di riuscire a\u2019 suoi fini: fu uomo \u201csavio\u201d a scapito anche della fiera illibatezza del nome, ma pur mirando al suo \u201cparticolare\u201d, serv\u00ec con fedelt\u00e0 e sagacia le cause tutte che si risolveva a sostenere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pratico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 459 rr. 8-12 \u00abp. es. dal Montaigne, che pur riconoscendo non aver egli par haine, faveur ou vanit\u00e9, desguis\u00e9 les choses, quanto allo stile lo riprende che pour ne vouloir rien laisser \u00e0 dire, il en devient lasche et sentant un peu le cacquetscholastique; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cachet",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 459 rr. 12-20 \u00abe quanto alla materia osserva che de tant d\u2019ames et d\u2019effects qu\u2019il juge, de tant de mouvements et conseils, il n\u2019en rapport jamais un seul \u00e0 la vertu, religione et con science,comme sices parties l\u00e0 estoient du toutesteinctes au monde, et de toutes les actions, pour belles par apparence qu\u2019elles soient d\u2019elles masmes, il en rejecte la cause \u00e0 quelque occasion vicieuse ou \u00e0 quelque profit: e poi conclude: Cela me faict craindre qu\u2019il u ant un peu du vice de son goust, et peult estre advenu qu\u2019il ayt estim\u00e9 d\u2019aultruy selon soy.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La Rochefoucault",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 460 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Mach.<iavelli> Principe. Cap. 25 \u201cquanto possa nelle umane cose la fortuna\u201d etc",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 463 rr. 37-42 \u00abDa che molti, forse non inettamente seguitando quel che di Crasso tra Pompeo e Cesare dissero gli antichi, l\u2019assomigliavano a quello stretto il quale, congiungendo il Peloponneso, oggi detto la Morea, alresto della Grecia, impedisce che l\u2019onde de\u2019 mari Jonio ed Egeo tumultuosamente insieme non si mescolino.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ inepte = fuor di proposito",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 466 rr. 27-30 \u00abAdunque a tanta e a s\u00ec gloriosa patria, stata moltissimi anni antimuro della Fede, splendore della repubblica cristiana, mancheranno le persone dei suoi figlioli e dei suoi cittadini?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"temporale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 535 rr. 16-23 \u00abPiango la qualit\u00e0 della morte: la quale, per quanto posso congetturare, \u00e8 stata violenta, o di soverchio dolore, o di veleno, essendo morta in ventiquattro ore. Piango la figliuola, per sua sciagura rimasta viva, abbandonata d\u2019ogni soccorso umano, giovane d\u2019anni, senza alcun consiglio, in man de\u2019 suoi nemici, alla speranza sola del misero padre, lontano, vecchio, povero e in disgrazia della fortuna.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cornelia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 539 r. 33 \u00abArnolfo e Svembaldo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Arnolfo re di Germania e Svenboldo re de\u2019 Moravi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 546 rr. 35 \u00abLUIGI ALAMANNI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1405,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 546 rr. 36-37 \u00abNacque in Firenze il 3 ottobre 1495. Scolare del celebre filosofo Francesco Cattaui da Diacceto, frequent\u00f2 gli Orti Oricellarj, e vi conobbe il Machiavelli.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Il brano di prosa appresso riportato rammenta il dialogo del Montisi finge tenuto negli orti Oricellarj sull\u2019Arte della guerra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 547 rr. 30-31 \u00abQuel sovrano, mecenate delle lettere, lo prese a ben volere, e gli fece donativi cospicui\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ Ottenne il dono un campiere recesso fra la Durenza e l\u2019arc. In quel soggiorno invernale | compose i sei libri sulla Coltivazione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 548 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"\u00abI campi. All\u2019orecchio dei Re cantati furo. Lungo il fonte gentil de bell\u2019acqua\u00bb (Mattino)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 551 rr. 6-9 \u00abe con gli occhi dolenti e \u2018l viso basso\/ sospiro, e \u2018nchino il mio natio terreno,\/ di dolor, di timor, di rabbia pieno,\/ di speranza, di gioia ignudo e casso.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vuoto, privo [cassus <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 556 r. 36 \u00abFrancesco Berni\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1498 1535",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 557 rr. 1-2 \u00abCostui che io dico a Lamporecchio nacque\/ Ch'\u00e8 famoso castel per quel Masetto; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".= canone ecclesiastico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 557 rr. 32-33 \u00abE certe magre pensioni aveva,\/ onde mai un quattrin non riscuoteva.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".= canone ecclesiastico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 557 r. 40 \u00abMenzionato dal Boccaccio in una sua novella.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fattore delle monache",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 558 rr. 1-2 \u00abE certe altre sue magre poesie,\/ Ch' eran tenute strane bizzarrie.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"T vedi il commento di quel magno a pag. 56 nella terzina | ivi riportata",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 558 rr. 11-14 \u00abDi persona era grande, magro e schietto,\/ lunghe e sottil le gambe forte aveva,\/ e \u2018l naso grande, e \u2018l viso largo e stretto\/lo spazio che le ciglia divideva: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"aggiunte",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 558 rr. 15-18 \u00abConcavo l\u2019occho aveva, azzurro e netto, \/ la barba folta quasi il nascondeva,\/ se l\u2019avesse portata, ma il padrone\/ aveva con le barbe aspra quistione.\u00bb]",
  "Postilla parlata":">< cisposo; crespo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 558 rr. 19-21 \u00abNessun di servit\u00f9 giammai si dolse, \/ n\u00e9 pi\u00f9 ne fu nimico di costui;\/ e pure a consumarlo il diavol di tolse: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Perseguitarlo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 558 rr. 39-42 \u00abN\u00e9 pi\u00f9 conforme antidoto e conforto\/ dar a tante fatiche, che lo starsi, \/ che starsi in letto e non far mai n\u00efente,\/ e cos\u00ec il corpo rifare e la mente.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"contravveleno",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 558 rr. 45-46 \u00abIl letto er\u2019una veste, una gonnella\/ ad ognun buona che se la mettesse\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>n vestito che torna bene a tutti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 558 rr. 49-50 \u00abQuesto era il loro esercizio ordinario:\/ si mangiava a vicenda e si dormiva,\/ [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Alternativamente si succedono",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 559 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 559 r.1 \u00abNon si osservava d\u00ec n\u00e9 calendario\u00bb]",
  "Postilla parlata":"= mese [kalende] | 129",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 559 rr. 3-4 \u00abSenza vicissitudine o divario, \/ quivi ore n\u00e9 campane non s\u2019udiva\u00bb]",
  "Postilla parlata":"differenza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 559 rr. 9-10 \u00abCome le bisce eran da lor fuggite, \/ come il diavol si fugge o la versiera;[\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".= moglie del diavolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 559 rr. 17-22 \u00ab Che, voltati con gli occhi verso il tetto,\/ si stavano i correnti ' a numerare,\/ e guardavan qual era lungo e stretto,\/e se pi\u00f9 lungo 1' un dell'altro pare,\/ s'egli eran pari o caffo, e s'eran sodi,\/Se v'era dentro tarli o buchi o chiodi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".= qual\u2019era pi\u00f9 lungo e quale pi\u00f9 stretto?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 562 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Sposalizio, Matrimonio, Petrarca",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 569 r. 32 \u00abA Messer Ieronimo Fracastoro\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Badia o spazzavento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 569 rr. 34-36 \u00abUdite, Fracastoro, un caso strano,\/ degno di riso e di compassione,\/ che l\u2019altrer\u2019ier m\u2019interevenne a Povigliano\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Veronese + | +(ce n\u2019\u00e8 un altro nel trevigiano) =circondario di | Villafranca di Verona nord ovest della citt\u00e0, oggi Pove | gliano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 571 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026> | <\u2026> = <\u2026> covone <\u2026> | = Panno <\u2026> lungo, coperta villosa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 571 rr. 4-6 \u00abIo credetti trovar qualche palazzo\/ murato di diamanti e di turchine, \/ avendo udito far tanto stiamazzo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"[gallina]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 571 rr. 22-24 \u00abMentre io mi gratto il capo e mi scontorco, \/ mi vien veduto attraverso a un desco\/ una carpita di lana di porco\u00bb]",
  "Postilla parlata":"[buttata alla peggio]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 571 r.25 \u00abEra dipinta a olio, e non a fresco: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"[tutta piena di chiose]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 571 rr. 26-27 \u00abVoglion certi dottor die ch\u2019ella fusse\/ coperta gi\u00e0 d\u2019un qualche barbaresco: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Dotti, antiquario",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 571 rr. 29-30 \u00abPoi fu schiavina, e forse anche spalliera, \/ fin ch\u2019a tappeto alfin pur si ridusse\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u25ca <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 571 rr. 31-33 \u00abSopra al desco una rostra impiccat\u2019era\/ da parar mosche a tavola e far vento, \/ di quelle da taverna viva e vera.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u2206 Specie di grosso ventaglio o ventola di carta o di frasche che i contadini | attaccavano al patio per far\nvento e scacciare le mosche",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 571 rr. 38-39 \u00abOr questa s\u00ec, che mi parve, marchiana:\/ fornimmi questa in tutto di chiarire\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Finirono",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 571 r. 43 \u00abRispose il sere; \" io ve 'l far\u00e0 sentire.\"\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Sere = messere, titolo di potere, notaio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 r.4 \u00abVi sarebbe sudato un di gennaio: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026> sudar freddo?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 rr. 7-9 \u00abErevi un cesso, senza riverenza:\/ un camerotto da destro ordinario,\/ dove il messer faceva la credenza.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(a) | = cameretta",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 rr. 10-12 \u00abLa credenza facea nel necessario,\/ intendetemi bene; e le scodelle\/ teneva in ordinanza in su l\u2019armario.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ | = armadio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 rr. 13-15 \u00abStavano intorno pignatte e padelie,\/ coreggiate, rastrelli e forche e pale,\/ tre mazzi di cipolle e una pelle.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Schers = pentola",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 r. 28 \u00abStarete tutt\u2019a due da un capezzale\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(b) capo del al letto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 rr.22-23 \u00abEcco apparir di subito un bicchiere,\/ che s\u2019era cresimato allora allora: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(c)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 rr.28-30 \u00abNon deste voi bevanda s\u00ec molesta\/ ad un ch\u2019avesse il morbo o le petecchie,\/ come quella era ladra e disonesta.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Medico farmacista | = spiacevole, disgustosa | \u00a7 Morbo (pestilenzale) = peste. Petecchie = Macchioline rosse che vengono alla pelle in certe malattie acute. Es = il male delle petecchie",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 rr. 30-32 \u00abIn questo, addosso a due pancacce vecchie\/ vidi posto un lettuccio, anzi un canile,\/ e dissi: \u201cQuivi appogger\u00f2 l\u2019orecchie.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Anche, panchette",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 rr.43-45 \u00abEgli erano bianchi come due paiuoli;\/ smaltati di marzocchi alla divisa;\/ parevon cotti in broda di fagiuoli\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(e)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 r. 49 \u00abDi legumi passati, una puree.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026> densa e nera",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 573 rr. 2-3 \u00abFra loro e la descritta gi\u00e0 carpita\/ cosa nessuna non era divisa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"diversa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 573 r. 7-8 \u00abPur fu forza il gran calice inghiottirsi,\/ e cos\u00ec mi trovai nel letto al rezzo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 573 r. 9-13 \u00ab Muse, o Febo, o Bacco, o Agatirsi,\/ Correte qua ; che cosa s\u00ec crudele\/ Senza l'aiuto vostro non pu\u00f2 dirsi.\/ Narrate voi le dure mie querele: [\u2026] \u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Agatirsi = popolo di confine, degli stati, che si dipingevano di un color turchino chiaro o si tatuavano = quindi \u00abpieti\u00bb | = lamenti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 573 rr. 19-21 \u00abUna turba crudel di cimicioni, \/ dalla qual, poveretto, io mi schermia, \/ alternando a me stesso i mostaccioli.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 or con l\u2019una, or con l\u2019altra mano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 573 rr. 23-25 \u00abEra un torso di pera diventato, \/ o un di questi bachi mezzi vivi, \/ che di formiche addosso abbia un mercato: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Torsolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 573 rr. 31-33 \u00abIo non poteva valermi de gli occhi, \/ perch\u2019era al buio; ma usavo il naso\/ a conoscer le spade degli stocchi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 573 rr. 34-36 \u00abE come fece colle man Tommaso, \/ cos\u00ec con quello io mi certificai\/che l\u2019immaginazion non face a caso.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 573 rr. 40-42 \u00abNon cos\u00ec spesso, quando l\u2019anche ha rotte, \/ d\u00e0 le volte Tifeo, l\u2019audace ed empio,\/ scotendo d\u2019Ischia le valli e le grotte\u00bb]",
  "Postilla parlata":".= ripa?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 574 rr. 1-3 \u00abPerch\u00e9 m\u2019han detto che Vergilio ha preso\/ un granciporro in quel verso d\u2019Omero, \/ il qual non ha, con riverenza inteso.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>gliare, pescare <\u2026>anchio (a secco)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 574 rr. 7-9 \u00abErano nel palco certe assacce fesse\/ sopra la testa mia, fra trave e trave, \/ onde calcina parea che cadesse.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Asse = legno segato <\u2026> grossezza [\u2026] al pi\u00f9. L\u2019asse \u00e8 non <\u2026>; la tavola pu\u00f2 essere rozza affatto. Poi\nla tavola non \u00e8 a forma determinata | Soffitto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 574 rr. 11-12 \u00abChe rovinando in sul palco di sotto,\/ facevano una musica soave.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pavimento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 574 rr. 24-25 \u00abe poi c'\u00e8 quella\/ del mio compagno, ch'ebbe anch' ei la stretta.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Angustia = Es = in una tale s. non si sapeva come regolarci",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 574 rr. 37-42 \u00abSe avete visto un San Giulian dipinto\/ uscir d\u2019un pozzo fuori fino al bellico,\/ d\u2019aspidi sordi e d\u2019atre serpi cinto;\/ on un san Giobbe in qualche muro antico,\/ e se non basta antico anche moderno,\/ o Sant\u2019Antonio battutto dal nimico, [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Spido = m. per aspide. = Piccola serpe velenosa. Svoltarsi come un a. | sordide",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 575 rr. 4-7 \u00abIo vi scongiuro, se voi mai venite\/ chiamato a medicar quest'oste nostro ,\/ dategli ber a pasto acqua di vite\/ fategli fare un servizial d' inchiostro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ospite | Acquavite",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 578 r. 7 \u00abGIOVAN BATTISTA GELLI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1498 1563",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 575 rr. 8-9 \u00ab La sua famiglia oriunda di Peretola, trasferitasi a Firenze, godeva di qualche agiatezza.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Peretola Petriolo comune di Brozzi (Firenze)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 579 rr. 30-34 \u00abAltre scritture minori pur si hanno di lui, in specie volgarizzamenti, tra i quali quello in versi dell\u2019\u201cEcuba\u201d di Euripide dal latino di Erasmo e di quattro trattati di Simon Porzio, e della \u201cVita di Alfonso d'Este\u201d scritta dal Giovio; nonch\u00e9 un \u201cTrattatello sull'origine di Firenze\u201d, tutto pieno di baie aramee.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Padre di Camillo | v.<edi> Giambulla",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 592 r. 1 \u00abGIOVANNI GUIDICCIONI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lucca \u2013 1500 | Macerata + 1541",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 602 r. 40 \u00abSPERONE SPERONI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1500 1588",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 602 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Nacque lo stesso anno il Cellini",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 603 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Vedi nel Torraca l\u2019argomento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 604 rr. 43-44 \u00ab( dal \u201cDialogo delle cure della famiglia\u201d in \u201cOpere\u201d, ediz. Occhi, vol. I pag. 82.)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"[1] Vedi nel Torraca un brano dal Dialogo \u00abDell\u2019Historia\u00bb sopra i romanzi cavallereschi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 605 r. 1 \u00abBENVENUTO CELLINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1500 1571",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 605 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Nacque lo stesso anno lo Speroni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 606 rr. 36-38 \u00abCominci\u00f2 a dettare la sua Vita sullo scorcio del 1558 o sui primi del '59 a un suo garzonetto, figliuolo di Michele di Goro della Pieve a Groppine, \u00abmentre che lavorava\u00bb con lettera del 22 maggio del 1559 la mand\u00f2 a Benedetto Varchi perch\u00e9 la correggesse;[\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Lorenzo Ghiberti (Fir. 1378-1455) fu il primo co\u2019 suoi Commentari a dare uno schema di autobiografia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 633 r. 33 \u00abGIOVANNI DELLA CASA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1503 1556",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 635 rr. 1-3 \u00abPi\u00f9 celebre ancora \u00e8 il \u201cGalateo\u201d - scritto (vedi cap. IV) per consiglio di un messer Galateo, nel quale \u00e8 da riconoscere Galeazzo Florimonte da Sessa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Cortesie da desco di Bonvesin della Riva milanese poemetto Del reggimento e costume di donna di\nfranc. Da Bor[\u2026] contemporanei di Dante <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 648 r. 9 \u00abBENEDETTO VARCHI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Firenze) 1503 1569",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 649 rr. 12-13 \u00abGiovinetto ancora, fu messo al fondaco, quindi presso un orafo, poi all'arte della lana; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bottega dove si vendevano tessuti al minuto. Chi sta alla vendita nel fondaco. Es.<empio> \u00e8 figliolo di\nun f.<ondaco>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 649 rr. 27-29 \u00abTornatovi (1532), s'acconci\u00f2 cogli Strozzi, dei quali segui le sorti, prendendo parte a malincuore all'impresa terminata con la sconfitta di Sestino (1536).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 Sulla linea Fir. Borgo San Lorenzo. Marradi. Faenza. Arezzo (fra S. Sepolcro a sud di Pieve S. Stefano a nord, forse nella valle del Tevere",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 651 rr. 27-31 \u00abL'abito de' Fiorentini, passato il diciottesimo anno, \u00e8, l\u2019 estate, quando vanno per la citt\u00e0, una vesta o di saia o di rascia nera, lunga quasi infino a' talloni, e a' dottori ed altre persone pi\u00f9 gravi, senza quasi: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"| T abito lungo | bianca o nera senz\u2019 (Tommaseo) | \u00a7 di panno di forma grossolana",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 651 rr. 31-36 \u00absoppannata di taffett\u00e0, ed alcuna volta d'ermisino o di tabi, quasi sempre di color nero, sparata dinanzi e dai lati, dove si cavano fuori le braccia, ed increspata da capo, dove s'abbia alla forcella della gola con uno due gangheri di dentro, e talvolta con nastri o passamani di fuora;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"foderata",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 651 rr. 37-38 \u00abportatura comoda e leggiadra molto:[\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Foggia di <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 651 rr. 38-40 \u00abil qual luceo i pi\u00f9 nobili e pi\u00f9 ricchi portano ancora il verno, ma o foderato di pelli, o soppannato di velluto, e talora di dommasco;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) Damasco = [\u2026] diversi. Drappo = tessuto di seta [\u2026]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 651 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 651-652 rr. 40; 1-11 \u00abe di sotto, chi porta un saio, e chi una gabbanella o altra vesticcinola di panno soppannata, che si chiamano casacche; dove la state si porta sopra il farsetto, ovvero giubbone solamente, e qualche volta sopra un saio, o altra vesticciuola scempia di seta, con una berretta in capo di panno nero, scempia, o di rascia leggerissimamente soppannata, con una piega dietro che si lascia cadere gi\u00f9 in guisa che cuopre la collottola, e si chiama una berretta alia civile; e dove gi\u00e0 chi portava i capelli e non si radeva la barba era tenuto sgherro e persona di mal affare, oggi di cento, novantacinque sono zucconie portano la barba; [\u2026]\u00bb ]",
  "Postilla parlata":"Non foderata | <\u2026> | (y) il saio \u00e8 specie di mantello forse per di pi\u00f9 fatto di saio <\u2026>. Saione \u00e8 il\nvestimento <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 652 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 562 rr. 11-14 \u00abcosa nel vero pi\u00f9 virile; di maniera che coloro che fanno altrimenti, sono tenuti uomini all'antica, e chiamati per beffarli, dalle zazzere che e' portano, zazzeroni. [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(aspro)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 562 rr. 14-20 \u00abE non \u00e8 dubbio che il vestire cos\u00ec degli uomini come delle donne dal dodici in qua s'\u00e8 forte ripulito e fatto leggiadro, non si portando pi\u00f9, come allora si faceva, n\u00e8 saioni co' pettini e colle maniche larghe, i quali davano pi\u00f9 gi\u00f9 che a mezza gamba, n\u00e8 berrette che erano per tre delle presenti, colle pieghe rimboccate all'in su, n\u00e9 scarpette goffamente fatte co\u2019 calcagnini di dietro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | (y) Il saio \u00e8 specie di mantello per lo pi\u00f9 fatto di saio | il saio del giudice, del filosofo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 652 rr. 20-28 \u00abIl mantello \u00e8 una veste lunga per li pi\u00f9 insino al collo del piede, di colore ordinariamente nero, ancorach\u00e9 i ricchi e nobili lo portino, e massimamente i medici, di rosato o di pagonazzo, e aperta solamente dinanzi, e increspata da capo, e s'aiflbbia con gangheri come i lucchi, n\u00e9 si porta da chi ha il modo a farsi il lucco, se non di verno, sopra un saio di velluto di panno, o foderato o soppannato per amordel freddo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 652 rr. 36-43 \u00abHa questa portatura (comech\u00e8 molti, non so io vedere perch\u00e8, e spezialmente in una republica, la reputino goffa, e se ne ridano) molto del grave, ed \u00e8 in Firenze utilissima rispetto a' granventi, ed alla molta sottilit\u00e0 dell'aria, e perci\u00f2 dicono che fu dagli antichi arrecata di Fiandra, dove s'usa questa portatura di capo; e per questa medesima cagione furono gli sportici delle case studiosamente ritrovati.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | ) Sportico = <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 652 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"\u00c8 vivo: Zucconare = tosare, rapare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 656 rr. 23-31 \u00abma eglino non solamente, quasi fossero immobili, sostennero l'urto, ma aiutati da buon numero d'archibusieri, gli percossero e sbaragliarono di sorte, che il principe, che in quello era arrivato, veggendogli tutti rotti e sparpagliati, pi\u00f9 con impeto d'ira che con discorso di ragione, non solo s'avvent\u00f2 con tutta la gente d'arme a soccorrergli, ma ancora, anzi temerario soldato che accorto capitano, spinse innanzi a tutti il cavallo in un luogo ripidoso e dove toccavano l'arcliibusate;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | pericoloso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 657 rr. 4-11 \u00abil quale avendo combattuto presso a tre ore in sulla sferza del caldo, il quale era smisuratamente grande, e cacciato i lanzi e i cavagli della terra, de' quali erano stati abbruciati molti dalle trombe di fuoco, si riposava un poco appoggiato alla picca, pensandosi d'essere ornai sicuro, e tanto pi\u00f9 che i soldati eli' egli aveva lasciato fuora, sentita la morte del principe, e veduta la vergognosa fuga della gente d'arme, avevano con liete e altissime voci gridato pi\u00f9 volte, \"Vittoria,\" e cosa sarebbe stato: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <\u2026> ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 657 rr. 21-25 \u00abed il Ferruccio, ora avvertendo, ora pregando, e talvolta gridando, e sempre menando le mani, era cagione che i soldati suoi, prima che ritirarsi un passo a dietro, si lasciavano o infilzare dalle picche o fendere dall'alabarde o trapassare dagli archibusi;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X temperata, in cima una lama e sotto una specie | di scure. Tre punte dall\u2019altra parte",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 658 rr. 9-18 \u00abma Fabrizio volle che gli fosse condotto dinanzi, e fattolo disarmare in sulla piazza, e dicendoli tuttavia villane e ingiuriose parole, alle quali il Ferruccio rispose sempre animosamente, gli ficc\u00f2, chi dice la spada, chi dice il pugnale e chi una zagaglia, chi dice nel petto e chi nella gola, e comand\u00f2 a' suoi (avendo egli detto, \"tu ammazzi un uomo morto\") che finissero d'ammazzarlo, non conoscendo o non curando l'infinita infamia che di cos\u00ec barbaro e atroce misfatto perpetuamente seguire gli doveva.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <\u2026> lungo 20 o 25 centimetri",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 659 rr. 11-15 \u00abe, quello ch'\u00e8 pi\u00f9, avendo avuto solo per le sue virt\u00f9 la maggiore autorit\u00e0 e balia che avesse mai cittadino alcuno da repubblica nessuna, l'adoper\u00f2 civilissimamente, e solo in pro della patria sua, e a beneficio di coloro i quali conceduta gliele avevano.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <\u2026> ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 659-660 rr. 46-48; 1 \u00abe per certo chiunque si fida nelle speranze de' fuorusciti, o nelle impromesse d'uomini parziali, rare volte la far\u00e0 bene, perch\u00e9 quasi sempre ne rester\u00e0 deriso o ingannato.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"di parte",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 660 rr. 15-21 \u00aba me pare, che al Ferruccio non mancasse n\u00e9 prudenza n\u00e9 ardire, ma la fortuna; perciocch\u00e9 se, oltra la pioggia, l'assalto s\u00ec repentino e s\u00ec improvviso non gli avesse vietato il potere adoperare le trombe di fuoco e le moschette, era agevol cosa, che con quella poca gente rompesse il flore de' tedeschi, degli spagnuoli e degl' italiani; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ arme da getto colla quale si mandavano delle freccie [moschette] | sorta d\u2019arme da fuoco a miccia\nissata davanti al fucile, pi\u00f9 grossa | e di maggiore portata dell\u2019archibugio e adoperata con la forcina",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 661 r. 32 \u00abBERNARDO SEGNI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Firenze) 1504 1558",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 662 r. 32 \u00abRotta di Montemurlo e morte di Filippo Strozzi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ 37-8 | A levante di Pistoia a nord-ovest di Prato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 663 rr.33-36 \u00abNon era in quei castello alcun presidio di gente, fuori che dieci o dodici giovani fiorentini, tre archibusi da mura, ed un bastione alla porta mezzo rovinato: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ formazione o riparo contro i nemici fatto con terra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 665 rr. 13-14 \u00abE di pi\u00f9 si pubblicorono alcuni suoi scritti lasciati in sur un desco, che dicevano: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Tavolo da mangiare, solo nella frase fam.<iliare> Stare a desco. [\u2026] chi non mangia a desco, \u00e0 mangiato\ndi fresco. Il banco dove i macellari taglian la carne",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 666 r. 10 \u00abG. B GIRALDI CINTIO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Firenze) 1504 1573 (Pavia)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 671 r. 30 \u00abANGELO DI COSTANZO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Napoli) 1507 1591",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 671 rr. 35-36 \u00abesiliato dal vicer\u00e8 Toledo, stette nel proprio castello di Cantalupo; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ circ.<a> Isernia prov.<incia> Campobasso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 672 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 672 rr. 16-19 \u00abQuella cetra gentil che 'a su la riva\/ cant\u00f2 di Mincio, Dafni e Melibeo \/ s\u00ec che non so se in Menalo o n Liceo, \/ in quella o in altra et\u00e0 simil s'udiva; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ecl. 7 si riferisce a \u201cDafni\u201d\nMinti d\u2019Arcadia sacri a Pan dio dei boschi, dei pascoli e | ei pastori proprio poetici, dell\u2019Arcadia inventata\ndalla | Zampogna Pale divinit\u00e0 fem. Dell\u2019antica Italia sui pascoli e sul bestiame. Aristeo divinit\u00e0 <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 672 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Monti d\u2019 Arcadia sacri a Pan dio dei boschi, dei pascoli [\u2026]ei pastori [\u2026] dell\u2019Arcadia inventore della zampogna",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 675 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Andrea Navagero patrizio 1483-1520 patrizio, umanista [\u2026] in Spagna e Francia scrisse i [\u2026] di vario metro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 675 r. 1 \u00abBERNARDO NAVAGERO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Venezia) 1507 1565 (Verona)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 675 rr. 17-30 \u00abLe relazioni sono condotte su uno schema invariabile. \u00ab Incominciano, dice il Capponi, descrivendo il sito, la estensione, i confini della nazione, presso alla quale risiedevano, poi la rendita del suolo, e quella dell'industrie e de' traffici, l'ordine dell'imporre e le condizioni dell' erario, la ricchezza del principe, le forze militari e il modo di levarle, il numero e lo stato delle fortezze : vengono poi alla persona stessa del principe, ne dipingono l'indole, i costumi, le consuetudini della vita, e sin l'abito del corpo: scendono alla sua famiglia, a' ministri, a' consiglieri; non trascurano persona che avesse nello Stato autorit\u00e0 o potere. Narrano infine gli affari correnti e le relazioni con gli altri principi, quali avversi o nemici, quali collegati o concordi. E nel narrare queste cose pu\u00f2 variare l'ingegno tra gli oratori, ma le materie eh' essi toccano e l'ordine del trattarle \u00e8 sempre lo stesso.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Geogr.<afia> <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 676 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 676 r. 1 \u00abPaolo IV e la guerra contro gli Spagnuoli.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"55-59",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 681 r. 39 \u00abANNIBAL CARO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1507 \u2013 Civitanova | 1566 + Roma",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 682 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Circ. Fermo <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 682 rr. 19-30 \u00abun canonicato in Avignone, una pensione sull'Abbadia di Nonantola, la commenda dell'Ordine gerosolimitano dei SS. Giovanni e Vittore in Montefiascone, per il qual benefizio e per un altro ebbe a sostenere assai liti. Chiamato due volte a Malta a pigliar parte alla difesa contro i Turchi, si scus\u00f2 per l'et\u00e0 e la malferma salute.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Modena",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 682 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"In lode di Enrico II di Valois",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 683 rr. 13-14 \u00abI \u201cMallaccini\u201d e la \u201cCorona\u201d sono sonetti satirici contro il Castelvetro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Accodati nell\u2019 <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 683 rr. 33-34 \u00abVedi nel Buonarroti, III, 8: Quanto tempo A. C. soggiorn\u00f2 nella villetta di Frascati\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ A villa Torlonia c\u2019\u00e8 una lapide dedicata alla sua storia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 684 rr. 9-12 \u00abLa traduzione degli \u201cAmori Pastorali\u201d di Longo Sofista, che con grandi alterazioni e con falsa attribuzione era stata pubblicata in Bologna nel 1643, fu stampata col nome di lui nel 1786 (Parma, Bodoni).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Di Dafni e Cloe",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 684 rr. 12-16 \u00abDelle scritture varie, fra cui trovansi molte versioni, nominiamo il \u201cCommento di Ser Agresto\u201d e scritto nel 1539 (come la poesia stessa del Molza sui fichi che illustra), per l'accademia romana de' Vignaiuoli e la \u201cLeggenda di santa Nafissa\u201d; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La ficheide",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 684 rr. 4-8 \u00abAlla controversia con il Cstelvetro, olrte le indicate poesie, si riferiscono il Comento alla canzone, che il Caro non volle riconoscere per suo, e l\u2019Apologia degli accademici di Banchi di Roma contro M. Lod. Castelvetro, terminata fino dal 1555, pubblicata pi\u00f9 tardi (Parma, Viotto, 1558) : prosa efficacie e arguta, ma qua e l\u00e0 troppo violenta.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"L\u2019autore immagina che alcuni zotici della contrada di | Frascati a Roma (detti burlescamente accademici\nda Banchi | prendano la casa di <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 685 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Pila = vaso di pietra o metallo piuttosto lungo per liquidi. Es: della fontana, dell\u2019acqua santa, dell\u2019 acquaio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 686 rr. 6-8 \u00abe d'intorno le sponde con certi piccioli ridotti, come se fessine rose dall'acqua: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Luogo dove si converge l\u2019acqua di pi\u00f9 parti. In questo senso riva nelle montagne pistoiesi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 686 rr. 10-12 \u00abDentro del muro descritto, pi\u00f9 d'una canna alto, \u00e8 un bottino conserva grande d'acqua, comune all'una fonte ed all'altra; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Forma delle botti o di un vaso = satalttine",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 687 rr. 26-27 \u00abper le sponde, capilvenere, scolopendia, musco e d'altre sorti d'erbe acquaiole.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 <\u2026> | + <\u2026> ariose, altre; cos\u00ec di pianura valli aperte, esposte al sole. X acquatiche. Oggi acquaiolo \u2013\na so <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 687 rr. 34-36 \u00abQuella poi del Sanese nella strada del Popolo, se io non la riveggio, non m'affido di scrivere; tanto pi\u00f9, che non l\u2019ho veduta gittare, e non so le vie dell'acqua.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u04e8 <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 687 r. 48 \u00abVasi di terra panciuti e col collo stretto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Orcio, coppo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 702 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Lacoon ductis Neptuno sorte sacerdos",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 3 rr. 27-28 \u00abNella forma \u00e8 un petrarchista temperato di sentimento nuovo: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Avv.=Nulla",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 4 r. 39 \u00abLUIGI TANSILLO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1510 1568",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.9 rr. 35 \u00abGIORGIO VASARI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1511 1573",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 10 rr. 18-31 \u00abIn questo tempo andando io spesso la sera, finita la giornata a veder cenare il detto illustrissimo cardinal Farnese, dove erano sempre a trattenerlo con bellissimi ed onorati ragionamenti il Molza, Annibal Caro, messer Gandolfo, messer Claudio Tolomei, messer Romolo Amaseo, monsignor Giovio, ed altri molti letterati e galant\u2019uomini, de\u2019 quali \u00e8 sempre piena la corte di quel signore, si venne a ragionare, una sera fra l\u2019altre, del museo del Giovio, e de\u2019 ritratti degli uomini illustri che in quell oha posto con ordine ed iscrizioni bellissime; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Alessandro, essendo papa Paolo III -1534.49. | \u00a7 Sebbene l\u2019arte sua fosse la medicina, Clemente VII lo\ncre\u00f2 (1528) vescovo di Nocera dei Pagani | X In patria (Como) nella sua sontuosa villa a specchio del\nlago, dove aveva radunato una collezione di ritratti a pennello che illustr\u00f2 nelle due serie <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 11 rr. 9-13 \u00abMa parendogli che io a ci\u00f2 fare non fussi molto risoluto, me lo fe\u2019 dire al Caro, al Molza, al Tolomei ed altri miei amicissimi: perch\u00e9 risolutomi, finalmente vi misi mano con intenzione, finita che fusse, di darla a uno di loro, che, rivedutala ed acconcia, la mandasse fuori sotto altro nome che il mio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+gi\u00e0 <...> con esperienza e con <...> del Borghini",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 13 rr. 30-33 \u00abed, investigando a tutte le pietre grosse una buca nel mezzo per ciascuna in sottosquadra, trov\u00f2 esser quel ferro, che \u00e8 da noi chiamato la livella, con che si tira su le pietre; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"D\u2019angolo minore d\u2019un retto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.19 rr. 3-8 \u00abVeduto questo, ser Piero, e considerato la elevazione di quello ingegno, prese un giorno alcuni de\u2019 suoi disegni, gli port\u00f2 ad Andrea del Verrocchio, che era molto amico suo, e lo preg\u00f2 strettamente che gli dovesse dire, se Lionardo, attendendo al disegno, farebbe alcun profitto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ I lanaioli. Macchina che batte il tessuto lavato e disgrassato e lo sod<\u2026> e riduce",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.27 rr. 26-29 \u00abLa brigata degli Artisti fiorentini detto del Paiuolo. \u2013 Si ragunava nelle stanze della Sapienza una brigata di galantuomini che si chiamavano la Compagnia del Paiuolo, e non potevano essere pi\u00f9 che dodici: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 27 rr. 34-35 \u00abe Ruberto di Filippo Lippi pittore, il quale era loro provveditore: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ che \u00e8 incaricato di provvedere alle spese di un\u2019azienda",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.28 r. 45 \u00abPiero di Cosimo e le mascherate fiorentine.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Padre di Lorenzo il Magn. mor\u00ec nel 1469.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 rr. 16-21 \u00abSent\u00ec dire io a Andrea di Cosimo, che fu con lui a fare questa opera, e Andrea del Sarto, che fu suo discepolo e vi si trov\u00f2 anche egli, che \u00e8 fu opinione in quel tempo, che questa invenzione fussi fatta per significare la tornata della Casa de\u2019 Medici, del dodici, in Firenze; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | (1) La prima met\u00e0 circa del sec. XV \u201cc\u2019est une epoque de troubles dans toute la chr\u00e9tient\u00e9. [Guerra\ndegli Ussiti, lotta frag li Armagnac e Borgognoni, guerra dei 100 anni]. C\u2019est un debut du XV si\u00e8cle que\nle <...> des danses des morts se multi pielt en France et en <...>\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.31 rr.33-37 \u00abL\u2019arte nostra non pu\u00f2 farla nessuno che non abbia disegno grandissimo, perch\u00e9 facciamo in un braccio di luogo una figura di sei parer viva e tonda, che la scultura perfettamente tonda in s\u00e8 si vede essere\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tutto in rilevo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 33 r. 19 \u00abANTON FRANCESCO DONI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1513 1574",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 33 rr. 36-39 \u00abQuesti scritti, capricciosi anche ne\u2019 titoli (\u201cLa Zucca, \u201cLa Mula\u201d, \u201cI Pistolotti\u201d, \u201cI Marmi\u201d ec.) incontravano il favore del pubblico, per la svariata dottrina e il vivace stile dell\u2019autore.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Vi \u201csi leggono ragionamenti e dialoghi assai piacevoli e curiosi, che si fingono tenuti ai marmi o <...>\ndella chiesa di <...>\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 41 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Continuatore di Giucciardini [1536-1574]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 41 rr. 5-7 \u00abOltre parecchie \u201cOrazioni\u201d latine, scrisse, per incarico di Cosimo I, l\u2019\u201cIstoria de\u2019 suoi tempi\u201d, in XXII libri, che comincia dal 1536, dove terminava quella del Giucciardini, e finisce con 1574.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(+ Cosimo) \u00a7 | \u00a7 anche Scipione Ammirati port\u00f2 la sia Storia fiorentina fino al \u201874",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.44 r.18-25 \u00abde\u2019 quali uno era messer Marcelo Landucci cavaliere, e Giovambattista Umidi, e Lodovico Segardi e messer Antonio del Vecchio, i quali, come si conveniva, preso il confino in quel dominio, quando l\u2019uno e quando l\u2019altro andavano ad appresentarsi al Gonfaloniere, con i quali egli prese molta dimestichezza, e aperse questa sua voglia, e domand\u00f2 al Landuccio quello che di ci\u00f2 gli paresse.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ Non il satirico (1660-1776) che sotto il nome di Quinto Cettano assal\u00ec, assai pi\u00f9 felicemente che in volgare, nelle satire latine (che ebbero gran diffusione) Vino Gravina",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 rr. 36-39 \u00abe poi, radunatosi il consiglio generale della citt\u00e0, fu posto in carcere e, secondo i lor ordini esaminato e collato, da lui si intese tutto il soprascritto trattato\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Torturato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 11-17 \u00abAvendo visto con quando ardore e con quanto animo eglino cercavano di riavere la loro libert\u00e0, e per il contrario con quando pazienza e vilt\u00e0 quelli ch\u2019erano a Firenze, sopportavano la servit\u00f9, e sapendo ch\u2019eglino erano parte di quelli che nel 1530 si erano trovati a fidendere cos\u00ec virtuosamente la loro libert\u00e0, e che il resto erano fuoriusciti volontarj; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ta",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 r. 26 \u00abVINCENZO BORGHINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1515 1580 | + Raffaello Borghini p. 149",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 53 rr. 11-15 \u00abe pure fu di s\u00ec gentile animo e cos\u00ec gran cuore, che nella sopravveste, testiera, ed altri paramenti di due cavalli, mise 170 libbre di fino argento, del quale ebbe quel del cimiere le barde intere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+Caval del cim<ento>= quello con cui nella giostra il cavaliere teneva la propria insegna | X Barda=\narmatura di cuoio, cotta, di piastra o di maglia che guarniva quasi interamente i cavalli degli uomini\nd\u2019arme.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 53 rr.22-26 \u00abMise ancora ne\u2019 ricami de\u2019 detti paramenti, e sopravvesta sua, e de\u2019 saioni , e cioppette de\u2019 sergenti intorno a 30 libbre 52 di purissimo oro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 cioppa= sorta di sottana o gonnella",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 58 rr. 9 \u00abANDREA PALLADIO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1518 1580",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 59 rr. 30-35 \u00abPer\u00f2 si faranno le lor mura nel mezzo di pietre vive grandissime incatenate insieme con arpesi e con chiodi di ferro o di metallo, e s\u2019intonicheranno poi dall\u2019una e dall\u2019altra parte di pietra cotta, perch\u00e9 cos\u00ec fcendo, l\u2019unidit\u00e0 della pietra viva non le render\u00e0 mal sane, n\u00e8 perderanno della loro sicurezza.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ arpese= pezzo di ferro, per tener insieme le pietre d\u2019un edifizio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 59 rr. 47-50 \u00abAl mezzo dell\u2019altezza si devono far cornicioni intorno ai muri, i quali sportino in fuori, acciocch\u00e9 la voce di quelli che disputeranno non si dilati nell\u2019altezza della Curia, ma ribattuta indietro, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Aggettare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 r. 6 \u00abGIOVANNI MARIA CECCHI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1518 1587",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 rr. 24-30 \u00abNe scrisse moltissime: talune imitate dai latini, come i \u201cDissimili\u201d dagli \u201cAdelphi\u201d, il \u201cMartello\u201d dall\u2019 \u201cAsinaria\u201d, i \u201cRivali\u201d dalla \u201cCasina\u201d, gli \u201cIncantesimi\u201d dalla \u201cCistellaria\u201d, gli \u201cSciamiti\u201d in parte dalla \u201cMostellaria\u201d, la \u201dMoglie\u201d dai \u201cMaenecmi\u201d, dal \u201cTrinummus\u201d e dall\u2019 \u201cAndria\u201d, la \u201cStiava\u201d dal \u201cMercator\u201d, la \u201cDote\u201d dal \u201cTrinummus\u201d e dalla \u201cMostellaria\u201d, la \u201cMajana\u201d dall\u2019 \u201cHeaitontimorumenos\u201d, l\u2019 \u201cAndazzo\u201d dal \u201cTruculentus\u201d, ec.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ t. Stor. specie di drappo di varie sorte e colori",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.63 r.16-18 \u00abE io ve lo credo pur d\u2019avanzo, e io per me vi giuro, che ogni volta ch\u2019io me ne ricordo, non posso tener le lacrime.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Mi avanza il crederlo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 66 r. 34 \u00abManeggi del cardinale Giulio de\u2019 Medici in Firenze nel 1521\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ poi Clemente VII (1523-34) figliolo naturale del fratello di Lorenzo il Magnifico, Giuliano ucciso (1478)\nnella Congiura dei Pazzi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 67 rr. 6-9 \u00abche, dappoich\u00e8, per l\u2019immatura sua morte, non si era potuto effettuare il riformarla in maniera di maniera che ciaschedun cittadino vi partecipasse a dovere, li confortava e pregava che se gli desse una volta perfezione: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Leone X mostrandosi di voler (dopo la morte di Giuliano e Lorenzo duca d\u2019Urbino senza eredi legittimi)\nriformare lo Stato di Firenze, domand\u00f2 anche il parere del Machiavelli che gli rispose (1519) col\n\u201cDiscorso sopra il riformare lo Stato\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.68 rr. 33 \u00abSANTA CATERINA DE\u2019 RICCI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1522 1590 | (1) Santa Caterina [Benincasa] da Siena 1347-80= terziaria domenicana",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 73 rr. 34 \u00abERASMO DI VALVASONE\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ V. in fondo al volume = Erasmo di Rotterdam (Manoscritto)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 74 rr. 1-6 \u00abL\u2019 \u201cAngeleide\u201d \u00e8 un poema in ottava rima in tre canti (1\u00b0 ediz., Venezia, Somasco, 1590), che narra la guerra fra gli angeli e i demoni, e molti credono che fosse conosciuto e usato dal Milton. Certo l\u2019uso delle artiglierie nella ribellione degli Angioli, era gi\u00e0 nel poema del Valvasone, e cos\u00ec qualche altro episodio od immagine.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1608-74",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 76 r. 20 \u00abGASPARA STAMPA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1523 1554",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 79 rr. 2-4 \u00abNacque a Napoli non prima del 1526: uno dei sette figliuoli di Simone Porzio, filosofo e medico celebre ai tempi suoi, e di Porzia d\u2019Anna. \u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ V. Argomento del Dialogo tassanio da lui intitolato \u201cIl Porzio\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.85 rr. 45-46 \u00abSar\u00e0 nel mezzo del cortile l\u2019entrata e l\u2019antiporto, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Andito a strada tra la prima porta e la seconda d\u2019una casa o d\u2019una citt\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.86 rr. 46-48 \u00abQuesta era l\u2019antica usanza, e taluno vantavasi d\u2019avere in un suo giardino grandissimo trecento vasi dicento anfore l\u2019uno.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Piantata, piantonaio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 87 rr. 15-18 \u00abed oggigiorno si sono assottigliati a rappresentare le loro armi, orologi, animali e figure di mortella, di persa, isopo e timo di levate, ed altre erbe odorate, selbastella, citronella e cistio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Maggiorana",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.87 rr. 25-26 \u00abed il poeta disse i susini e nepe e quercie ed i lecci alti e fecondi far pasco o alle gregge, al sole ombra.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Sorta di pianta sempre verde e senza foglie",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.87 rr. 42-44 \u00abIl lor vino medica l\u2019ulcere calide della faccia, purifica gli occhi, quando vi si mette dentro, e spegnevi l\u2019infiammazione e dissecca i cossi del viso.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X cosso = bollicina come un chicco di panico. Es: quanti c. t\u2019\u00e8 venuto nella faccia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 90 rr. 7-10 \u00abaltri cavano il seme carminando il lino col pettine di ferro, e con esso cavano le boccie, che poste al sole, ne casca il seme.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"tartassare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 90 r. 31 \u00abBERNARDO DAVANZATI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1529 1606",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 92 rr. 31-35 \u00abLa \u201cNotizia de\u2019 cambj\u201d e la \u201cLezione della moneta\u201d detta nel 1587 all\u2019Accademia fiorentina (pubbl. In Firenze, Massi e Landi, 1638) vanno giudicate riferendosi alle cognizioni che s\u2019avevano allora di pubblica economia, ci\u00f2 che dimentic\u00f2 di fare sentenziandone severamente l\u2019ab. Ferdinando Galiani.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La molteplicit\u00e0 delle monete con diverso valore intrinseco il continuo deprezzamento del metallo di cui le monete erano pi\u00f9 meno (sic.) riccamente composte, d\u00e0 argomento alle pi\u00f9 importanti discussioni scientifiche del 500",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 99 rr. 41-43 \u00abma una taglia particulare, un contrassegno o bullettino, o poliza di mano del principe, lui obbligante a render al presentatore tanta moneta vera; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Legnetto diviso per lungo in due parti, in cui si fanno delle tacche, e una parte si d\u00e0, una si tiene, e\nserve da scontrino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 101 rr. 21 \u00abSCIPIONE AMMIRATO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1531 1601",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 109 r. 21 \u00abBATTISTA GUARINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1538 1612",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 126 r. 27 \u00abFILIPPO SASSETTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1540 1588 | + Francesco Carletti 1574-1636",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 128 rr. 41-45 \u00abStancasi pure alle volte \u2018l tempo di piovere, e d\u00e0 qualche lucido intervallo, e particolarmente la nel principio di luglio, facendo e\u2019 tempi nubilosi, caldi e fastidiosi, che durano 10 in 12 giorni, che li chiamano qual il veranislio, \u02e9 [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"piccola estate (=verano. Spagn. Sost. Masch)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.133 r. 40 \u00abPAOLO PARUTA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1540 1598",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 136 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Il denaro \u00e8 un bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 143 r. 26 \u00abGIOVANNI BOTERO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1540 1617",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.143 r. 144 \u00abNacque nel 1540 nella terra di Bene in Piemonte.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Mondov\u00ec = Cuneo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 149 r. 1 \u00abRAFFAELLO BORGHINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Vincenzo Borghini p. 50",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.150 r. 38 \u00abTORQUATO TASSO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1544 1595",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 150 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"1493-1569",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 152 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"1556 | 1559",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 152 rr. 29-31 \u00abprovandosi cio\u00e8 a dimostrare che si poteva scrivere un tal genere di poema con unit\u00e0 d\u2019azione: la qual cosa era argomento di controversia, allora molto viva.\u00bb]",
  "Postilla parlata":1560,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 153 rr. 1-4 \u00abTorquato si rec\u00f2 per il terzo anno di studj a Bologna, dove frequent\u00f2 alcune accademie letterarie private, e poi nelle vacanze torn\u00f2 presso il padre a Mantova.\u00bb]",
  "Postilla parlata":1563,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 153 rr. 4-8 \u00abera nuovamente da pochi mesi in Bologna per il quarto anno di studio, quando nel gennaio 1564, incolpato d\u2019esser l\u2019autore di certe satire contro suoi compagni e contro alcuno de\u2019 professori (e forse era vero) dovette fuggire bench\u00e8 il processo iniziato non avesse seguito.\u00bb]",
  "Postilla parlata":1564,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 153 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":1565,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.153 rr. 30-32 \u00abNell\u2019ottobre 1570, recandosi il Cardinale in Francia, Torquato dovette seguirlo; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1570 | (1) Visit\u00f2 P. Ronsard e sottomise al suo giudizio due canti della Gerusalemme. <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 153 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"1571 | 1572 | 1573",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 154 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":1578,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 155 rr. 2-5 \u00abl\u2019amico di Scipione Gonzaga, Flaminio de\u2019 Nobili, monsignor Silvio Antoniano, Pier Angelio da Barga, autore anch\u2019esso di un poema latino di egual argomento, e Sperone Speroni; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Siriade",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 155 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":1576,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 156 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":1577,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.160 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"1580 (1) Inferigno | (1) E\u2019 il medesimo poi rifatto e intitolato (da Agostino Nifo detto il ) il Nifo o del Piacere. In un\u2019orazione attribita dal Tasso Vinc. Martelli fuoriuscito fiorentino pose alcune parole rispettose alla della casa de\u2019 Medici",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.165 r. 10 \u00abLa Gerusalemme liberata\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Canti XX",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 165 rr. 11-13 \u00abI Crociati combattevano gi\u00e0 da sei anni in Oriente per liberare il santo Sepolcro: gi\u00e0 avean preso Nicea, Antiochia e Tortosa, e aspettavano la primavera per ricominciare la guerra.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Veramente la prima delle sette crociate, (che termin\u00f2 colla presa di Gerusalemme), dur\u00f2 dal 1096 al\n109",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 170 rr. 26-27 \u00abSe \u2018l fece, il narri. Io l\u2019ho, signor, furata. \/ (Ahi! Tanto am\u00f2 la non amante amata!)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 174 rr. 25-26 \u00abLa fede greca a chi non \u00e8 palese? \/ Tu da un sol tradimento ogni altro impara; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ En. II. 65 \u201cAccipe nunc Danaum; insidias et crimine ab uno disce omnes\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 177 rr. 5-6 \u00abN\u00e8 l\u2019Asia rider\u00e0 di nostra sorte, \/ n\u00e8 pianta fia da noi la nostra morte.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 178 rr. 19-26 \u00abCos\u00ec di naviganti audace stuolo, \/ che mova a ricercar estranio lido,\/ e in mar dubbioso e sotto ignoto polo\/ provi l\u2019onde fallaci e \u2018l vento infido,\/ s\u2019al fin discopre il desiato suolo,\/ il salutas da lunge in lieto grido;\/ e l\u2019uno a l\u2019altro il mostra, e in tanto oblia\/ la noia e \u2018l mal de la passata via. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Scoperte geografiche",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 228 r. 27 \u00abItalia e Francia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Il Tasso va in Francia nell\u2019ottobre 1570 col cardinale Luigi d\u2019Este torn\u00f2 solo in Italia l\u2019aprile 1571",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 230 rr. 9-11 \u00abDe\u2019 vini non so che mi dica, perch\u00e9 i chiarelli, i grechi e le lacrime sono troppo famosi: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Claret + | Il padre di famiglia Pag. 35 \u201cClaretto\u201d. Nello stesso luogo il Tasso parla pi\u00f9 a lungo di vini",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 232 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Reno?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 233 rr. 46-48 \u00abe aggiungi che non vi \u00e8 alcuna continuazione di stanze, che faccia commoda forma d\u2019appartamento.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ L\u2019H\u00f4tel Rombouillet",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.234 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Ardesia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 256 rr. 23-28 \u00abe dopo aver sollevato il potere reale deprimendo i vassalli e i Parlamenti di Parigi e delle provincie, dopo aver prostrata la fazione degli Ugonotti con la presa della Rochelle ai 28 ottobre 1628, attendeva ad umiliare la Spagna, o piuttosto a infrenar la potenza e l\u2019ambizione della casa di Asburgo, che regnava nello stesso tempo in Madrid e in Vienna\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Nel golfo di Biscaglia poco a nord della foce del fiume Charente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 256 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"1627 Guerra di Successione Mantova-Monferrato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 257 rr. 1-3 \u00abQuesto principe era Carlo Gonzaga Nevers duca di Rethel, che ebbe per moglie Maria nata da Francesco II Gonzaga e da Maria di Savoia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Nel Neverese al centro della Francia, sulla Loira quasi alla confluenza di questo fiume coll\u2019Allier.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 257 rr. 23-24 \u00abpoi (6 aprile 1631) tra tutti i contendenti, in Chierasco\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Mondov\u00ec-Cuneo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.257 rr. 35-40 \u00abVittorio Amedeo I di Savoia, che aveva dovuto aderire alla Francia col trattato di Rivoli dell\u201911 luglio 1637, ed era stato fatto generalissimo della Lega, mor\u00ec il 7 ottobre 1637, lasciando reggente e tutrice de\u2019 figliuoli (Francesco Giacinto e Carlo Emanuele II) Maria Cristina sua moglie, sorella di Luigi XIII, chiamata comunemente Madama Reale\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 poco a ovest di Torino silla linea Torino, Susa, Modaux",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 258 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":1642,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.260 rr. 41-42 \u00ab\u201dQUI FU CASTRO\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Castro dei Volsci (Frosinone)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 261 rr. 2-5 \u00abAbbandonati poi perfidamente da quel re, e caduti di nuovo in balia degli spagnuolli in virt\u00f9 del trattato di Nimega del 10 agosto 1678, perdettero le poche libere istituzioni che avevano conservate fino allora; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Olanda",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 261 rr. 16-19 \u00abVittorio Amedeo II di Savoia si accost\u00f2 il 3 giugno 1960 alla Lega d\u2019Augusta conchiusa contro la strabocchevole potenza del re di Francia, pel quale stava di qua dalle Alpi con buono esercito il Catinat.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Baviera a nord-ovest di Monaco sulla Leck affluente di destra del Danub<io>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 261 rr. 17-20 \u00abQuesti nella battaglia di Staffarda (18 agosto 1690) vinse il duca e i suoi alleati imperiali, occupando molte parti ragguardevoli del Piemonte; poi li sconfisse di nuovo e pi\u00f9 gravemente a Masaglia il 4 ottobre 1693.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 Comune di Revello \u2013 (Saluzzo \u2013 Cuneo) | (1) Mondov\u00ec-Cuneo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 261 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Pignatel 1691-17",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 261 rr. 26-28 \u00abe quando nel 1697 (20 settembre e 30 ottobre) si fece la pace generale in Ryswyk, riebbe per compenso tutto ci\u00f2 che i Francesi gli avevano tolto\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(2) vill. Dell\u2019Olanda merid. A sud-ovest dell\u2019Aja",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.262 rr. 19-21 \u00abContibu\u00ec allo splendore di Roma anche Cristina di Svezia che, deposta la corona nel 1654 e fattasi cattolica ad Innsbruck, elesse a sua stanza il centro del cattolicesimo; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1655 | + Figlia di Gustavo Adoldo II L\u00fctzen (sud di Leipzig in Sassonia) contro Wallenstein",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 262 rr. 32-41 \u00abma il commercio sviatosi dall\u2019Italia dopo che il portoghese Bartolomeo Diaz scopr\u00ec nel 1486 il capo di Buona Speranza e Cristoforo Colombo l\u2019America nel 1492, e l\u2019esser cessati a cagione della Riforma i ricchi proventi che la Chiesa cattolica traeva da tutte le parti del mondo cristiano, e l\u2019avere la Francia sotto Luigi XIV fatto s\u00ec grandi progressi nelle arti e nelle manifatture, furono tutte cagioni che inaridirono le sorgenti di ricchezza italiane, senza le quali poi i nostri principi non poterono pi\u00f9 tenere splendide corti e accademie cos\u00ec celebrate nel secolo XVI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Vasco da Gama 1498",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 262 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Clemente 8\u00b0 (Aldobrandini) 1592-1605 | Leone XI (Medici) 1606 | Paolo V (Borghese) 1605-1621 | Gregorio XV (Ludovisi) Bologna 1621-1623 | Urbano 8\u00b0 (Barberini) Firenze 1623-44 | Innocenzo X (Panfili) 1644-55 | Alessandro VII 1655-67 | Clemente 9\u00b0 (Rospigliosi) 1667-69 | Clemente X (Altieri) 1670-76 | Innocenzo XI (Odescalchi) Como 1676-89 | Alessandro 8\u00b0 (Ottoboni) 1689-91 | Innocenzo XII (Pignatelli) Napoli 1691-1760",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 264 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":1649,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 265 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":1688,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 266 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"1640 | 1661 | 1598",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 266 rr. 24-26 \u00abQuelle anime grandi incontanente s\u2019intesero, e stipularono il Trattato di Brozolo (25 aprile 1610).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Torino)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 266 rr. 26-30 \u00abe gi\u00e0 ogni cosa avevano apparecchiata e stavano per incominciare le ostilit\u00e0, allorquando in via della Ferroni\u00e8re il coltello di Francesco Ravaillac, nativo di Angoul\u00eame, iniquamente spezz\u00f2 il petto del pi\u00f9 nobile e magnanimo re della Francia (14 maggio 1610).\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ sulla Charente <...> la Loira a nord",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 266 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":1624,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 267 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":1648,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 269 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"1700-171 | 1618-4",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 270 rr. 1-3 \u00abe dipoi il Wallenstein a L\u00fctzen (16 dicembre), nella qual battaglia Gustavo riport\u00f2 una gloriosa viittoria, che per\u00f2 gli cost\u00f2 la vita.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"In Ungheria sulla riva destra del Danubio non molto nord dell\u2019affluenza di questo fiume colla Drava",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 270 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Austria Occid. 1648 | rignano | 1683",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 271 rr. 1-6 \u00abnella campal battaglia di Zenta sulla Theiss (11 settembre 1697) al nord di Peterwaradino.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 271 rr. 3-6 \u00abIvi perderono pi\u00f9 di trentamila uomini e si sottomisero ai patti di Carlowitz (20 gennaio 1699), nei quali riconobbero l\u2019Ungheria, la Transilvania e la Schiavonia come spettanti all\u2019Austria; [...]\u00bb ]",
  "Postilla parlata":"X a norovest di Belgrado = tz = c (molle)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 271 rr. 31-35 \u00abMorto frattanto Carlo X nel 1660 e succedutogli a quattro anni il figlio Carlo XI, si fece tra lui e la Danimarca la pace di Copenhagen (6 giugno 1660) e nel 23 marzo quella di Oliva (monastero di Benedettine presso Danzica) tra Svezia e Polonia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"A ponente <...> foce della <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 273 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Poquelio | Crusca",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 273 rr.21-26 \u00abl\u2019Accademia delle scienze (altra istituzione del Colbert nel 1666) produsse importantissimi lavori, ai quali parteciparono due forestieri, l\u2019astronomi italiano Gian Domenico Cassini da Perinaldo (1625-1712), che fu anche direttore dell\u2019Osservatorio di Parigi, ed il fisico olandese Cristiano Huyghens (1629-1695), che present\u00ec la legge della gravitazione universale.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ San Remo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.280 r.1 \u00abGABRIELLO CHIABRERA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1552 1683 | Savona",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 281 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"In una lettera di M. Chapelain a Balzac (27 maggio 1640) riportata nel vol. 12- Ediz. 3\u00b0 della (Garnier Paris) \u00e8 tolto il passo seguente: \u201cRonsard sans doute \u00e9tait n\u00e9 po\u00ebta, autant ou plus que pas un des modernes, je ne dis pas sentement , mais encore et Italiens. C\u2019a \u00e9t\u00e9 l\u2019opinion de duex grands savants de vel\u00f2 les monts, Sperone et Castelvetro, dont le dernier, comme vous avez voir dans que je vous ai anvoy\u00e9s le compare et le pr\u00e9f\u00e9re \u00e0 son adversaire Caro dans la plus belle chose et de plus de reputation qu\u2019il ait jamais faite, et la premier le loue professo dans une \u00e9l\u00e9gie latine qu\u2019il fit incontinent apr\u00e8s la publication de ses pindariques\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 282 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 282 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"1576 | (2) | 86 anni | (1)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 282 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"P. Ronsard pubblicava il 1550 quattro libri di odi | de\u2019 quali il primo contiene una quindicina | d\u2019odi pindariche conn strofe, antistrofe ed epodi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 283 rr. 1-3 \u00abRaggruppate per generi le sue principali poesie sono: poemi eroici, \u201cDelle guerre de\u2019 Goti\u201d (Venezia, Brognolo. 1582), la \u201cFirenze\u201d, l\u2019\u201dAmadeide\u201d, il\u201d Foresto\u201d; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sopra una pretesa spedizione da medico 5\u00b0 [1282-1323] contro i Turchi minaccianti Rodi, il primo; sopra Attila ed i suoi italici antagonisti Giano e Fori il secondo. Novit\u00e0 metrica del Foresto (e della Firenze)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 283 rr. 7-12 \u00abLasci\u00f2 anche un \u201cDitrambo\u201d che \u00e8 forse il pi\u00f9 antico della nostra letteratura e cinquantatr\u00e8\u201d Vendemmie di Parnaso\u201d e, inoltre, \u201cPoemetti profani e sacri\u201d, trenta \u201cSermoni\u201d in sciolti composti negli ultimi anni , sette \u201cEgloghe\u201d in terza rima.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Alla maniera dei Greci",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 288 rr. 42-44 \u00abQuei nuovi cieli, ove fra stelle eterne\/ de\u2019 gran Medici nostri \u00e8 posto il nome, \/ nome possente a crescer\npregio agli astri.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pianeti Medicei [satelliti di Giove 1610]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 288 r. 47 \u00abLuogo di ritrovo in Firenze, in piazza del Duomo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vedi pag. 33",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 290 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Parini \u2013 Il Giorno",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 292 r. 15 \u00abPAOLO SARPI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1552 1623 | (Venezia)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 294 rr. 30-32 \u00abQuest\u2019opera \u00e8 in otto libri e il racconto principia dal pontificato di Leone X (1513)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Giunge fino al 1564. S\u2019indicano come termini cronologici del Concilio di Trento = 1542-1563",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 303 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Gallicanesimo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 305 r. 21 \u00abTRAIANO BOCCALINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1556 1613 | Modena",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 308 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Ales.<sandro> Manzoni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 317 rr. 14 \u00abGALILEO GALILEI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1564 1642",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 319 rr. 1-3 \u00abe anzi cominci\u00f2 ad essere tormentato da malanni che ebbe poi frequentissimi, acquistati forse per i ventidotti di Costozza, in quel di Vicenza.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Longare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 321 rr. 16-17 \u00abEbbe finalmente facolt\u00e0 di ritirarsi nella sua villa di Arcetri (1\u00b0 dicembre 1633) ma non trov\u00f2 pace; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+sopra il viale dei colli presso Poggio Imperiale a un miglio circa da Firenze",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 332 r. 39 \u00abLe sacre scritture e il sistema del Copernico\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Il Castelli gli aveva riferito che la granduchessa madre Cristina (di Lorena vedova di Ferdinando I) aveva apposto l\u2019autorit\u00e0 della Bibbia alla dottrina di Copernico | v. pag. 406 | Pisa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 333 rr. 4-11 \u00abma il sigillo di tutto il mio gusto fu il sentirgli raccontar i ragionamenti ch\u2019ella ebbe occasione, merc\u00e8 della somma benignit\u00e0 di coteste Altezze Serenissime di promuovere alla tavola loro e di continuar poi in camera di Madama Serenissma, presenti pure il Gran Duca e la Serenissima Arciduchessa, e gl\u2019ilustrissimi ed Eccellentissimi signori D. Antonio e D. Paolo Giordano, ed alcuni di cotesti molto Eccellenti filosofi. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cosimo II (1609 + 21 a trentadue anni). Ministro Belisario Vinta figlio di Cristina di Lorena, marito di Ma Maddalena d\u2019Austria",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.335 rr. 37-40 \u00abSo che mi risponderanno di s\u00ec, e che quello che sostiene la parte vera potr\u00e0 aver mille esperienze e mile dimostrazioni necessarie per la parte sua, e che l\u2019altro non pu\u00f2 aver se non sofismi, paralogismi e fallacie.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Il sofisma \u00e8 voluto, paralogismo no",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 343 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Vedi pag. 547 \u201cIl teatro Mediceo\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.343 r. 1 \u00abOTTAVIO RINUCCINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Firenze) 1562 1621",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 345 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"In Germania il Rinuccini ebbe un traduttorre in Martino Opitz von Beberfeld. In Francia adatt\u00f2 il melodramma di gusti parigini un italiano G.B. Lulli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 349 r. 11 \u00abALESSANDRO TASSONI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Modena) 1565 1635",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.350 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Paolo ed Alessandro | Maurizio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.353 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Boileau. Lubin. C. IV. | O roi qui, sur ces bards quinne eua dormanle mouille, vis comallre aubrefois le ral et la grenoille; qui, pur les traits hardis d\u2019un bizarre princeau, mis l\u2019Italie en feu pour la parte d\u2019un seau; muse, pr\u00eate \u00e0 ma bouche une voix plus sauvage, pour chanter ke d\u00e9pit, la col\u00e8re, la rage que le chantre sentit allumer dans son sang, \u00e0 l\u2019aspect du pupitre \u00e9l\u00e9ve ser son banc.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 353 rr. 10-11 \u00abNel 1615 il poema era in dieci canti, e solo pi\u00f9 tardi ne furono aggiunti altre due.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Canti XII",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 353 rr. 18-20 \u00abI bolognesi escono a depredare il territorio dei Modenesi: questi li inseguono fin entro le mura, e ne portan via una seechia, che avean celata in un pubblico pozzo per bere: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"dopo averli rotti a Zappolino (Comune di Castello di Serravalle \u2013 Bologna 1325)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 354 rr. 6-10 \u00abI primi fatti d\u2019arme sono l\u2019assedio di Castelfranco da parte de\u2019 modenesi; quindi l\u2019attacco improvviso di Rubiera fatto dai reggiani, contro i quali accorso Gherardo, capitano d\u2019un forte manipolo di modenesi, dopo un lungo assedio, li costringe per fame alla resa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bologna | tra Modena e Reggio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 355 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Cr.<istoforo> Colombo + | +La scoperta dell\u2019Amorica non somministr\u00f2 n\u00e8 allora n\u00e8 poi all\u2019epica mostra\nnuova e abbondante materia. Paventavano il Mondo Nuovo di Giovannoi Gigini (1596) e l\u2019omonimo\npoema di Boni. Stigliani (1628) Men peggio il <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 368 r. 40 \u00abQuattro poemi epici, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La Bulgaria Convertita",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 380 r. 7 \u00abGIOVANBATTISTA MARINO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1569 1625",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.382 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"della palude di L.<erna> La selva nemea",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 387 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"(1) Il Marino non conosceva, andando il Francia, il francese",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.387 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"nenny",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 391 rr. 18-20 \u00abFan nido i cigni entro la dolce lira, \/ e intorno al cener muto, a l\u2019ossa ignude\/ stuol di meste Sirene ancor s\u2019aggira.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"[1] Vedi nel Torraca un sonetto alla tomba del Tasso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.392 r. 34 \u00abFRANCESCO CARLETTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1574 1636 | (+) Filippo Sassetti 1540-1588",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 401 r. 38 \u00abENRICO CATERINO DAVILA\u00bb]",
  "Postilla parlata":1576,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.402 rr. 23-25 \u00abQuesto libro ebbe subito grande diffusione e fu tradotto anche in francese, in inglese , in spagnolo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) Vedi \u2013 Macauley \u2013 Lord Nugent\u2019s Memorials of Hampden",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 403 rr. 4-7 \u00abe questa, macinata ne\u2019 molini, i quali erano nella citt\u00e0 nel corrente del fiume, ora si convertiva ini pane, ora si cucinava in minestra, la quale in lingua francese chiamano volgarmente bollita; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ bouille. S.f. = pappa, farinata",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 405 rr. 6-9 \u00abma cess\u00f2 anco questo piccolo aiuto, perch\u00e9 essendo venuti all\u2019esercito il principe di Cont\u00ec, il signore di Castiglione, il duca della Tramoglia, il marchese di Pisani, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+Gov<ernatore>. De Vivonne padre dell\u2019impareggiabile Arth\u00e9mice Caterina moglie di Carlo d\u2019Angenne\nmarchese di Rambouille",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 429 r. 36 \u00abPIETRO DELLA VALLE\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1586 1625",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 430 rr. 43-47 \u00able quali in progresso di tempo cagionarono nella nave una specie d\u2019infezione, che gener\u00f2 molte malattie, che pi\u00f9 volte mi fecero dubitar di me stesso e desiderare il mio napolitano Esculapio, e con ragione.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mario Schigano lettore di medicina, al quale \u00e8 diretta la lettera",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 432 rr. 34-36 \u00abPoich\u00e8, avendo sarpate le ancore, nel pigliar la volta con la vela, il vento, o per dir meglio la poca accortezza di chi comandava, ci fece un\u2019altra volta burla; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ oggi \u201csapere\u201d senz\u2019altro, col complemento oggetto sottinteso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 444 r. 38 \u00abFULVIO TESTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Ferrara) 1593 1646",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 446 rr. 28-30 \u00abNel 1634 ebbe il dono e nel 1635 l\u2019investitura del feudo di Busanella nel Reggiano, con titolo di conte.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Una famosa quintana fu fatta in Roma nel carnevale 1614 a spese del Cardinale Barberini, per la quale scrisse sonetti il Testi. Guido Bentivoglio scrisse una Relazione della famosa festa Roma alli 25 febbraio del 1634 sotto gli auspizi del Cardinale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.455 rr. 35-36 \u00abNon se gli permetta mai a patto alcuno la lezione del \u201cPrincipe\u201d del Machiavelli, n\u00e8 della \u201cRepubblica\u201d del Bodino.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Jean Bovin giureconsulto, autore della \u201cR\u00e9publique\u201d [=Stor (1577). S\u2019il limite le pouvoir du prince par\nla loir divine et la loi naturelle la souverainet\u00e9 dont il l\u2019investit anforise tous les abus du desporisme",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 466 r. 11 \u00abG.B. DONI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Firenze) 1594 1647 | + Antifranc. Doni (Firenze 1513-74) I Marmi (dialoghi)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 467 rr. 4-5 \u00abOrigini del Melodramma. \u2013 In ogni temposi \u00e8 costumato di frammettere alle azioni dramatiche qualche sorte di cantilena,[...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Parte musicale e cantata (Giro della melodia, motivo)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 469 rr. 1-3 \u00abcomponendo e cantando molte cose al suono di un istrumento solo, che per lo pi\u00f9 era una tiorba, trovata in quei medesimi tempi in Firenze dal Bardella.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ strumento della famiglia dei liuti, ossia da tasto, a corda si premeva sui tasti ch\u2019erano novembre",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 469 rr. 14-16 \u00abIvi anco dice di essere stato il primo a mandar fuori modulazioni per una voce sola, le quali in effetto hanno avuto grandissimo applauso; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X composizione musicale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 469 rr. 19-21 \u00abmassime a una sua figliuola, che riusc\u00ec, come \u00e8 ancora oggi\u00bb, eccellente in questa facolt\u00e0.]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 Francesca Caccini [La liberazione di Ruggero dall\u2019isola di Alcina \u2013 Rinaldo innamorato]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 470 rr. 3-5 \u00abe soprattutto con regale apparato nelle nozze della Cristianissima Regina di Francia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Maria de\u2019 Medici con Enrico IV",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 471 r. 1 \u00abLORENZO LIPPI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Firenze) 1606 1664",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 481 r. 1 \u00abSFORZA PALLAVICINO\u00bb",
  "Postilla parlata":"(Roma) 1607 1667",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 481 rr. 6-8 \u00abAmico di monsignor Giovanni Ciampoli, assai noto poeta, di cui poi raccolse e pubblic\u00f2 le opere, anche per suo eccitamento coltiv\u00f2 le umane lettere: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ Firenze \u2013 1590 - 1643",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.486 rr. 40-45 \u00abCristina di Svezia e Roma. \u2013 Cristina, unica progenie legittima del re Gustavo, esterminio della Germania e spavento del Cristianesimo, rimase di cinque o sei anni allora che il padre rest\u00f2 insieme vincitore e ucciso nella battaglia di Lutzen, seguita a 16 di novembre l\u2019anno 1632 contra l\u2019esercito di Ferdinando secondo imperadore.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ In Sassonia poco a Occid. Di Dresda. Capitano delle forze imperiali: Wallenstein.E988",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.487 rr. 25-29 \u00abIngegno sublime e maturo, senno pi\u00f9 che senile, disprezzo d\u2019ogni culto e d\u2019ogni delizia, niun altro piacere di corpo, salvo il faticoso della caccia, n\u00e8 di mente salvo l\u2019attuoso dei libri: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ operoso non senza effetto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 488 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Farnese | 1655",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 489 rr. 48-49 \u00abVocabolo spagnolo, ancor nell\u2019uso, e che denota certe striscioline d\u2019argento, che servono a\u2019 ricami.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Nastrini intessuti di fili metallici o cordoncini di fili metallici pi\u00f9 spec d\u2019oro e d\u2019argento, a uso delle crestaie, delle modiste e delle ricamatrici",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 494 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"S-E | N-E | 25",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 494 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"A oriente della Colonia del Capo fra i monti \u00e8 dimora, che il Gama chiam\u00f2 Terra di Natale (Natal) sul litorale dell\u2019omonima colonia Porto Natal nel canale dello stesso nome di fronte all\u2019isola di Madagascar | Dal 20\u00b0 al 40\u00b0 circa di latitudine sud. Vedi le carte delle correnti marine",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 509 rr. 23 \u00abNacque il 21 febbraio 1609 in Metecuccolo nel Modenese, feudo di famiglia, da Galeotto ed Anna Bisi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Comune di Pavullo nel Frigano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 516 r. 22 \u00abPIER SALVETTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) vedi le Rime del Berni (Ediz. Sonzogno)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 537 r. 33 \u00abPAOLO SEGNERI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Nettuno) 1624 1694",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 538 marg. sx]",
  "Postilla parlata":"Pignatelli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.547 rr. 36-38 \u00abDovendo dunque il granduca Francesco fratello della sposa, solennizzar nelle nozze fino a quanto mai poteva estendersi la grandezza e vastit\u00e0 del regio animo suo, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Franc.<esco> I\u00b0 (figlio di Cosimo) + 1587 fratello d\u2019 Isabella (+1576) m.<oglie> di Paolo Orsini",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.550 rr. 43-46 \u00abFermossi il gran carro, che sostenea quel Dio, ed esso al suon di liuti, tromboni, arpi e traverse, incominci\u00f2 il suo canto, comandando all\u2019altre deit\u00e0, che l\u2019accompagnavano, il fare acquietare l\u2019onda fremente: il che subito ebbe suo effetto, e fu bella cosa il vedere in un istante sparir gli scogli e comparire attorno alla marina un amenissimo prato, in cui si trattennero le ninfe cogliendo fiori, mentre altre pescavano con lensa vivi e guizzanti pesci; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Liuto= strumento da tasto a corde e (sic) come la chitarra: si pizzicava colla destra e colla sinistra si\npremeva sui tasti, ch\u2019erano nove. | Trombone= grassa tromba di quattro pezzi incastrati che s\u2019allungano\ne scorciano a piacere per produrre i vari toni | + Lenza= Condicellina di seta torta e setole, o di crine per\nattaccarci l\u2019amo. Es: Pescare a, colla \u2013 Il sughero di piombo per la - <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 552 rr. 2-5 \u00abche a suon di liuti, arpi, ampogne, bassi, viole, flauti, traverse, tromboni, cornetti torti e diritti, ribecchini e flauti grossi, fecero sentire una dolcissima musica; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tasso= <...> per accompagnamento di canti e balli | Ribeca= sorta di viola",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.552 r. 11 \u00abFRANCESCO REDI\u00bb ]",
  "Postilla parlata":"1626 1698",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 575 rr. 35-37 \u00abAlma figlia di Giove, inclita madre, \/ del gran germe d\u2019Enea, Venere bella, \/ degli uomini piacere e degil dei: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"alere",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 576 rr. 6-8 \u00abtu rassereni i giorni foschi e rendi\/ con dolce sguardo il mar chiaro e tranquillo,\/ e splender fai di maggior lume il cielo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"amore rischiara la giornata",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 577 r. 40 \u00abLORENZO MAGALOTTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1637 1712",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 578 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"<...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 578 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Ferd.<inando> II",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 578 rr. 36-37 \u00ab\u201cL\u2019ateo convinto\u201d (Venezia, Coleti, 1761).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00c8 un gallicismo [concaincu]= in Italiano = confutato. Il titolo stesso corretto \u00e8 quello del dialogo del Tigneri \u201cL\u2019ateo senza scusa\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 578-579 rr. 38; 1-2 \u00abParecchi suoi opuscoli sono riuniti nel volume \u201cVarie operette con giunte di otto lettere (inedite) sui buccheri\u201d (Milano, Silvestri, 1825).\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ vedi la Bucchereide di Lorenzo Bellini",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 579 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Fr.<ancesco> Algarotti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 592 rr. 5-9 \u00abtanto pi\u00f9 ch\u2019egli ha l\u2019onore d\u2019essere accademico, e di spendere i suoi quattrini, senz\u2019aver la speranza d\u2019arrivare ad esser castaldo per potersi rinfrancare una volta col rigirare il denaro dell\u2019Accademia. E il resto, ec.\u00bb [1]]",
  "Postilla parlata":"[1] v. nel Torraca un parallelo fra gli ingegni antichi e moderni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 598 r. 34 \u00abLORENZO BELLINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1643 1704 | Firenze | V. Torraca cap. III L. I p. 40",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 605 rr. 13-15 \u00abe si portan tra filo e filo in maniera, ch\u2019e\u2019 paion quasi un ricamo di piate co\u2019 rami loro. \u2013 (Dal \u201cDiscorso\u201d X.)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"[1] Vedi nel Torraca un brano sugli ingegni toscani dalla Cicalata",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 608 rr. 10-11 \u00abQuando il Gigante solo. (Dalla \u201cBucchereide\u201d\u00bb ]",
  "Postilla parlata":".+ vedi nel Torraca riportata dalla Bucchereide un\u2019altra parte, che riguarda il nome suo | +Bucchero=\nterra rossastra, odorosa da far vasi, buccole, vezzi gran voga nel sec 18\u00b0- I vasi stessi. Il Magalotti pag.\n579) scrisse sopra i buccheri. Vedi Torraca p. 40",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 611 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Endimione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 627 r. 31 \u00abANTON FRANCESCO BERTINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1658 1726",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 630 rr. 20-21 \u00ab(Dalla \u201cGiampagolaggine,\u201d ediz. Bacci, pagg. 128, 140\u00bb]",
  "Postilla parlata":"[1] Vedi \u201cTorraca\u201d dov\u2019\u00e8 riportato un altro bel passo della Giampagolaggine",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 636 rr. 2-3 \u00abNacque a Roggiano (Cosenza) il 20 febbraio del 1664. Studi\u00f2 a Scalea, poi a Napoli, allievo dilettissimo del Caloprese.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Rogiano Gravina | X <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 643 r. 11 \u00abGIAMBATTISTA VICO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1668 1744",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 1 rr. 16-18 \u00abed anche perch\u00e9 non si rinnovasse un\u2019altra guerra di successione, memori di ci\u00f2 che avevano sofferto per quella di Mantova e Monferrato alla estinzione della casa Gonzaga (1627-1631).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Manzoni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 1 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":1700,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 2 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":1713,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 5 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":1737,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 5 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":1740,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 6 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":1748,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 7 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":1768,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 8 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":1773,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 11 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Eugenio <...> 1916",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 11 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"1773-83 | 14 luglio 1789",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 12 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":1797,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 15 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"1668-1744 | 1672-1750",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.17 rr. 31-33 \u00abLa scuola gloriosa dei curiosi della natura, come allora chiamavansi, che aveva avuto nascimento fra noi col Galileo e impulso dai suoi alunni e dagli Accademici del Cimento, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Naturforscher",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 23 r. 1 \u00abG.B. PASTORINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1732,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 23 r. 30 \u00abGIROLAMO GIGLI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1722 | Torraca vol. III. P. I p. 193",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 23 rr. 35-36 \u00abe il suo capolavoro nell\u2019arte drammatica \u00e8 il \u201cDon Pilone ovvero il Bacchettone falso\u201d (Lucca, Marescandoli, 1711\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ v. pag. 44 Jacopo Angelo Nelli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 25 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 25 rr. 37-39 \u00abOr ne verr\u00e0 pure una volta in acconcio di citare qualche bel passo del nostro p. Nelli sanese domenicano, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00e8 il medesimo di cui a pag. 44? (ma non era domenicano piuttosto sar\u00e0 lui \u201cl\u2019abate\u201d qui citato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 27 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 27 rr. 38-41 \u00abCi\u00f2 fu fatto, credo io, a piacimento del Salviati capoparolajo, il quale nel citato luogo dice, che dalle buone orecchie il raguardare, il camino, l\u2019abbate, non si pu\u00f2 soffrire:\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) E\u2019 una frase del Bufini nella Lettera al Narchi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 28 rr. 18-22 \u00abCotali oggid\u00ec sono i Fiorentini: e parlo per sineddoche usando il nome del tutto per la parte, cio\u00e8 quello della nazione, per altro da me riverita, per la parte infarinata da me riverita pure, bench\u00e9 al giudizio letterario riconvenuta.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 28 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"T.<ermine> leg.<ale> Chiamare uno in giudizio a sua volta. T.<ermine> Lett.<erario> Rimproverare uno\nmostrandogli il suo torto. (attivo) | Calzolaio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 29 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 29 rr. 45-47 \u00abQuemvis hominem secum attulit ad nos\/ grammaticus, rhetor, geometres, pictor, aliptes,\/ augur, schenobates, medicus, magus, omnia novit.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u0391\u03b6\u03b9\u03c0\u03c4\u03b7\u03c2",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 29 rr. 15-17 \u00abe v\u2019\u00e8 quell\u2019altro venuto in groppa al bardotto de\u2019 vetturali, quell\u2019altro venuto nella barca\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La bestia che il mulattiere monta seguendo il branco. Mulatto.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 29 rr. 17-20 \u00abE doppo l\u2019abbatucolo, v\u2019\u00e8 il fratucolo, il dottorucolo, l\u2019avvocatucolo, il maestrucolo di casa, senza que\u2019 miserabili venuti col boedone, e quegli altri col botteghino da reni della Madonna che muove il capo, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tabernacoletto portatile. A rene=dietro alle spalle",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 rr. 16-19 \u00abponiamo che dalla sacra Rota romana fosse pronunziato, dovere ugualmente attendersi le voci sanesi e di altre toscane nazioni ben parlanti, e non sempre al testo parolajo fiorentino dovere aversi fede; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 rr. 22-23 \u00abPern. N\u00e8 meno; stava appunto facendo appicciare il fuoco, ed a cagione del camino stretto \u00e8 ogni cosa piena di fumo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.31 rr. 47-48 \u00abmadama Pernella, anch\u2019essa bacchettona e fidente nelle virt\u00f9 dell\u2019ipocrita don Pilone\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Peronella",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 32 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"<...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 32 rr. 26-28 \u00abSap. Sta pronta la carrozza e le camerate, e solo mi resta il ricever da voi la benedizione, con qualcheduno de\u2019 vostri abbracciamenti e de\u2019 vostri ricordi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u1e3b In pi\u00f9 luoghi c\u2019\u00e8 qualcosa dei dialetti meridionali",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 34 r. 27 \u00abANTONIO VALLISNIERI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1661 1730",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 34 rr. 28-29 \u00abNacque a Trasilico di Garfagnana nello stato di Modena il 3 maggio 1661 da padre medico, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Trassicchio circ.<a> Di Castelnuovo G. Prov.<incia> Di Massa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 rr. 35-37 \u00abE\u2019 dunque l\u2019Estro, conforme i naturali storici, un animaletto volante, il quale fu detto dai Greci Oestros dal suono del volo, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u039f\u03b9\u03c3\u03c4\u03c1\u03bf\u03c2",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 rr. 17-18 \u00ab\u00c8 ben per\u00f2 vero, che nessuno si picc\u00f2 mai n\u00e8 si prese pena alcuna di cercare qual maniera d\u2019animale fosse costui, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <...> quando si picca, non lo smove nessuno \u2013 Piccato di questo, volle puntarla a ogni modo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 41 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 rr. 2-5 \u00abo perch\u00e9, essendo allora in quel torbido moto pi\u00f9 agitati, saranno anche pi\u00f9 commossi e meglio attuati e pronti i loro spiriti fecondatori.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 r.13 \u00abIACOPO ANGELO NELLI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Siena | \u00c8 il medesimo di cui a pag. 29 (Riguardare)?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 r. 21 \u00abValerio. Che vuol ch\u2019io faccia, signor padre?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Dare di lei",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 46 r. 39 \u00abLODOVICO ANTONIO MURATORI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vignola 1672 1790",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 21-22 \u00abFurono anche appellati Ministrieri, quasi piccioli ministri dei principi: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Menestrello (a pag. 56 ministrelli | (1) v. pag. 66",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 63 r. 37 \u00abEUSTACHIO MANFREDI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bologna 1674 1734",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 67 r. 22 \u00abDell\u2019alzarsi che fa di continuo la superficie del mare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | (1) abbassamento della spiaggia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 82 r. 1 \u00abGIOV. PIETRO ZANOTTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Parigi 1674",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 82 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"p. 128",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 85 r. 15 \u00abNICCOL\u00d2 FORTEGUERRI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pistoia 1674 1735",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 94 r. 49 \u00abLA corda, ed \u00e8 propriamente quella con che si legano le some.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Susta",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 97 r. 40 \u00abSCIPIONE MAFFEi\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Verona) 1675 1755",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 107 rr. 23-24 \u00abL\u2019Accademia de\u2019 Curiosi della natura, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Naturforschuung",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 119 r. 19 \u00abANTONIO CONTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Padova 1677 1749",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 124 r.1 \u00abFERNANDO ANTONIO GHEDINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1768,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 124 rr. 20-21 \u00abQueste le mura son, cui trema e inchina\/Pur anche il mondo, non che pregia e ammira!\u00bb]",
  "Postilla parlata":"sebbene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 124 r. 30 \u00abPAOLO ROLLI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1765,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 127 rr. 38-40 \u00abDue bei mellon di Sezza\/messi ne porter\u00e0, \/ ei che gli arcani sa del Dio di Delo: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sezze",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 128 r. 1 \u00abFRANCESCO MARIA ZANOTTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1777,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 130 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"(1) ? | (1) Berchoux. La Gastronomie (1805)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 133 r. 42 \u00abCARLO INNOCENZO FRUGONI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Genova) 1692 1768",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 136 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Sinfonia in chiave di basso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 138 r. 1 \u00abGIOVAN BATTISTI SPOLVERINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Verona 1695",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 141 r. 8 \u00abANTONIO COCCHI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(o 69?) 1695 1758",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 141 r. 1 \u00abDi padre mugellano, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Antonio indic\u00f2 talvolta se stesso col titolo di \u201cfilosofo mugellano\"",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 153 rr. 14-16 \u00abE siccome negli Stati si vede dall\u2019istorie, che la cultura e le lettere vengono dietro alla potenza e alla vecchiezza, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ricchezza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 155 r. 30 \u00abPIETRO METASTASIO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Roma 1698 1782",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 180 r. 11 \u00abLa libert\u00e0\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Confronta \u201cAspalia\u201d di G.<iacomo> Leop.<ardi>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 193 r. 4 \u00abTOMMASO CRUDELI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Poppi 1703 1749",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.196 r. 34 \u00abALFONSO VARANO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ferrara 1709 1788",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 199 r. 1 \u00abCARLO GOLDONI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1707 1793",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 240 r. 42 \u00abGIULIANO CASSIANI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Modena 1712",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 241 r. 26 \u00abGIOVANNI TARGIONI-TOZZETTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Firenze 1712",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 250 rr. 47-49 \u00abBuccheri erano terre odorose, per lo pi\u00f9 venute d\u2019America, delle quali facevansi varj oggetti, o si adoperavano in polvere e diedero argomento al poema di Lorenzo Bellini, \u201cLa bucchereide.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"V.<edi> Torraca. Vol. III. P. I. P. 40",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 251 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 251 r. 31 \u00abANTONIO GENOVESI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1712,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 253 rr. 44-47 \u00abLa \u201cDiceosina o filosofia dell\u2019onesto e del giusto\u201d fu pubblicata in parte postuma (Napoli, 1767); due volumi di \u201cLettere famigliari\u201d vennero raccolti dal FORGES-DAVANZATI (Venezia, 1776).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 167 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Torraca vol. III p. pag. 316",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 267 rr. 1 \u00abFRANCESCO ALGAROTTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Venezia 1712 1764",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.267 rr. 2-3 \u00abDi famiglia data al commercio nacque in Venezia l\u201911 dicembre 1712 e, fatti i primi studi a Roma, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Nel collegio Nazzareno",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 269 rr. 21-23 \u00abFederigo ordin\u00f2 per lui un monumento nel celebre Camposanto coll\u2019iscrizione ch\u2019egli stesso compose: Algarotto Ovidii amulo, Newtoni discipuilo, Fridiricus rex.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pisa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 275 rr. 13-16 \u00abe fu da Carlo V grandemente onorato, come da Leone X il fu Raffaello, il Vinci da Francesco I, tra le cui braccia mor\u00ec, e da Enrico VIII l\u2019Olbenio, che, non inferiore nella pratica dell\u2019arte al Vinci, siede principe della scuola tedesca.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Holbein",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 278 rr. 15-16 \u00abche le corti ch\u2019egli ha veduto sono le pi\u00f9 brillanti del mondo; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 289 rr. 6-7 \u00abQuando gli altri dormivan ancora, noi eravam desti.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Calcolo infinitesimale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 289 rr. 25-29 \u00abSan Tommaso d\u2019Aquino sar\u00e0 un\u2019epoca della teologia come il Tartaglia lo \u00e8 delle matematiche, e singolarmente il Cavalieri, il quale ben merita il titolo che gli fu dato da un grand\u2019uomo, di precursore del metodo degl\u2019infinitamente piccioli.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Calcolo infinitesimale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 290 r. 41 \u00abGIAN CARLO PASSERONI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Nizza 1713 1803",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.291 rr. 6-8 \u00abL\u2019opera sua principale \u00e8 il \u201cCicerone\u201d (Milano, 1755 e segg.), poema in centun canto e undicimila novantasette ottave, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) confronta il Don Giovanni di Byron",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 294 r. 39 \u00abGASPARE GOZZI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Venezia 1713 1786",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 321 rr. 25 \u00abPROSPERO MANARA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1714 1800",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 322 r. 17 \u00abGIOVAN LODOVICO BIANCONI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1717 1781",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 329 r. 1 \u00abSAVERIO BETTINELLI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mantova 1718",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 329 rr. 12-15 \u00abIl racconto di questa visita (1758), fatto dal Bettinelli stesso nelle sue \u201cLettere a Lesbia Cidonia\u201d, quantunque assai fantastico \u00e8 pur curioso.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ alle Delices presso Ginevra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 332 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Rossi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 332 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Dante. De vulg. Eloq. Cap. XIII \u201cBench\u00e9 per\u00f2 quasi tutti i Toscani siano intronati da quel loro turpiloquio, qualcuno a nostro avviso ha sperimentato l\u2019eccellenza del volgare, voglio dire Guido, Lapo e un altro, tutti di Firenze, a Cino Pistoiese\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 338 r. 7 \u00abGIANBATTISTA ROBERTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1719 1796",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 343 r. 33 \u00abGIUSEPPE BARETTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"To<rino> 1789",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 346 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Tristan Shandy?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 349 rr. 13-16 \u00abMolto migliore \u00e8 sempre quella nazione che usa beneficenza per un impeto di smisurata vanit\u00e0, che non un\u2019altra nazione, la quale per saviezza si astiene dal beneficiare, onde non appaia vana e rigogliosa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"e orgogliosa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 368 r. 48 \u00abLe \u201cMemorie storiche dell\u2019adunanza degli arcadi\u201d ec.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Di Giovan Mario Crescinbeni, che fu tra i primi il pi\u00f9 famoso che s\u2019occupasse sistematicamente di storia letteraria",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 378 r. 1 \u00abGIAN RINALDO CARLI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1720 1795",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 389 r. 1 \u00abCARLO GOZZI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Venezia 1720 1806",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 395 r. 30 \u00abGIOV. BATT. CASTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Acquapendente 1721 1893",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 400 r. 32 \u00abPAOLO FRISI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1728 1784",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 403 r. 1 \u00abFERDINANDO GALIANI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Chieti) 1728 1787",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 405 rr. 9-12 \u00abla \u201cSpaventosa descrizione dello spaventoso spavento che spavent\u00f2 tutti colla eruzione del Vesuvio\u201d nel 1789, e ch\u2019ei mise fuori come di D. Onofrio Galeota, poeta e filosofo all\u2019impronto; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Improvvisati",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 409 r. 13 \u00abPIETRO VERRI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Milano 1728",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 422 r. 1 \u00abLAZZARO SPALLANZANI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1729 1799",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 454 rr. 13-14 \u00abMa non men che a la salma, \/ porgea vogore a l\u2019alma\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Principio fondamentale del Parini educatore | Machiav. Il Principe cap. 18",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 469 r. 22 \u00abLUDOVICO SAVIOLI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bologna 1729 1804 | Torraca vol III P. p. 224",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 469 rr. 35-36 \u00abma la sua scrittura poetica pi\u00f9 pregiata sono gli \u201cAmori\u201d (1\u00b0 ediz. S.d.; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Canzonette in numero di 24. Furono tradotti in latino dal padre di Antonio Guadagn. Da lui tolsero in\nprestito per alcune delle loro odi pi\u00f9 belle il Parini, il Mazza, il Mos<...> la strofa composita di quattro\nsettenari alternativamente sdruccioli e piani. I piani rimano fra loro: sicch\u00e9 ciascuna strofetta si pu\u00f2\nriguardare composto una coppia di alessandrini a rima baciata con cesura sdrucciola ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.471 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Rocaille",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 472 r. 9 \u00abMELCHIORRRE CESAROTTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Padova 1730 1808 | Torraca v. III p.II pag. 354",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 474 rr. 6-20 \u00abCon quest\u2019opera, scriveva egli al Napione, ei si prefiggeva di \u201ctoglier la lingua al despotismo dell\u2019autorit\u00e0 e ai capricci della moda e dell\u2019uso, per metterla sotto il governo legittimo della ragione e del gusto: di fissare i principj filosofici per giudicare con fondamento della bellezza non arbitraria dei termini, e per dirigere il maneggio della lingua in ogni sua parte: di far ugualmente la guerra alla superstizione ed alla licenza per sostituirvi una temperata e giudiziosa libert\u00e0: di combattere gli eccessi, gli abusi, le prevenzioni di ogni genere: di temperar le varie gare, le cieche parzialit\u00e0; d\u2019applicar infine le teorie della filosofia alla nostra lingua, d\u2019indicar i mezzi di renderla pi\u00f9 ricca, pi\u00f9 disinvolta, pi\u00f9 vegeta, pi\u00f9 atta a reggere, 188 in ogni maniera di soggetto e di stile, al paragone delle pi\u00f9 celebri, come lo pu\u00f2 senza dubbio, quando saggiamente libera, sappia prevalersi della sua naturale pieghevolezza e fecondit\u00e0.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 485 r. 11 \u00abPiemonte\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1731 1813",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 487 rr. 22-28 \u00abMa colla pubblicazione del 3\u00b0 vol. Delle \u201cRivoluzioni\u201d arsero pi\u00f9 che mai le ire de\u2019 nemici suoi, prendendo pretesto dalla libert\u00e0 colla quale egli parlava della decadenza della vita italiana, e dall\u2019additarne le cause nel cattivo sistema educativo, nella costumanza frivole della nobilt\u00e0, nella mendicit\u00e0 oziosa, nella povert\u00e0 delle genti del contado, e nella troppo quantit\u00e0 di preti o frati.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Baretti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 491-492 rr. 46, 1-2 \u00abVero \u00e8 che non essendo allora in queste regioni introdotta la meliga, potea mancare un molto opportuno compenso al fallir della prima ricolta de\u2019 grani.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Saggina, pianta simile al granoturco, ma pi\u00f9 alta, della pannocchia in cima e i chicchi pi\u00f9 piccoli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 495 r. 24 \u00abLUIGI LANZI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Marche 1732 1810",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 498 r. 9 \u00abAGOSTINO PARADISI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vignola 1736 1783 | Torraca vol. III p. II p. 227",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 498 rr. 21-22 \u00ab\u201cElogio del Montecuccoli\u201d (Bologna, 1776);\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Lo stesso anno pubblic\u00f2 Sav.<erio> Bettinelli il suo Entusiasmo v.<edi> L\u2019allemagne pag. 603",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 501 r. 35 \u00abCESARE BECCARIA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Milano 1738 1794",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 505 r. 15 \u00abLORENZO PIGNOTTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Figline 1739 1812",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 509 r. 1 \u00abALESSANDRO VERRI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Milano 1741 1816",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.512 r. 4 \u00abALBERTO FORTIS\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Padova 1741 1803",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 512 r. 30 \u00abLa caduta della Cettina in Dalmazia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cascata",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 514 r. 3 \u00abI Morlacchi\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Uomo rozzo ma prode (T.<orraca>)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 514 r. 22 \u00abANGELO MAZZA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Parma 1741 1817",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 514 r. 32 \u00abEbbe in gran stima la poesia greca, e sovra tutti Pindaro, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":",+ Gabr.<iello> Chiabrera",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 517 r. 36 \u00abCLEMENTE BONDI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Parma 1742 1821",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.518 r. 8 \u00abL\u2019abito ecclesiastico non gli viet\u00f2 di scrivere rime scatologiche, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gesuita | \u03a3\u03ba\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2 \u03c4\u03bf= sterco",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 518 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"dimesse voci",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 521 r. 38 \u00abCASTONE DELLA TORRE REZZONICO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Como | + Clemente XIII (1758-69)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 524 r. 39 \u00abSALOMONE FIORENTINO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"contente Sansovino 1743 (Ebreo) 1815",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 525 r. 28 \u00abANTONIO CAGNOLI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Zante",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 529 r. 5 \u00abALESSANDRO VOLTA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Como 1749 1827",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 535 r. 41 \u00abGIANFR: GALEANI-NAPIONE\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Torino 1748 1830",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 537 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"V.<edi> Denis",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 542 r. 4 \u00abFR: MARIO PAGANO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Brienza Basilicata 1748 1799",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 546 r. 4 \u00abVITTORIO ALFIERI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Asti 1749 1803",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 549 Foglietto inserito]",
  "Postilla parlata":"Ranieri de\u2019 Casalbigi n. Livorno 1715-1795 Napoli. Ha le cognizioni commerciali gli procaccia. Sono in Vienna il grado di consigliere aulico. Non seppe conservarsi in favore ed ebbe ordine da Ma Teresa d\u2019Austria dall\u2019allontanarsi da Vienna. Ritiratosi a Pisa spiacque anche al governo Borbone ritirarsi a Napoli. Scrisse drammi fra cui l\u2019Alceste, il migliore che uscisse dalla sua penna, e l\u2019Orfeo munificato da cristoforo Gluck . ebbe proprio collaboratore. Come critico scrisse Dissertazioni sopra i drammi di Metastasio le Tragedie dell\u2019Alfieri",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 570 rr. 41-42 \u00abUom, che barbaro quasi in su la sponda\/ del non Etrusco Tanaro nascea, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Affluente di destra del Po= nasce dall\u2019Appennino e bagno Ceva, Cherasco, , Asti, Alessandria e sbocca nel Po a nor-est di quest\u2019ultimo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 572 r. 1 \u00abLa tomba del Tasso\u00bb]",
  "Postilla parlata":"v.<edi> lettera del Leopardi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.611 r. 35 \u00abFRANCESCO MANGOTTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1749 1830",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 614 rr. 4-6 \u00abPi\u00f9 varie e non meno popolose sono le trib\u00f9 de\u2019 Licheni, i pi\u00f9 poveri e frugali di tutti i vegetabili, ma insieme i pi\u00f9 numerosi, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Licheni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 617 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 618-619 rr. 48-50, 1-2 \u00abPrendiamo un pezzo di terreno sulla ripida costa di un monte, com\u2019\u00e8 per esempio, una fratta o un divelto, che l\u2019ingordo e improvvido villano abbia dissodato e seminato a grano e poscia, dopo alcun tempo, quando la terra \u00e8 gi\u00e0 smunta e spremuta, lasciato come far suole, in abbandono.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ spossata e sfinita (pag.<ina> seg.<uente>)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 620 rr. 14-16 \u00abCrescon esse da s\u00e8 medesime, senza coltura, senz\u2019attenzione veruna, sulle pi\u00f9 dure glebe, nel terreno pi\u00f9 spolpato e sfinito, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"smunto e spremuto (pag. 619)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 621 r. 40- 43 \u00abIn pochi mesi, e con prestezza che non si potrebbe mai attendere n\u00e8 credere, vedransi le porche interposte alle grandinate vestirsi tutte e interessarsi con quelle piante che serpono e si strascinano, come ho detto, carpone sul suolo, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.622 r. 24 \u00abJACOPO VITTORELLI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bassano 1749 1835",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 623 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Heine",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.624 r. 1 \u00abLORENZO MASCHERONI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bergamo 1750 1800",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 624 rr. 35-38 \u00abVedi su questa cultissima donna, le \u201cLettere di illustri letterati\u201d a lei dirette, e pubblicate da LABUS (Bergamo, Mazzoleni, 1833), fra le quali ve n\u2019ha del Buffon, del La Lande, del Pindemonte, del Tiraboschi, del Cesarotti, del Canova ec.; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<...> Epigrammi Sav.<erio> Bettinelli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 631 r.1 \u00abGIOVANNI PINDEMONTE\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Verona 1751 1812",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 631marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"? ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 632 r. 34 \u00abGIUSEPPE ZANOIA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Genova 1752 1817",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 635 r. 12 \u00abGAETANO FILANGERI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Napoli 1752 1788",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.640 rr. 1 \u00abAURELIO DE\u2019 GIORGI BERTOLA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Rimini) 1753 1798",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 640 rr. 24-25 \u00abDel Gessner volgarizz\u00f2 gli \u201cIdillj\u201d e scrisse l\u2019 \u201cElogio\u201d (Pavia, 1789).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pi\u00f9 tardi i ritratti di Andrea Maffei",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 640-641 rr. 38, 1-2 \u00abL\u2019amore e la \u2018sensibilit\u00e0\u2019, come allora dicevasi, furono per Bertola, oltre le nuove e fucate, pastorellerie gessneriane, le principali fonti di ispirazione poetica; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"finto, affettati",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 648 r. 1 \u00abCLEMENTINO VANNETTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Rovereto 1754 1795",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 653 r. 37 \u00abGIOVANNI FANTONI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(Fivizzano) 1755 1807",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 653 rr. 2-3 \u00abQuesto poeta, conosciuto pi\u00f9 col nome arcadico di Labiindo, nacque a Fivizzano il 27 gennaio 1755.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ Massa Carrara",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 658 rr. 15-18 \u00abPera chi os\u00f2 primiero,\/ fidato a briglie e a ma securo ingegno,\/ dell\u2019indocil destriero\/aggiogar la cervice a debil legno; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"L   ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 659 rr. 16-19 \u00abquando dal grambo dei mugghianti flutti\/ ecco su i lidi asciutti\/ di ver la recemifera Epidauro\/ balzar mostruoso tauro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"racimolo <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 1 rr. 22-23 \u00abSui campi di Marengo (14 giugno) si decisero le sorti dell\u2019Europa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Comune di Rocchetta Palafea pochi km a est di Alessandria",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.41 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Influsso inglese",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 41 rr. 1 \u00abIPPOLITO PINDEMONTE\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Verona 1753 + 1828",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 41 rr. 4-7 \u00abStudi\u00f2 a Modena nel collegio di San Carlo, e tornato a Verona, dove si continuava la bella tradizione di studj, che la fecero singolare nel secolo XVIII, molto gli giovarono il consiglio e l\u2019esempio di Giuseppe Torelli e di Girolamo Pompei.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"traduttore di Plutarco",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42 rr. 1-4 \u00abne scrisse altre (\u201cEteocle e Polinice\u201d, \u201cGeta e Caracalla\u201d), ma pubblic\u00f2 solo l\u2019 \u201cArminio\u201d concepito nel 1797 (Verona, Giuliari, 1804), d\u2019ispirazione ossianesca e non senza pregj:[...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ <...> [1724-1803] scrisse <...> Herman Tod mir Ch\u00f6ren. La tragedia di Brauton Messina con cori di\nSchiller apparve il 1803",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42 rr. 16-17 \u00abAl suo terzo viaggio appartengono il racconto \u201cAbaritte\u201d, che contiene molti accenni autobiografici: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Rammenta il Rousselas del Johnson",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 42-43 rr. 31-40, 1\u00abPrima del Foscolo aveva immaginato, vedendo il deplorevole stato in cui si teneva il camposanto di Verona, un poema in quattro canti in ottave sui \u201cCimiteri\u201d. Com\u2019egli dichiara nell\u2019Avvertenza alla \u201cEpistola\u201d di risposta al Foscolo, aveva quasi compiuto il primo canto quando seppe che il Foscolo componeva i \u201cSepolcri\u201d a lui indirizzati (1806). Del Pindemonte, oltre a gran parte du questo primo canto dei \u201cCimiteri\u201d e oltre alla citata \u201cEpistola\u201d, rimangono odue redazioni d\u2019un altro carme intitolato \u201cI Sepolcri\u201d, che probabilmente sono non rifacimento dell\u2019antico poema immaginato sui \u201cCimiteri\u201d, ma correzioni dell\u2019 \u201cEpistola\u201d responsiva al Foscolo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) Vedi Giov. Torti pag. 161",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 rr. 1-5 \u00abi \u201cSermoni poetici\u201d, dodici in tutto, compreso quello sui \u201cVIaggi\u201d, pubblic\u00f2 nel 1819 (Verona, presso la Societ\u00e0 Tipografica); nel 1829 il poemetto romantico in sciolti \u201cIl colpo di martello del Campanile di San Marco in Venezia\u201d (Verona, Soc. Tipogr. 1820.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"la \u201cLettera d\u2019una monaca a Federico IV re di Danimarca\u201d ricorda quella d\u2019Eloisa ad Abelardo (Pope); in\n| tutte le poesie campestri appare <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 rr. 6-11 \u00abDi porpora soave e di bell\u2019a,bra\/ splendea gi\u00e0 tutto l\u2019occidente: ed io\/ solitario e pensoso a lenti passi\/ prendea l\u00e0 del cammin, \u2018ve mal suo grado\/ tra biancheggianti ostelli, e verdi tempe\/ da Parigi fuggir sembra la Senna.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ospizio, albergo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 rr. 22-26 \u00abpoi tra quel lume le fattezze conte\/giunsi a scoprir de la gran Dea, de l\u2019alma\/ libert\u00e0, che appo lei sul verde smalto \/ de la man stesa e del chinato capo\/ m\u2019accenn\u00f2 ch\u2019io sedessi; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Composta di ghiaia e calcina. Sorta di vernice vetrosa. Dante inf. IV 188 \u201ccal\u00f2 dritto sopra il verde smalto\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 r. 46 \u00abFra villette e valli\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tempe \u00e8 l\u2019amena valle del Peneo \u2018l maggiore fiume di Grecia) fra l\u2019Olimpo a nord e l\u2019Ossa a sud.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 rr. 9-13 \u00abMira qual di saper luce non solo\/ per orti solitrj e per licei, \/ ma tra pinte argille e i bronzi aurati,\/ ma per piazze e per vie s\u2019aggira, e scaccia\/ de gli adorati arror l\u2019antica notte: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ \u039b\u03c5\u03ba\u03b5\u03b9\u03bf\u03bd \u03c4\u03bf, un ginnasio fuori di Atene presso il tempio di Apollo, h\u03ba\u03b5\u03b9\u03bf\u03c2 [h\u03c5\u03ba\u03bf\u03c2=lupus] dove insegn\u00f2\nAristotele",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 46 rr. 2-4 \u00abOh chi mi leva in alto, e chi mi porta\/ tra quegli ameni, dilettosi, immensi\/boscherecci teatri! [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Che delizia la vista",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 46 rr. 14-15 \u00abSol nella man del giardinier solerte \/ manc\u00f2 lampi col\u00e0 l\u2019acuto ferro, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X sollers [sollus=totus] = tutto arte >< iners: industioso, valente, oerito, scaltro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 46 rr. 19-21 \u00abProspetti vaghi, inaspettati incontri,\/ bei sentieri, antri freschi, opachi seggi, \/ lente acque e mute all\u2019erba e ai fiori in mezzo; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 che non lascia passare la luce, contr. Diafano, trasparente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 46 rr. 24-26 \u00abCampo e giardin, lusso erudito, e agreste\/ semplicit\u00e0; quindi ondeggiar la messe,\/ oender le capre da un\u2019aerea balza, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Piccolo piano in montagna che d\u00e0 sopra un dirupo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 47 rr. 34-35 \u00abVidi io stesso figgur rapidamente\/ dalle guance d\u2019Elisa il solit\u2019ostro, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Ter.<mine> Lett.<erario> porpora il colore e la stoffa. Poet.<ico> Il rosso delle gote",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 40 \u00abVINCENZO MONTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1754 1828",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 41-42 \u00abNacque il 19 febbraio del 1754 da Fedele e Domenica Mazzarri alle Alfonsine presso Fusignano, in provincia di Ferrara.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"A nord \u2013ovest di ravenna sulla linea Ravenna Ferrara. Circond. Lugo prov. | Ravenna",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 25-26 \u00abNel 1801, liberata ormai l\u2019Italia per opera del Primo Console vittorioso a Marengo, torn\u00f2 in patria: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Marengo=nome della pianura presso Alessandria (sud-est). 1800 battaglia di Napoli contro gli Autriaci\ndi Melos",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 57 r. 33 \u00abdel 1804 le \u201cLettere filologiche sul cavallo di Arsinoe, [...]\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Figliola di Berenice",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 58 rr. 12-14 \u00abl\u2019unico amico consolatore, che ne\u2019 dolci campi dell\u2019illusione con piet\u00e0 religiosa va raccogliendo tacitamente le sparse membra d\u2019Absirto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Figliolo d\u2019Erta re di Colco e fratello di Medea che lo tagli\u00f2 a pezzi, perch\u00e9 mentre il padre che l\u2019inseguiva si tratteneva a raccattarli da terra, ella poteva fuggire con Giasone",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 r. 2 \u00abAl signor di Montgolfier\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(mongolfiera)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 3-10 \u00abQuando Giason dal Pelio \/ spinse nel mar gli abeti,\/ e primo corse a fendere\/ co\u2019 remi il seno a Teti;\/ su l\u2019alta poppa intrepido\/ col fior del sangue acheo\/ vide la Grecia ascendere\/ il giovinetto Orfeo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Monte al centro della Magnesia sul ma | Varare | (1) Il metro \u00e8 quello che per la prima volta si trova negli [...] | + Capo della spedizione degli Argonauti [marinai della prima nave \u201cArgo\u201d] alla conquista del Vello d\u2019Oro nella Colchide (regione sul Mar Nero sotto il Caucaso)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 11-12 \u00abStendea le dita eburnee\/ su la materna lira; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"D\u2019avorio | Calliope",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 15-16 \u00abMeravigliando accorsero\/ di Doride le figlie, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Nereidi | + figlia dell\u2019Oceano e di Teti, moglie di Nereo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 19-20 \u00abCantava il vate odrisio\/ d\u2019Argo la gloria intanto, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Odrisae-arum= grande popolo che un ragno nell\u2019odierna [...] sul fiume Ebro [Morizz | \u0391\u03c1\u03b3\u03bf\u03c2 0 rapido veloce",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 23-24 \u00abO della Senna, ascoltami, novello Tifi invitto: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pilota dell\u2019Argo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 35-36 \u00abMaggior del prode Esonide\/ surse di Gallia il figlio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fig.<lio> Di Esone re di Tessaglia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 43-44 \u00abRicorda l\u2019impresa degli Argonauti, primi a percorrere, con meraviglia delle Nereidi e di Nettuno, il mare (Teti), duce Giasone (l\u2019Esonide)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fig.<lio> Di Esone re di Tessaglia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 rr. 6-10 \u00abTu l\u2019acre sguardo avventi,\/ e invan celarsi tentano\/ gl\u2019indocili elementi:\/ dalle tenaci tenebre\/ la verit\u00e0 traesti, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ rad.<ice> Ac (acuo)= aguzzo, tagliente = latinismo | <...> che si pu\u00f2 tagliare con coltello. Nebbia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Corpi semplici, gli antichi \u201celementi\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 r. 17 \u00abL\u2019igneo terribil aere, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gas: idrogeno necessario a | la combustione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 r. 22 \u00abde marzj corpi uscire, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Minerali di ferro, maraizle",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 rr. 37 \u00abSorge il diletto e l\u2019estasi [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X \u03b5\u03ba\u03c3\u03c4\u03b1\u03c3\u03b9\u03c2 = rimozione da un luogo, alienazione da s\u00e8 stesso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 rr. 48-49 \u00abIl gaz idrogeno che credevasi sprigionasse dal ferro (marzj corpi), anzich\u00e9 dall\u2019acido vitriolico\u00bb]",
  "Postilla parlata":"ecessari alla combustione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 63 rr. 27-30 \u00abUmano ardir, pacifica\/ filosofia sicura, \/ qual forza mai, qual limite\/ il tuo poter misura?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Onnipotenza della ragione | Perfettibilit\u00e0 progresso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 63 rr. 43-44 \u00abDel sole i rai dividere, \/ pesar quest\u2019aria osasti;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Spettroscopio, analisi spettro (linee di <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 64 rr. 2-5 \u00abOggi a calcar le nuvole\/ giunse la tua virtute, \/ e di natura stettero\/ le leggi inerte e mute.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Il sollevarsi del pi\u00f9 pesante dell\u2019aria",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 64 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Vedi a pag. 743 | Sopra una conchiglia fossile\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 66 rr. 29-30 \u00abTua bellezza, che di pianti\/ fonte amara ognor ti fu, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Filicaia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 79 rr. 13-15 \u00abFantasie gi\u00e0 fiorir le carte argive\/ e le latine, di spaventi ha pieno\/ delle Muse il bel regno. [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Fiorire tr = far fiorire. Es<empio>. Il sole fiorisce le campagne, le viti | = spargere di fiori. Es<empio> =\nHanno fiorito tutta la strada; di rose il tabernacolo della Madonna | = dipingere a fiori. Es.<empio> Mi\ndevi fiorire tutto questo <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.79 rr. 22 \u00abAi lemuri e alle streghe. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"X lemures, um (m) Nome generico delle anime dei morti di buone venivano adorate quali dei domestici (lares), le cattive andavano errando intorno come fantasmi notturni, ombre, spettri (larvae).",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 79 r. 23 \u00abNebbie soffiate dal gelato Arturo [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u0391\u03c1\u03ba\u03b9\u03bf\u03c2 = ursus",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 79 rr. 25-26 \u00abin procellosi \/ venti e bufere le sue molli aurette; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vento con acqua, neve o grandine | \u00a7 Procella <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 79 rr. 27-28 \u00abI lieti allori dell\u2019aoine rive\/ in finebri cipresi; il pianto il riso; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Aonia = Beozia Elicona",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 79 rr. 41-43 \u00abEntro la buccia\/ di quella pianta palpitava il petto\/ d\u2019una saltante Driade; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ninfe dei boschi = \u03b4\u03c1\u03c5\u03b1\u03c2 | \u03b4\u03c1\u03c5\u03c2, \u03b4\u03c1\u03c5\u03bf\u03c2, \u03b7= querce",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 80 rr. 1-2 \u00abQuella limpida fonte uscia dall\u2019urna \/ d\u2019un innocente Naiade; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lat.<ino> = vaso da attinger acqua, brocca. Le statue de fiumi son sempre accompagnate dall\u2019urna\nrovesciata | <\u2026> \u03c9 (\u03bd\u03b5\u03c9) = scorso | <...>t. No, nato | \u039d\u03b1\u03b9\u03c2, \u03b9\u03b4\u03bf\u03c2= ninfa del fiume o acqua",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 80 rr. 4-5 \u00abGarzon superbo e di s\u00e8 stesso amante\/ era quel fior; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X Narciso (Narcissus, \u039d\u03b1\u03c1\u03ba\u03b9\u03c3\u03c3\u03bf\u03c2 fiore cos\u00ec detto dal suo odore soporifero \u03bd\u03b1\u03c1\u03ba\u03bf\u03c2 = torpore, irrigidimento [prop. Quel sonno profondo che si manifesta col russare] figlio del Cefiso (fiume dell\u2019Attica), il quale dopo che la ninfa Eco di lui innamorata non corrisposta per dolore fu mutata in rupe, fin\u00ec per annegare innamorato della propria sembianza riflessa in una fonte.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.80 rr. 9-10 \u00abEra il lamento di di regal donzella\/ da re tiranno indegnamente offesa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 Filomela sorella di Procne cui marito Tereo re di Tracia, invaghitosene e da lei ripulso, le fece tagliare la lingua = fui poi tramutata in usignolo | Clizia ninfa del Oceano e di Teti, amando non corrisposta Apollo, f\u00f9 dagli altri dei tramutata in girasole",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 80 rr. 11-13 \u00abQuel lauro, onor de\u2019 forti e de\u2019 poeti, \/ quella canna che fischia, e quella scorza\/ che ne\u2019 boschi sabei lacrime suda, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mirra | Sabei= pop. Dell\u2019 (sud-ovest)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 80 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Zenone",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.80 rr. 33-34 \u00abSenza portento, senza meraviglia\/ nulla \u00e8 l\u2019arte dei carmi; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Del poeta \u00e8 il fin la meraviglia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 81 rr. 31-33 \u00abDi gentil poesia fonte perenne\/ (a chi saggio v\u2019attigne), veneranda\/ mitica dea! [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mitologia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 87 rr. 17-19 \u00abMercurio. Come pu\u00f2 esser questo? Gli astronomi, fermando il sole, ti hanno pur sgravato della fatica di portare in giro ogni d\u00ec la gran lucerna del cielo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ vedi Leopardi. Dialogo \u201cIl Copernico\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 87 rr. 24-25 \u00abApollo. Verissimo anche questo: e benedetto siane il Fontenelle.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 87 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"La \u201cProposta (sic) del Monti \u00e8 del 1817",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 99 r. 28 \u00abGIAN DOMENICO ROMAGNOSI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1761,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 rr. 38-42 \u00abMaggior reputazione gli vennedalla versione del \u201cParadiso perduto\u201d di MILTON (1\u00b0 ediz., Lucca, Bertini, 1811; 7\u00b0 riveduta, Milano, Societ\u00e0 editrice, 1833), stimata, anche dopo quella del Maffei, la miglior traduzione, sebbene ci manchino i passi di dubbia fede religiosa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ritradotta da Andra Maffei",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 120 r. 1 \u00abCARLO BOTTA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1766 1837",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 124 rr. 39-43 \u00abNon sempre puro e scrupoloso rispetto ai vocaboli, diede al suo stile un colorito arcaico, che fece sentenziare a un suo concittadino, uomo di gran gusto, a Luigi Onorato, il quale lo disse al Gioberti, e questi al Cavour, aver egli scritto le sue storie non per la posterit\u00e0, ma per gli antenati.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) vedi Pericari pag. 226",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 132 r. 1 \u00abVINCENZO COCO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1770 1823",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 138 r. 17 \u00abGIAMBATTISTA BROCCHI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1772 1826",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 142 r. 33 \u00abPIETRO GIORDANI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1774 1848",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 143 rr. 8-9 \u00abScrisse nel 1807 per l\u2019Accademia di Cesena il \u201cPanegirico di Napoleone legislatore: [...]\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) Perticari- panegirico di Napoleone (1807)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 163 r. 8 \u00abPIETRO COLLETTA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1778 1831",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 r. 39 \u00abUGO FOSCOLO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1778 1827",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 174 rr. 20-23 \u00abDel 1795 \u00e896 \u00e8 un suo amore per una Laura, cui si riferirebbe la poesia \u201cLe rimembranze\u201d: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1\u00b0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 175 rr. 1-3 \u00abNe am\u00f2, non riamato e disperato sino all\u2019idea del suicidio, la bella moglie Teresa Pinkler.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"2\u00b0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 175 rr. 18-20 \u00abSi rinchiuse anch\u2019egli in Genova, a tempo del famoso assedio sostenuto dal general Messena, ed ivi cant\u00f2 in un\u2019ode \u201cLuigia Pallavicini caduta da cavallo, [...]\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"3\u00b0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 175 rr. 24-26 \u00abDi questi anni (1801-1803) e il suo amore per Antonietta Faragni-Arese, per la quale scrisse l\u2019ode \u201cAll\u2019Amica risanata\u201d, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"4\u00b0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 176 rr. 1-3 \u00abebbe (1805) un amore con una inglese, onde gli nacque una figlia, Floriana, che consol\u00f2 poi i suoi ultimi anni e l\u2019esilio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"5\u00b0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 176 rr. 6-7 \u00abin questo tempo conobbe e am\u00f2 la contessa Marzia Provaglio nei Martinengo Casaresco, bresciana.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"6\u00b0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 176 rr. 14-16 \u00abDimor\u00f2 per qualche anno a Milano, soggiornando talora a Como, presso l\u2019amico conte G. B. Giovio, del quale am\u00f2, riamato, la figlia Francesca, andata poi in sposa al Vautr\u00e9 (1810)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"7\u00b0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 176 rr. 17-19 \u00abA Milano si invagh\u00ec di Maddalena Bignami, pur coltivando l\u2019amicizia di Lucietta Frapolli, che aveva conosciuta ed amata qualche anno prima.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"8\u00b0-9\u00b0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 177 rr. 34-35 \u00abFermatosi a Bologna, vi rivide la Cornelia Rossi Martinetti; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"10\u00b0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 177 r. 2 \u00abRivide la Isabella roncioni, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":11,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 177 rr. 3-5 \u00abconobbe la contessa d\u2019Albany, l\u2019amica dell\u2019Alfieri. E la donna, che forse pi\u00f9 d\u2019ogn\u2019altra riam\u00f2 e ch\u2019ei disse la Donna Gentile, cio\u00e8 la senese Quirina Mocenni, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":12,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 177 rr. 8-9 \u00abE\u2019 notevole che, pur bella buona e amante, la Quirinia Mocenni non ispirasse al poeta nemmeno un emistichio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Proprio bella, a dire il vero. La 2\u00b0 non fu",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.177 rr. 11-12 \u00abEleonora Nencini e la Massimina Fantastici-Rosellini.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"13-14",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 178 rr. 10-11 \u00abConobbe e am\u00f2 Carolina Russell (Calliroe), [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":15,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 187 rr. 10-13 \u00abDel Foscolo come uomo troppo severo giudizio fecero il PECCHIO (\u201cVita di U.F.\u201d, Lugano, Ruggia, 1830) e il TOMMASEO (\u201cIntorno ad U.F.\u201d, lettere due, Prato, Guasti, 1847, e \u201cDizionario estetico\u201d, Firenze, LE Monnier 1867, pag. 378 e segg.); [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sul Foscolo del Tommaseo ved. anche le lettere a Emilio De Zipato, pubblicate dal Ciampini, \u201cStudi e ricerche su U.F.\u201d Roma 1944 ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 188 rr. 31-39 \u00ab[\u201cBiografie\u201d ne abbiamo assai, da quella di G. PECCHIO, Lugano, Ruggia, 1833, contro il quale si lev\u00f2 il fratello Giulio Foscolo (in \u201cBiblioteca italiana\u201d, tomo LXXVIII, 1835, pp. 281-90: la \u201cDifesa\u201d del fratello Giulio e ripubblicata da C. ANTONA-TRAVERSI in \u201cDe\u2019 natali, de\u2019 parenti\u201d, cit., p. 477 sg., e 2\u00b0 edizione corretta e migliorata, Bologna, Zanichelli 1881) di L. CARRER, Venezia, Gondoliere, 1841, e di C. GEMELLI, Firenze, Tipog. Ital., 1845, 1849 e 2\u00b0 ediz. Corr. E migliorata, Bologna, Zanichelli, 1881 a L. CORIO \u201cRivelazioni stor. Intorno a U.F.\u201d, Milano, Carrara 1873 [...]]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mostra, ma non del tutto trascurando per gentile candore e le sparse notizie geografiche, quella di P. Artusi, Barbera, Firenze \u201878",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 189 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"\u201cUgo Foscolo ambiva talora a mostrarsi singolare ed aveva pur anco qualche inclinazione per i paradossi. Alcuni dei suoi scritti ne fanno testimonianza. Ora essendogli io stato presentato un giorno da quel bell\u2019ingegno del nostro Benedetti, troppo crudelmente innannzi tempo rapito alle lettere, quand\u2019ei si trovava in villa sull\u2019amenissimo colle di Bellosguardo, ne ricevei lieta accoglienza, di che io non essere stato con certuni troppo liberale. Udita dall\u2019amica il mio nome, vennemi incontro e mi stese la mano, ricambiai. Io vi conosco \u2013 e recitommi una terzina di un sonetto che era stato impresso poco innanzi in lode della Venere di Canova. Avendo io replicato dover saper grado di quella cortesia a Virgilio. Io non so intendere \u2013 riprese- come quell\u2019autor pougasi in mano di buon\u2019ora ai giovinetti. \u2013 Perch\u00e9 \u00e8 il pi\u00f9 grande, se non erro, ed il pi\u00f9 facile tra i poeti latini. \u2013 Versi eubuchi- replic\u00f2 egli, con voce stentorea; - non un pensiero veramente solenne, non un\u2019idea veramente romana in quel vile cortigiano d\u2019Augusto. \u2013 Ma non gli fareste grazia nemmeno per quei versi del testa? \u2013 No, per Iddio: poche lodi giacch\u00e9 alla virt\u00f9, affogate in un profluvio di adulazioni bugiarde. Virgilio ha un\u2019anima di cimice. \u2013 O degli altri poeti onore e lume... \u2013 soggiunsi s\u00ec tosto per farlo ricredere recando l\u2019autorit\u00e0 di Dante. \u2013 Oh il buon vecchio si, ch\u2019egli \u00e8 poeta, e poeta sovrano. \u2013 Ma stava sul tavolino l\u2019Eneide la quale apertala a casa: Leggete \u2013 mi disse \u2013 e che vi pare? Come un ragazzo pu\u00f2 cavarsi d\u2019impaccio da queste ellissi? E quest\u2019altro passo vi par meno oscuro? \u2013 Ma d\u2019Orazio \u2013 poich\u00e9 si fu sfogato a suo grado ripresi \u2013 ma d\u2019Orazio che ve ne pare? \u2013 Ei non ha nulla di suo. Ladro esimio. I furti son manifesti. Riscontrate i frammenti di Simonide, di Saffo, di Alceo che ci rimangono e ve ne convincerete. Se il tempo avesse risparmiato le opere di quieti poeti, sarebbe oggi palese che li copi\u00f2 parola per parola. \u2013 Ma voi mi spaventate per il suo imitatore. \u2013 Labindo. La falsariga di Orazio. Ei non ha altro, n\u00e9 sa muovere un passo senza di lui. E non \u00e8 poeta. \u2013 E molte cose aggiunse sfavorevoli alle poesie del Fantoni che per l\u2019amicizia che a lui mi legava non potei udire senza rammarico. Indi esclam\u00f2: - Non avvi al mondo che tre libri: Omero, Dante e la Bibbia. Ma Omero: Cantami l\u2019ira o dea... \u2013 con quel che segue, e reclam\u00f2 lungo pezzo con tono appassionato e con la pronunzia dei Greci che fin da allora suonava gradita ai miei orecchi. Tornato altra volta in compagnia dell\u2019amico a visitarlo, uscimmo in giardino; e voltatosi alla citt\u00e0 ed alle amene circostanti campagne, ripet\u00e8 questi versi dei Sepolcri... Te beata, gridai, per la felicit\u00e0 \u2013 aure... e cadendo il discorso in argomenti politci di\u00e8 gran lode al Machiavelli, il cui stile disse aversi a tener per modello della prosa. Dell\u2019Alfieri, per la sublimit\u00e0 dei pensieri e dello scopo, parl\u00f2 con reverenza; non cos\u00ec del Metastasio. Parl\u00f2 delle pubbliche sciagure, non pi\u00f9 delle proprie, tenendosi per infelicissimo siccome colui che perseguitato dall\u2019ira e malvoglienza degli uomini \u2013 non avea pi\u00f9 in patria 204 sicuro asilo. Dirigevasi travagliato peregrino come Dante, ma giurava di non scendere e salire per l\u2019altrui scale. Dicendo queste cose, non favellava umanamente, ma ruggiva. Ricondottoci nella stanza di studio, ci mostr\u00f2 un\u2019immaginetta di Socrate scolpita in alabastro a bassorilievo che giaceva sul tavolino, ed esclam\u00f2 ad alta voce al suo solito: - Un retore l\u2019uccise! \u2013 parole ch\u2019erano scolpite in giro al ritratto del filosofo; e fin\u00ec, dipartendoci da lui, con sentenziare: - Fuggite, miei cari, i pedanti; essi non altro sanno con l\u2019arte loro che contaminare ed avvilire gli ingegni. Sono sepre gli stessi: tali ai tempi antichi, tali ai nostri. Se non giungono a pervertirti, tanto t\u2019impediscono che t\u2019uccidono. Tuttavia, fate cuore e date, scrivendo, libero sfogo all\u2019anima vostra, scevri mei sempre di speranze e di timori\u201d. | Luigi Ciampolini, Colloqui col Foscolo a Bellosguardo. (1812)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 191 rr. 21-26 \u00abSe non che il re dell\u2019onde\/ dolente ancor d\u2019Ipppolito\/ surse per le profonde\/ vie dal tirreno talamo,\/ e respinse il furente\/ col cenno onnipotente\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cavallo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 194 r. 19 \u00abDei sepolcri\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Anno 1807 Versi n\u00b0 295",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 194 r. 20 \u00abCarme a Ippolito Pindemonte\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vedi Elegia di Th.<omas> Gray | (1) Epigrafe \u201cDeorum manium iura sancta sunto\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 194 r. 29-30 \u00abN\u00e8 da te, dolce amico, udr\u00f2 pi\u00f9 il verso\/ e la mesta armonia che lo governa, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Melanconia, Ninfa gentile | (2) epistole e poesie campestri d\u2019Ippol.<ito> Pindemonte (XIII tab.)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 194 rr. 40-41 \u00abE una forza operosa le affatica\/ di moto in moto; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Non le lascia posare in tutto stato; gli \u00e8 un continuo divenire",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 194 r. 43 \u00abDalla terra e dal ciel traveste il tempo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Muta di forma",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 195 r. 1 \u00abPur lo sofferma al limitar di Dite?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tuttavia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 195 r. 4 \u00abSe pu\u00f2 destarla con soavi cure [...] \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Affettuosi pensieri, ricordi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 195 r. 17-22 \u00abSol chi non lascia eredit\u00e0 d\u2019affettti\/ poca gioja ha dell\u2019urna: e se pur mira\/ dopo l\u2019esequie, errar vede il suo spirto\/ fra \u2018l compianto de\u2019 templi acherontei, \/ o ricovrarsi sotto le grandi ale\/ del perdono d\u2019Iddio: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Z) nam iam saepe homines patriam carosque parentis | prodiderunt vitare Acherusia templa petentes. (Lucrez. III 85)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 195 rr. 29-30 \u00abE senza tomba giace il tuo\/ Sacerdote, o Talia, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Quindi | Musa della poesia comica, e una delle grazie",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 195 rr. 35-37 \u00abCui solo \u00e8 dolce il muggito dei buoi\/ che dagli antri abduani e dal Ticino \/ lo fan d\u2019ozj b\u00ebato e di vivande\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Stalle | + Adda e Ticino, i due fiumi che uscendo dal lago di Como e dal lago Maggiore chiudono a oriente e a occidente la provincia di Milano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 196 r. 2 \u00abForse tu fra plebei tumuli guardi [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Z) cimiteri suburbani a Millano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 196 rr. 6-7 \u00abd\u2019evirati cantori allettatrice, \/ non pietra, non parola: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ V.<edi> l\u2019 \u201cEvirazione\u201d di G. Parini. Nei teatri gli evirati facevano le parti da donna | Lapide",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 196 rr. 10-12 \u00abSenti raspar fra le macerie e i bronchi\/ la derelitta cagna ramingando;\/ e uscir dal teschio, ove fugg\u00eca la Luna, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"randagia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 196 rr. 22-27 \u00abDal d\u00ec che nozze e tribunali ed are\/ dier alle umane belve esser pietose\/ di s\u00e8 stesse e d\u2019altrui, toglieano i vivi\/ all\u2019etere maligno e alle fere\/ i miserandi avanzi, che Natura\/ con veci eterne a sensi altri destina.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Teoria vichiana | X E una forza operosa le affatica. Di moto in moto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 196 rr. 28-34 \u00abTestimonianza a\u2019 fasti erano le tombe,\/ ed are a\u2019 figli; e uscian quindi i responsi\/ de\u2019 domestici Lari, e fu temuto\/ su la polve degli avi il giuramento:\/ rel\u00efgion che con diversi riti\/ le virt\u00f9 patrie e la piet\u00e0 congiunta\/ tradussero pe lungo ordine d\u2019anni.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Albero genealogico | \u00a7 Fasti= calendario |\u201c\u201d consulare o magistratum=elenco continuo delle pi\u00f9 alte magistrature annuali | Culto, rito religioso | Forme, cerimonie | Pe\u2019 congiunti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 197 r.2 \u00abPerenne verde protendean su l\u2019urne [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sempreverde",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 197 rr. 7-8 \u00abPerch\u00e9 gli occhi dell\u2019uom cercan morendo\/il Sole; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Le ultime parole di Goethe (1832), furono: \u201cMehr Licht\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 197 rr. 10-11 \u00abLe fontane versando acque lustrali\/ amaranti educavano e v\u00efole [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Espiatorio, purificatore | X Piante con fiori piccoli rosso cupo [\u03b1\u03bc\u03b1\u03c1\u03b1\u03bd\u03c4\u03bf\u03c2 \u2013 che non appassisce \u2013 \u03bc\u03b1\u03c1\u03b1\u03b9\u03bd\u03c9 = appassire, consumare]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 197 r. 16 \u00abPietosa insiania che fa cari gli orti [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Commovente qui = cemeterio | Giardini, spazio piantato ad albero e a fiori, parco | Si riferisce a \u201corti\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 197 rr. 23-27 \u00abma ove dorme il furor d\u2019inclite geste\/ e sien ministri al vivere civile\/ l\u2019opulenza e il tremore, inutil pompa\/ e inaugurate immagini dell\u2019Orco\/ sorgon cippi e marmorei monumenti.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"L\u2019entusiasmo | Vano sfoggio | Di cattivo augurio | \u00a7 cippo = colonnetta mortuaria senza capitello e con epigrafe",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 197 r. 29 \u00abdecoro e mente al bello italo regno, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1805 z | z) Il regno italico succeduto alla repubblica cisalpina",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 197 rr. 31-34 \u00abA noi\/ Morte apparecchi riposato albergo\/ ove una volta la fortuna cessi\/ dalle vendette, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Spiriti liberi | Una buona volta finalmente | (1) Persecuzione conto gli animi liberi = quasi che la bont\u00e0 fosse una colpa, un torto, di cui vuol trar venedetta la fortuna. Concetto pessimistico sulla vita (Ortis)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 197 r. 37 \u00abA egregie cose il forte animo accendono [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fortitudo est dolorum larumque contemptio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 197 rr. 40-43 \u00abIo quando il monumento\/ vidi ove posa il corpo di quel grande\/ che temprando lo scettro a\u2019 regnatori\/ gli allor ne sfronda, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"In Santa Croce",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 197 rr. 45-46 \u00abAll\u2019ammiraglio Nelson, che si prepar\u00f2 la bara con l\u2019albero maestro dell\u2019Oriente, preso nella battaglia di Aboukir ai francesi\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1801 | Capo presso Alessandria a orien | + Le ultime parole di Goethe [1832] furono: \u201cMehr nicht\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 198 rr. 8-9 \u00abTe b\u00ebata, gridai, per le felici\/ aure pregne di vita, e pe\u2019 lavacri [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Firenze | commento: Giusti \u201cla terra dei morti\u201d | Mastro Adamo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 198 r. 13 \u00abper vendemmia festanti, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"lieti di viti cariche di grappoli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 198 rr. 16-17 \u00abe tu prima, Firenze, udivi il carme\/ che allegr\u00f2 l\u2019ira al Ghibellin fuggiasco, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"me ora accogli l\u2019ossa di questi grandi, cos\u00ec anche fosti la prima a udire (cio\u00e8 gli desti i natali) | Vendetta allegra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 198 r. 19 \u00abdesti a quel dolce di Calliope labbro [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ La pi\u00f9 importante delle nove muse, dea della poesia epica (e dell\u2019eloquenza) ma presso i poeti anche\nd\u2019ogni genere di poesia. ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 198 r. 22 \u00abrendea nel grembo a Venere Celeste; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"due Veneri distingueva Platone nel Simposio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 198 r. 23 \u00abma pi\u00f9 b\u00ebata ch\u00e8 in un tempo accolte\/ serbi l\u2019itale glorie, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Santa Croce",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 198 rr. 25-28 \u00abda che le mal vietate Alpi e l\u2019alterna\/ onnipotenza delle umane sorti\/ armi e sostanze c\u2019invadeano ed are \/ e patria e, tranne la memoria, tutto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"L\u2019altalenarsi | Irresistibile | Spoliazione del Santrio (sic) di Loreto | X Invadere nell\u2019accezione latino non comune nell\u2019italiano [irrompere, piombare su] un di usurpare, impadornirsi, impossessarso a viva forza, violentemente | Le glorie del nostro grandissimo passato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 198 rr. 29-32 \u00abCh\u00e8 ove speme di gloria agli animosi\/ intelletti rifulga ed all\u2019Italia,\/ quindi trarrem gli auspicj. E a questi marmi\/ venne spesso Vittorio ad ispirarsi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"augurii = c\u2019ispireremo, attingeremo l\u2019entusiasmo | volle spiemontizzarsi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 198 rr. 33-34 \u00abCon questi grandi abiti eterno, e l\u2019ossa\/ fremono amori di patria. [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Oggi | Sono frementi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 198 rr. 34-37 \u00abAh s\u00ec! Da quella\/ relig\u00efosa pace un Nume parla;\/ e nutria contro a\u2019 Persi in Maratona\/ ove Atene sacr\u00f2 le tombe a\u2019 suoi prodi, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Il quale | (1) Si ricongiunge a \u201cMa pi\u00f9 beata\u201d; perch\u00e9 serbando, quel che solo ci resta, tante memorie del passato, verremo a te, Firenze, quando spunti qualche speranza di belle imprese",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 199 rr. 5-6 \u00abe all\u2019orror de\u2019 notturni\/ silenzj [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pauroso silenzio notturno",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 199 rr. 8-9 \u00abe un incalzar di cavalli accorrenti\/ scalpitanti su gli elmi a\u2019 moribondi [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Armonia imitativa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 199 r. 11 \u00abFelice te, che il regno ampio de\u2019 venti, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Il mare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 199 r. 13 \u00abE se il piloto ti drizz\u00f2 l\u2019antenna \/ oltre l\u2019isole eg\u00e9e, d\u2019antichi fatti\/ i liti, e la marea mugghiar portando\/alle prode ret\u00e9e l\u2019armi d\u2019Achille\/ sovra l\u2019ossa d\u2019Ajace: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ propriamente [fusto d\u2019albero grosso romando] l\u2019albero attraversa a (sic) quello principale. Qui sta per\n\u201cnave\u201d. | X nella gara per le armi dell\u2019estinto Achille, Aiace fu ingiustamente posposto ad Ulisse, onde\nl\u2019eroe usc\u00ec di senno, e, credendo d\u2019infierire contro gli avversari suoi, distrusse un gregge: di che\navvedutosi, per vergogna s\u2019uccise. Fu sepolto al capo Adoeteum nella <...> lo scudo d\u2019Achille fu\nprodigiosamente portato dalle onde sulla sua tomba.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 199 rr. 20-23 \u00abn\u00e8 senno astuto n\u00e8 favor di regi\/ all\u2019Itaco le spoglie ardue serbava, \/ ch\u00e8 alla poppa raminga le ritolse\/ l\u2019onda incitata dagl\u2019Inferni Dei.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Latin<o> = sommamente difficile | Error Ulissis | Sollevata contro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 199 rr. 24 \u00abE me che i tempi e desio d\u2019onore [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(vedi retro)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 199 r. 27 \u00abdel mortal pensiero ammiratrici\u00bb]",
  "Postilla parlata":"entusiasmo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 199 r. 30 \u00abfin le rovine, le Pimple\u00e9e fan lieti [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00a7 Pimpla borgo della Pieria nella Macedonia non da Dione accanto al mare e alla sorgente omonima sacri alle Muse, dai seriori trasportata sull\u2019Elicona nella Beozia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 199 rr. 33-38 \u00abEd oggi nella Tr\u00f6ade inseminata\/ eterno splende a\u2019 peregrini un loco\/ eterno per la Ninfa a cui fu sposo\/ Giove, ed a Giove do\u00e8 D\u00e0rdano figlio\/ onde f\u00fbr Troja e Ass\u00e1raco e i cinquanta\/ talami e il regno della Giulia gente.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Elettra | Assaraco figlio di Dardano | Priamidi eterno",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 200 r. 3 \u00abla morta amica almen guarda dal cielo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Benigni<t\u00e0> [?] <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.200 rr. 5-6 \u00abE ne gemea\/ l\u2019Olimpo: e l\u2019immortal capo accennando [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u03a3\u03c4\u03b5\u03bd\u03b1\u03b6\u03c9 |ved per cenno ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 200 r. 9-10 \u00abIvi pos\u00f2 Erittonio, e dorme il giusto \/ cenere d\u2019Ilo: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Erittonio figlio di Dardano, Ilo nipote di Erittonio. Ilo mun\u00ec Troia della fortezza che da lui si disse Ilio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 200 r. 12 \u00abda\u2019 lor mariti l\u2019imminente fato: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Minacciante [minae x] | X veramente \u201csporgenze, merli\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 200 r. 13 \u00abIvi Cassandra, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Figlia di Priamo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 200 rr. 18-20 \u00abE dicea sospirando: Oh se mai d\u2019Argo,\/ ove al Titide e di La\u00ebrte al figlio\/ pascete i cavalli, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Grecia | \u03a4\u03c5\u03b4\u03b5\u03b9\u03b4\u03bf\u03c2 = Diomede (figlio di Tideo) principe di Calidone | Ulisse",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 200 r. 31-33 \u00abasterr\u00e0 pio dalle devote frondi\/ men si dorr\u00e0 di consanguinei lutti\/ e santamente toccher\u00e0 l\u2019altare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sacre | Agamen. Egisto, Clitemnestra | ammissione colpa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 201 r. 3 \u00abE tu onore di pianti, Ettore, avrai\/ ove fia santo e lagrimato il sangue\/ per la patria versato,\/ e finch\u00e8 il Sole\/ risplender\u00e0 sulle sciagure umane.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ T.<iberius> Graccus tam diu laudabitur, dum memoria rerum Romanarum manebit | (pessimismo)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 203 r. 45 \u00abA Bonaparte (26 nov. 1977) \u2013 Io ti dedicava questa Oda [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"dedicatorio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 224 r. 5 \u00abGIULIO PERTICARI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1779 1822",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 226 rr. 12-13 \u00abche le scritture, cio\u00e8, sono ordinate a\u2019 coetnei ed a\u2019 posteri e non a\u2019 defonti. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) vedi pag. 124",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 232 r. 1 \u00abLORENZO COSTA \u00bb]",
  "Postilla parlata":"1780 1861",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 232 rr. 5-6 \u00absparse o inedite, finora, la maggior parte delle sue liriche, salvo un \u201cInno a Paganini\u201d (1837), [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"genovese",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 234 r. 3 \u00abcadde sacrificando, e surse e giacque; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Manzoni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 234 r. 40 \u00abIACOPO SANVITALE\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1781 1867",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 235 rr. 19-20 \u00abLa vita dell\u2019esiglio gli ispir\u00f2 il canto intitolato \u201cNostalgia\u201d, originale anche nel metro, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mal del paese",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 238 r. 41 \u00abCESARE ARICI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1782 1836",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 243 r. 43 \u00abGIOVAN BATTISTA NICCOLINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1782 1861",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 257 r. 1 \u00abGABRIELE ROSSETTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1783,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 257 r. 2 \u00abFiglio a un fabbro, nacque in Vasto [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Chieti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 257 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Valli <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 261 r. 19 \u00abGIOVANNI BERCHET\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1783 1851",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 269 rr. 18-19 \u00abSpos\u00f2 il 6 febbraio del 1808 Enrichetta Blondel di sedici anni, nativa di Cesirate, figlia di un ginevrino; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Mass.<imo> D\u2019Azeglio [che aveva sposanto in prime nozze Giulia Manzoni] ebbe come seconda moglie\nLuigia Blondel",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 273 r. 9 \u00abCitiamo anche il poemetto \u201cUrania\u201d [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Il Voltaire aveva scritto un\u2019 <...> \u00e0 Uranie, e una famosissima Urania (\u00dcber die Unsterblichtzeit der\nSeele) compose Augus Treige [1752-1840]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 276 rr. 6-11 \u00abDal 1816 al 1822, in questo meraviglioso periodo della produzione poetica del Manzoni, cade l\u2019opera sua come tragico, alla quale si mise dopo la lettura dello Shakespeare e di critici drammatici recenti e dopo assidue meditazioni, con proposito d\u2019una riforma che discusse minutamente e applic\u00f2 nelle due tragedie.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Augustus Wilhelm von Senlegel tenne nel 1808 a Vienna le sue famose Vorlesungen \u00fcber dramatische\nKunst und Literatur",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 276 r. 24-25 \u00abla \u201cBiblioteca italiana\u201d e la \u201cForeign Quarterly Review\u201d colla penna del Foscolo ne fecero acerbe censure: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Trimestrale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 278 rr. 9-11 \u00abVenendo ora a dire delle prose, ricordiamo la \u201cMorale cattolica\u201d in risposta ad un giudizio sfavorevole dato su tal argomento da Sismondo Sismondi nell\u2019ultimo volume, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tutta impregnata dallo spirito giansenista e pascaliano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 305 r. 31 \u00abItaliani e Longobardi\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Dodecasillabo. Verso d\u2019arte maggiore",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 315 rr. 19-20 \u00abIl romanticismo, la mitologia, e la poesia. Da una lettera al marchese d\u2019Azeglio, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cesare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 321 rr. 20-22 \u00abFino a che una lingua d\u2019ugual natura non sia riconosciuta anche in Italia, la parola dialetto non ci potr\u00e0 avere un\u2019applicazione logica, perch\u00e9 manca il relativo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vernacolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.337 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Ved.<i> Del Ciampolini i colloqui col Foscolo a Bellosguardo, villa sull\u2019Ombrellino, pubblicati dal Ciampini\nin \u201cStudi e ricerche su Niccol\u00f2 Tommaseo\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 349 r. 1 \u00abSILVIO PELLICO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1789 1854",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 348 rr. 35-36 \u00abla \u201cFrancesca da Rimini\u201d, recitata la prima volta a teatro Re di Milano ai 18 luglio 1815, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(1) In 1816 Hunt bought out his chief narrative poem \u201cThe story of Rimini\u201d based upon the love story of Paolo e Francesca, as outlined in Dante",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 363 r. 14 \u00abCESARE BALBO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1789 1853",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 365 r. 25 \u00ab \u201cPensieri ed esempi\u201d (1854); [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"2\u00b0 ed. 1856",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 377 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 392 rr. 43-45 \u00abGuglielmo Shakespeare, come egli \u00e8 il sommo tra quanti ebbero settentrionale origine, poeta uscito di quella schiatta la quale \u00e8 in cima delle germaniche; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Shakespeare e Dante",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 393 r. 34 \u00abOrigini della mezzeria toscana. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"mezzaiolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 397 r. 17 \u00aboggi di Chiusi e Populonia indarno [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Piombino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 410 r. 26 \u00abANDREA MAFFEI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1798 1885",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 411 rr. 7-10 \u00abLa sua opera letteraria, che fun in particolar modo poetica, anzi di traduzioni poetiche, cominci\u00f2 colla traduzione degli idillj del Gessner, che fu pubblicata da prima nel 1818 e poi ritoccata assai nelle successive edizioni.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Gi\u00e0 tradotti (1789) da Aurelio de Giorgi Bertola",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 411 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 412 rr. 9-10 \u00abIl concetto e il criterio del traduttore fu per il Maffei questo: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 425 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Leop \u201cStoria del genere umano\u201d Giove \u201cAppresso cre\u00f2 le tempeste dei venti e dei nembi, si arm\u00f2 del tuono e duel fulmine, diede a Nettuno il tridente, spinse le comete in giro e ordin\u00f2 le eclissi: colle quali cose e con altri segni ed effetti terribili istitu\u00ec di spaventare i mortali di tempo in tempo: sapendo che il timore e i presenti pericoli riconcilierebbero alla vita almeno per breve ora, non tanto gli infelici, ma quelli eziandio che l\u2019avessero in maggiore abbominio e che fossero pi\u00f9 disposti a fuggirla.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 454 r. 22 \u00abD\u2019in su la vetta della torre antica, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Del convento degli agostiniani",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 477 r. 8 \u00abMASSIMO D\u2019AZEGLIO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1798 1866",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 479 rr. 19-20 \u00able \u201cLettere a Luigia Blondel\u201d, sua seconda moglie, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ La prima moglie di Manzoni si chiam\u00f2 Enrichetta Blondel",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 486 r. 21 \u00abANTONIO GUADAGNOLI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1798 1858",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 492 r. 17 \u00abTERENZIO MAMIANI DELLA ROVERE\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1799 1885",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 503 r. 30 \u00abLUIGI CARRER\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1801 1850",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 507 r. 23 \u00abVINCENZO GIOBERTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1801 1952",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 521 r. 8 \u00abALESSANDRO POERIO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1802-1848",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 524 r. 1 \u00abNICCOL\u00d2 TOMMASEO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1802 1874",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 536 r. 14 \u00abFRANCESCO DOMENICO GUERRAZZI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1804 1873",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 543 rr. 42-44 \u00abCorse voce in quel tempo essere giunto a Pisa un uomo portentoso, di cui favellava la gente in mille maniere, e tutte opposte, e moltissime assurde; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Byron",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 545 rr. 31-32 \u00abMa dico male, - una volta mi pass\u00f2 l\u2019anima e fu questa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Un\u2019operazione chirurgica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 556 r. 19 \u00abCESARE CANT\u00d9\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1804 1895",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 567 r. 37 \u00abGIUSEPPE MAZZINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1805 1872",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 578 rr. 16-18 \u00abcomp\u00ec anche altri lavori, fra i quali \u00e8 da ricordare la traduzione del \u201cSolvvan el Mota\u201d di Ibn Zafer (Firenze, Le Monnier, 1851).\u00bb]",
  "Postilla parlata":".= figlio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 599 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Del 1634 comparve un \u201cRagionamento sopra la poesia giocosa de\u2019 Greci, de\u2019 Latini e dei Toscani\u201d di Nicola Villani",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 600 rr. 24-26 \u00abE guardando il costume corrotto, nei \u201cBrindisi\u201d alla frivolezza dei gaudenti oppone la rude parsimonia dei pochi non degeneri; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ v.<edi> Bacci vol.<ume> I pag. 130 \u201cL\u2019ipocrisia\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 603 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"[Alphonse de Lamartine. Dernier chant du P\u00e8lerina d\u2019Hurold] = Italie! Italie! adieu, bords que j'aimais! | Mes yeux d\u00e9senchant\u00e9s te perdent pour jamais! | 0 terre du pass\u00e9, que faire en tes collines? | -------- Monument \u00e9croul\u00e9, que l'\u00e9cho seul habite; | Poussi\u00e8re du pass\u00e9, qu'un vent st\u00e9rile agite; | Terre, o\u00f9 216 les fils n'ont plus le sang de leurs a\u00efeux, | O\u00f9 sur un sol vieilli les hommes naissent vieux, | adieu! Pleure ta chute en vantant tes h\u00e9ros! | Sur des bords o\u00f9 la gloire a ranim\u00e9 leurs os, | Je vais chercher ailleurs (pardonne, ombre romaine!) | Des hommes, et non pas de la poussi\u00e8re humaine! | Di quei giorni appunto il Lamartine and\u00f2 a Firenze segretario della Legazione francese. Il Pepe che si trovava esule lo sfid\u00f2 e fer\u00ec sulla il poeta ritratt\u00f2 i suoi versi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 606 rr. 7-8 \u00abGino, eravamo grandi,\/ e l\u00e0 non eran nati.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"quando gli altri dormivano ancora noi siam desti [Fr. Algarotti]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 609 rr. 27-29 \u00abche mi decimi il sacchetto\/ o la Clamide o il Berretto,\/ mi par la medesima.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ regia o imperiale (anche assolut. Come qui ) = manto reale. T. Stor. Mantelletto tagliato\nrettangolarmente e portato prima dai giovani greci specialmente a cavallo poi dai Romani e anche da\nmatrone",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 679 r. 33 \u00abFERDINANDO RANALLI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1813,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 673 r. 30 \u00abLUIGI SETTEMBRINI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1813,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 679 r. 44 \u00abCESARE CORRENTI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1815,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 686 r. 21 \u00abGIOVANNI PRATI\u00bb]",
  "Postilla parlata":1815,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 695 r. 34 \u00abCARLO TENCA\u00bb]",
  "Postilla parlata":1816,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 702 r. 17 \u00abGIOVANNI DUPR\u00c8\u00bb]",
  "Postilla parlata":1817,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 708 r. 29 \u00abFRANCESCO DE SANTIS\u00bb]",
  "Postilla parlata":1817,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 719 r. 29 \u00abGIACINTO CASELLA\u00bb]",
  "Postilla parlata":1817,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 743 r. 8 \u00abRitorta conchiglia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"A spire",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 744 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"excelsior",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":767.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 745 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Circ.<a> Fermo | prov.<incia> Ascoli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":769.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Biglietto da visita dell\u2019autore con nota."
},{
  "Id":776.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 11.1917, Cascina Malpensa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":780.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Segnalibro"
},{
  "Id":783.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 10.1916.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":792.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso, Ing. Carlo Emilio Gadda 14 aprile 1925.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":796.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 07.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":797.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 3.08.1916.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":798.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di EnricoGadda in data 02.1916.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":803.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":807.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica di Piero Gadda Conti in data15.6. 1967.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":809.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 3.1967.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":810.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 27 rr. 25-29 \u00abDa questo punto la grande impresa Romana esce dall'oblio in cui l'avevano abbandonata i lunghi secoli di barbarie e d'ignoranza, dalle quali, fin dal cadere dell'Impero Romano, furon afflitte l'Italia e il mondo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"ma bravo",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":815.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica autografa dell\u2019autrice in data 16.12.60.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":816.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":817.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica autografa dell\u2019autrice in data 5.1970.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":818.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica autografa dell\u2019autrice in data 5.1970.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":820.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":824.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":828.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":834.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":835.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":836.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"A Carlo Emilio | con l\u2019affetto del suo | dell\u2019Arco",
  "Collocazione":"[p. 13 rr. 3-5 \u00abUn canto tale,\/ pieno d\u2019ale, ch\u2019er ciuccio lascia er fieno\/ e beve guazza un giorno, e due, e tre... [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":836.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 18 rr. 4-5 \u00ab\u201cSolo\u201d risponne er passero \u201cso\u2019 adesso\/ che sei venuto tu\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":836.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 20 rr. 4-7 \u00abEsce pe strada:\/ macch\u00e9 galoppo! Macch\u00e8 trotto! \u00c8 raro\/ si regge ar passo; e inciampica a ogni passo.\/ \u201cPap\u00e0\u201d dice \u201c\u00e8 un somaro\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? ibridismo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":836.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 26 titolo della poesia \u00abUN CAVOLO E TUTT\u2019UNO\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":837.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 10.1953.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":838.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 05.1947.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":839.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":841.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore ad A. Gargiulo",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":855.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dediche ad Adele Gadda Lehr in data 2.1905.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":860.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 3.1944.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":867.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":879.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":882.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 16.12.1954.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":886.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 10.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":891.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Timbro di possesso \u00abIng. Ettore Roscioni\u00bb."
},{
  "Id":899.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":904.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[Copertina interna]",
  "Postilla parlata":"II ediz.<ione> La prefaz.<ione> del Meini al IV vol.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":918.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso e data 10.06.1924. Dono del prof. Casimiro Doniselli.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":919.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso e data 10.06.1924 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":921.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Enrico Gadda.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":924.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":935.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 07.1917 S. Giustina.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":937.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Enrico Gadda in data 1917 Malpensa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":954.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":955.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore ad Adele Gadda Lehr.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":956.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":960.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1918  Celle, Hannover. Sottolineature.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":963.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 9.03.1921.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":968.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":973.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Firenze: | Mazzocco & C. \u2013 Via Martelli 6 Libreria Internazionale via Tornabuoni 15 | Via Cerretani 66",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":796.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso, Ing. C.E. Gadda 29.10.1924 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1000.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 rr. 12-14 \u00abERACLE Oh che almeno i tuoi figli ti guardi il cielo da malanno!\u00bb]",
  "Postilla parlata":"- li",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1000.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 67 rr. 19-21 \u00abD\u2019aver ricevuto da te un simile trattamento io mi lagno, s\u00ec mi lagno; ma non voglio ora al tuo dolore aggiungere rimprotti\u00bb]",
  "Postilla parlata":"- b",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1004.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1011.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1952.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1014.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[copertina rr. 8-9 \u00abThe most victorious and triumphant Kyng of Englande Henrye tre eyght...\u00bb]",
  "Postilla parlata":"The",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1014.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 rr. 20-23 \u00abNel XV secolo essa era giunta al pi\u00f9 basso livello delle proprie fortune, quando il suo rappresentante Owen Tudor ottenne un modestissimo impiego alla corte di Caterina di Francia, moglie di Enrico V.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gadda corregge il \u02baV\u02ba, che cancella con un segno a lapis",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1014.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 317 rr. 16-18 \u00abda ci\u00f2 la tendenza a isolare questi da coloro che la tradizione aveva assegnato come consiglieri naturali\u00bb]",
  "Postilla parlata":"O | Somaro!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1019.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 179 rr. 13-16 \u00abFame coacta vulpes alta in vinea\/ uvam adpetebat summis saliens viribus;\/ quam tangere ut non potuit, discedens ait:\/ nodum matura est; nolo acerbam sumere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Costrinta (sic) | Domandare, cercare di avere | Salio=salgo | Temporale= quomo (sic)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1019.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 193 rr. 1-3 \u00abImmisit se barbatus. Tum vulpacula\/ evasit puteo, nixa celsis cornibus,\/ hircumque clause liquit haerentem vado.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"5 2 4 6",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1019.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 194 rr. 21-24 \u00abPeras imposuit Juppiter nobis duas:\/ propriis repletam vitiis post tergum dedit,\/ alienis ante pectus suspendit gravem.\/ Hac re videre nostra mala non possumus;\/\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fuscello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1021.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1028.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso e data alla sovraccoperta: Elettrotecnica G. Ferraris. 1920.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1037.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Idiota",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1037.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 412 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Era un vanitoso il pi\u00f9 delle volte d\u00e0 una impressione di puerilit\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 24 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Asino! Tirato coi denti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 27 rr. 10-11 \u00abCesare, fatto pi\u00f9 ardito dopo le prove della guerra Elvetica, offr\u00ec subito battaglia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Asino! Ti contraddici! Se aveva perduto secondo te...",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 rr. 20-23 \u00abma Titurio se ne accorse dal ponte, avvist\u00f2 Cesare, il quale in gran fretta prese la cavalleria, i frombolieri e gli arcieri, lasciando nel campo le legioni; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tendenzioso | Tendenzioso ebreo!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 rr. 13-23 \u00abI Bellovaci, avendo saputo da qualche giorno della invasione degli Edui nel loro territorio, volevano tornare a difendere i loro villaggi, e per trattenerli si era tentato quell\u2019assalto alle comunicazioni dei Romani; fallito il quale e i viveri incominciando a scarseggiare a un cos\u00ec grosso esercito, i Bellovaci si erano mossi tirandosi dietro tutti gli altri popoli, e ciascuno ormai tornava alle proprie sedi. Cos\u00ec, in pochi giorni, questo esercito numeroso si era disfatto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Per la genialit\u00e0 di Cesare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 rr. 5-11 \u00abErano costoro i pi\u00f9 bellicosi dei Belgi, e cos\u00ec barbari, che respingevano dal loro paese selvoso, paludoso e semideserto, i mercanti stranieri, i Greci e gli Italiani che cercavano di vender loro il vino, la perfida bevanda che snerva le anime e indebolisce i corpi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Idea fissa sul cap<itolo>. I del De B.<ello> Gallico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 rr. 15-21 \u00abe si impegnarono in una battaglia violentissima nella quale perfino Cesare dovette combattere come un soldato semplice, e i Romani poterono respingere il nemico solo per la pratica della guerra che i soldati avevano gi\u00e0 acquistata nei due anni precedenti.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"E dici poco?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 44-45 rr. 28; 1-11 \u00abMa nella impressionevole e volubile democrazia italiana, lo sforzo per il successo immediato, lo studio di confondere il pubblico con gli espedienti pi\u00f9 veloci, poco importa se pieni di pericoli lontani, erano la condizione stessa della vita per i partiti e per le clientele; onde Cesare, impegnato come era in questa politica di impressioni fugaci e di violente ciarlatanerie, dov\u00e9 servirsi della sua potente intelligenza a immaginare il pi\u00f9 temerario di questi espedienti, la pi\u00f9 grande ciarlataneria.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Abbastanza bello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 46 rr. 10-15 \u00abCos\u00ec la conquista romana della Gallia, non fu, nell\u2019intenzione prima del suo autore, se non una manovra elettorale, per impressionare, in mezzo al tumulto di una confusa lotta di partiti e clientele, il Senato, gli uomini politici, gli elettori e la borghesia dell\u2019Italia; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ebreo!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 3-11 \u00abIn questa vita di dissipazione, le donne, che non fossero nate con istinti di virt\u00f9 nel tempo stesso delicati e fortissimi, perdevano presto la vergogna e la seriet\u00e0, diventavano leggere lascive venali, rovinavano i mariti e si vendevano ad amanti per soddisfare la smania degli adornamenti, delle stoffe preziose, delle lettighe sontuose, dei begli schiavi stranieri ben pettinati e vestiti, della moniglia costosa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Orazio Carmina la III",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Inter mariti vina",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62-63 rr. 22-26; 1 \u00abma scampato alle repressioni, aveva continuate le dissipazioni; era diventato amante di Clodia, si era poi guastato con lei, e ora ne era accusato di aver avuto parte nell\u2019assassinio degli ambasciatori mandati da Alessandria ad accusare in Senato Tolomeo Aulete.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 64-65 rr. 25-26; 1-6 \u00abUn orgoglio sconsiderato, una temeraria fiducia nella fortuna, una pericolosa inclinazione a considerare la prepotenza e la frode come prove di energia si diffondevano insieme con questo orgiastico furore; e quindi una facile ammirazione della politica aggressiva e dell\u2019amministrazione prodiga; una spensieratezza di debiti maggiore e pi\u00f9 rovinosa ancor dell\u2019antica.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Giusto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 81-82 rr. 23-26: 1 \u00abFrattanto la rivolta de\u2019 Veneti era stata domata, allorch\u00e9 finalmente Decimo Bruto era comparso nelle loro acque con la flotta, raccolta e messa in ordine mentre Cesare si affaticava inutilmente ad assediarne i castelli.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ebreo idiota | era Cesare che aveva ordinato la flotta. De B.<ello> Gallico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 83 rr. 16-20 \u00ab[...]; opera difficile e lenta per s\u00e9, che egli tent\u00f2 in mezzo a tante faccende, non con metodo e perseveranza, ma frettolosamente, con diversi espedienti, come pot\u00e9.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vorrei vedere il Guglielmo Fer |rero al suo posto | !",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 85 rr. 10-12 \u00abma a questo punto, con l\u2019opportunismo temerario di cui a pi\u00f9 riprese di\u00e8 prova nella sua vita, mut\u00f2 politica.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 94 rr. 17-23 \u00abe adesso rispondeva alle dimostrazioni del giubilio popolare per le vittorie di Cesare, facendo proporre dal pi\u00f9 intrepido misovugo della storia, Catone, che Cesare fosse consegnato agli Usipeti e ai Tencteri, per aver violato il diritto delle genti, come la religiosa e austera Roma dei tempi antichi soleva fare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Un vecchio idiota, ubriacone",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 107 rr. 22-24 \u00abMa Pompeo, aristocratico dilettante di politica, lasciava fare, disgustato ed irritato; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cesare \u00e8 demagogo Pompeo \u00e8 dilettante ebreo! | Se ha passato tutta la sua vita nella politica!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 rr. 2-11 \u00absopravvennero i calori estivi, insopportabili ormai a questi troppo sensitivi discendenti di quei vecchi Romani che si abituavano a non sentire n\u00e8 calore n\u00e8 gelo; tutti dissero che non \u201caveva mai fatto tanto caldo\u201d; che bisognava fuggire in villa. Il Senato rimand\u00f2 a settembre le elezioni consolari, sperando che frattanto la febbre elettorale darebbe gi\u00f9, mentre si sarebbero discussi i numerosi processi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Altrettanto fanno i democratici e famosissimi francesi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 139 rr. 22-24 \u00abma l\u2019orgoglioso banchiere, che aveva sfidato sino allora tanta procella, non si avvil\u00ec; [...];\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ebreo Guglielmo vorrei vedere te, pacco di cacca",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 224 rr. 24-30 \u00abIo credevo con il Nepperdey e lo Schneider che erano gi\u00e0 finiti al principio del 51 e che quindi furono scritti negli ultimi mesi del 52, dopo la fine della guerra di Vercingetorige e prima del principio delle buone guerre. Se fossero stati scritti nel 51, ma dopo le guerre di quest\u2019anno, anche quelle guerre sarebbesto state raccontate.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"D | Che bravo!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 226 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Idiota",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 244 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Ebreo!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 250-251 rr. 27-28; 1-2 \u00abma pur mutandosi proteicamente a questo modo, per una mirabile plasticit\u00e0 di commozioni, era restato pur sempre uomo semplice e possente;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"E il ciarlatano? E il demagogo?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 251 rr. 14-17 \u00abQuesto uomo dalla intelligenza cos\u00ec lucida, penetrante ed equilibrata non poteva ostinarsi per cieco orgoglio;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ma se prima hai detto che era nervoso, eccitabile, malato, ecc",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1038.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 259 rr. 3-11 \u00abTutti si immaginavano la futura guerra civile dalle memorie della passata, orrenda per questa generazione nella quale, non ostante la corruzione ed i vizi, pure il sentimento umano, il patriottismo benevolente, l\u2019orrore delle tirannidi sanguinarie e capricciose erano cresciuti, per i benefici influssi della filosofia greca, della ricchezza diffusa, del vivere pi\u00f9 raffinato.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Idiota",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1039.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 224 rr. 16-26 \u00abA Roma, quando verso l\u20198 di giugno si ebbe notizia di questo evento, grande fu lo sdegno e lo sgomento. Il Senato deliber\u00f2 alla fine precipitosamente tante cose che erano invano proposte da tanto tempo: che Marco Bruto e Cassio venissero con l\u2019esercito in Italia; che si affrettasse l\u2019arrivo delle legioni africane; che Sesto Pompeo fosse posto a capo della flotta con il titolo di praefectus classis et orae matirimae e con i poteri che suo padre aveva avuto durante la guerra contro i pirati; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Riflessioni delle legioni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1045.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso e data 18.05.1924 Milano. Sottolineature e postille.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1049.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1051.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1925 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1056.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1057.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1970.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"Carlo Emilio Gadda Rastatt (Friederichsfeste) 4 febbraio 1918",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[Copertina interna]",
  "Postilla parlata":"Schnauben = sbuffare | Carlo Emilio Gadda 1918",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 4 r. 5 \u00abEin Sturm\u00bb]",
  "Postilla parlata":"es ebbt = la marea scende (ebben)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 5 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"das Zink = lo zinco",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 5 r. 18 \u00abDie Gerste\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Die Gerstengraufe = orzo perlato | Die Gerste = orzo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 7 r. 26 \u00abDer Reim\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Reimen = germinare | Reimmung = germinazione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 7 r. 28 \u00abDie Schale, die Rinde\u00bb]",
  "Postilla parlata":"sch\u00e4len = sbucciare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 24 r. 19 \u00abIl telaio da finestra Der Fensterrahmen\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00ba \u00ba | Rahmen = cornice, telaio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 24 r. 21 \u00abIl davanzale Die Fensterlehne\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00ba \u00ba | Lehre = ringhiera, bracciolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 24 r. 22 \u00abL'inferriata Das Gitter\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00ba \u00ba | (grata)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 24 r. 24 \u00abLe tende, le cortine Die Vorh\u00e4nge\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00ba \u00ba | (che pendono davanti)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 24 r. 28 \u00abLa soglia Die Th\u00fcrschmelle\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00ba \u00ba | Schwelle = soglia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 25 r. 16 \u00abIl granaio, la soffitta Der Speicher, Boden\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00ba \u00ba | Der Speicher = salita",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 25 r. 21 \u00abIl pozzo Der Biehbrunnen\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00ba \u00ba | der Brimmen = fontana",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 25 r. 35 \u00abIl rastatoio Das Schabeisen (vor der Th\u00fcre)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X X | dove si puliscono i piedi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 25 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"t\u00e4felm = intavolare | tafeln = balbettare | der Speichet = salita | der Brimmen: fontana | riehen = tirare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 25 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"44\/69 | 25 | 65\/\u00b0\u00b0 ignoto | das<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 26 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Das Kissen = cuscino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 27 tra le due colonne di sostantivi]",
  "Postilla parlata":"Die Pfanne = padella | Geschirrs = | Tisclog = vasellame | Pferdgeshirr = finimenti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 27 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Der Sch\u00fcsse = piatto | Sch\u00fcsselbrett = vassoio da piatti, piattaia | Sch\u00fcsselglocke = copripiatti | R\u00fchren = rimestare: muovere; colpire | Schale = buccia, guscio, scorza e <...>| Der Kork = sughero, turacciolo | B\u00fcchse (f.) = bossolo, barattolo (aus Glas Stein) | Sch\u00f4pfen = attingere",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 28 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Sichen = stacciare, vagliare, colare | Das N\u00e4hen = cucitura | N\u00e4hen = cucire | Die N\u00e4herin = cuciture | Rahme = telaio, cerniera | Die Nadel = ago | Der Nogel = unghia, chiodo | Der Nabel = ombelico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 28 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Sticken = soffocare | Sticken = ricamare | Die Stickerei = ricamo | Der Stich = corda, laccio, capestro | Stricken = fare la maglia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 29 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Das Wachs = cera",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 29 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"46 75 29 | 62",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Schlitten = slitta (der) | Die Schlittbahn = pista per slitta | Schlittfahrt = gita in slitta | Schlittern = sdrucciolare | Schlitterbalm = sdrucciolo | Schlittschutbahn = pattinaggio | Schlittschulaufen = pattinare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Schmuck = ornamento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 r. 11 \u00abdas Schmuckf\u00e4tchen\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Taschchen",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Das Hemd oder Hemde",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 r. 19 \u00abEin Tragen\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Collare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 r. 24 \u00abDie Socke\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Zoccolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 r. 29 \u00abEin Handtuch\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Die Baumwolle = cotone",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 r. 33 \u00abIl pasto\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Pranzo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 r. 21 \u00abdas Gefl\u00fcgel\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00b0 | Das Geflugel = pollame, volatile | Das Hirn = cervello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"34 ignote",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 32 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Welsch = straniero | 24-2-18",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 33 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Das Zeug = roba, materia, materiale | Die Gosse | Der K\u00fcrche = acciaio, lavandino | Gosse = scolo, grondaia | | Die Herd = focolare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 34 marg. dex]",
  "Postilla parlata":1519603200000,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 34 r. 40 \u00abLa serpa\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cassetta",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 34 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Der<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Die Duchselgabel = stanga",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 r. 2 \u00abIl timone\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Della vettura",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 r. 4 \u00abDie federn\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Penna, molla, spirale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 r. 5 \u00abDer Rutschenschlag\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Raider? | Oder Wagenschlag",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"51 vocaboli ignoti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Droghiere | Der Schornsten = camino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 r. 41 \u00abDer Rammerdienen, del Keller\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Di caff\u00e8?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Il pastore",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 r. 2 \u00abDer Diener, Renecht\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bediente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Schwamm = spugna",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 r. 21 \u00abDoe Sifter\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gazza ladra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 41 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Disegno di un uccello | Hoselhan",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Der Schild = lo scudo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Terrore del pieno | Schuld | Maifisch = peperone | Egel = sanguisuga",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Das Schild = insegna, cartello, r\u00e9clame",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Pfeifen = fischiare | Die Pfeife = fischietto, canna | Der Pfiff = il fischio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Der Laut = il dono | Lauten = donare | Summen = ronzare | Br\u00fcllen = muggire, ruggire | Zirpen = stridere, pigolare | Schwaten oder schwatzen = cigolare | Der Schwatzer =<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 r. 23 \u00abfl\u00e4ffen\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Flaffen = suonare; mit der Z\u00e4hnen = battere i denti,<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Jammern = lamentarsi | Girren = tubare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"(le traduzioni fatte sono sottosegnate in questa pagina) | Schreien = gridare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 tra le due colonne di lemmi]",
  "Postilla parlata":"Kl\u00e4ffen = <\u2026>| Der Kl\u00e4ffer = botolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Gackeln oder gackern = cantare, schiamazzare | Schlagen= battere, sonare, cantare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 r.1 \u00abIl serpente - fischia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sibila",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 r.9 \u00abgackern\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Glucken = chiocciare | Plaudere | chiacchierare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 r. 9 \u00abIl fringuello - gorgheggia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cinguetta",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Piefen = piare, pipilare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 sopra la r. 14]",
  "Postilla parlata":"Brimmen = brontolare | Brummeln = borbottare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Verwandte = parente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Der Schlz = protezione, riparo, difesa | Sch\u00fctzen= proteggere, riparare, difendere | (Sch\u00fczengruben = trincea)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Rechen = | scopare; |voltati | Kelrt! | dietro \u2013 | front | Zuschauen = stare in guardia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 r. 35 \u00abein N\u00e4scher, eine N\u00e4scherin\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Die N\u00e4scherei = ghiottoneria | Naschen = spilluzzicare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 46 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Das Robteil = eredit\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 47 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Wetten = scommettere | Arg (n.) = male; (sospetto) | Arg = cattivo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 tra le due colonne di lemmi]",
  "Postilla parlata":"K\u00fcssen=baciare | Die K\u00fcsserei=sbaciucchiamento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 r.39 \u00abDer Faden, die F\u00e4den\u00bb]",
  "Postilla parlata":".=filament (anatomia)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Blauehorn=corno da soffio (Musik ?)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Der Draht = filo, filo telegrafico | Die Drahtantwort = risposta telegrafica | Drahtbericht (m.) = resoconto telegrafico | Drahtloses Telegramm (n.) = | Dans fils = radiogramma | f. Drahtpuppe = marionetta | 227 Dahten = telegrafare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 r. 9 \u00abdas Holz, das Fahrzeug, der Wagen, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Das Fahrzeuf = veicolo, bastimento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 rr.16-17 \u00abDes Anochen, a) die Anochen, b) die Gebeine\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Die Gebeine = le ossa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 r. 29 \u00abL\u2019omicciuolo Das Menschlein, der Anirps\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ma anche omiciattolo, cosino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 r. 34 \u00abDas Tierchen\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bestiola",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Armselig = meschino | Armseligkeit = meschinit\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 r. 3 \u00abdas H\u00e4uschen, das Landhaus\u00bb]",
  "Postilla parlata":".=casa di campagna",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 r. 13 \u00abDie gro\u00dfe Th\u00fcre, der Thorweg\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Androne | Scritto sopra \u201cder Thorweg\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 rr. 20-21 \u00abDas gemeine Bols. Das gemeine Blatt\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gemein = comune, volgare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Der Bursche = il giovanotto; garzone; attendente | Stramm = teso, rigido, forte, mariziale. | Ceg. 8 marzo 1928",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 53 r. 1 \u00abDie Infanterie, das Fu\u00dfoolf\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>generale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 54 r. 9 \u00abDer Schu\u00df, Dleb, Stok, Stich\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Colpo = taglio | Colpo, urto, spinta, scossa, botta | Puntura, colpo, stoccata, stretta al cuore |",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 54 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Das Schwert",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 79 r. 30 \u00abmahrtcheinlich\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Verosimile",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 81 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"22 marzo 1918! | In programma",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 83 r. 15 \u00abSie w\u00fcrden eine Belohnung haben\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Belohnen = ricompensare | Belohnend = remunerative",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 83 r. 16 \u00abIch habe M\u00fche gehabt\u00bb]",
  "Postilla parlata":"M\u00fche = fatica, pena, disturbo, <\u2026>, briga",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 83 r. 21 \u00abSie haben Streit gahabt\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lite",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 83 r. 31 \u00abDa\u00df du einen Degen haben\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Schwert = daga",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 84 r. 13 \u00abHa\u00dft uns Vetrauen haben\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Das Vertrauen = fiducia | Im Vertrauen = in confidenza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 84 r. 14 \u00abDabet Lorge\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lorge = pensiero, cura | Sorglos = noncurante",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 84 r.21 \u00abDabe ich Waren?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Die Ware",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 84 r. 31 \u00abSie hatten seinen Dank\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Der Dank",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 84 r. 36 \u00abNon avrete ravanelli\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Rettich | Rettig",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 85 r. 34 \u00abEr wird sein Brennholz haben\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Das Brennholz = legna da ardere",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 85 r. 11 \u00abHaben wir seine andern Messer\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 85 dopo la r. 21]",
  "Postilla parlata":-1635897600000,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 97 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":-1634083200000,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 98 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Fall = caduta, cascata, caso (m.) | Falls = qualora; falls nicht = a meno che non",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 99 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Lage (f.) = posizione; condizione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 99 r. 14 \u00abEin andere Vorteil ist, da\u00df\u2026\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vortellung = vantaggioso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 99 r. 17 \u00abIhr werdet r\u00fcnstig fl\u00fcger sein\u00bb]",
  "Postilla parlata":"R\u00fcnstig = futuro (agg.)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 99 r. 22 \u00abWir sa\u00dfen\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sitzen, sasz, gesetzen",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 99 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Die Laune = umore, capriccio (luna).",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 99 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Das Vorteil = giudizio, sentenza | Urteilen = giudicare | Heiszen = significare | Hinein = dentro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 100 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Befrenden = sorprendere | Das Wesen = essere, essenza | Wesentlich = essenziale | Entfernen = allontanare | Dei Entfernung = allontanamento, lontananza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 100 r. 12 \u00abEs ist von Wichtigkeit\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Wichtig = importante",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 100 r. 26 \u00abNon \u00e8 gi\u00e0 l\u2019unico Sie sind nicht der einzige\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Einzig = unico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 100 sotto la r.32]",
  "Postilla parlata":"28 ott. 1948 \u2013 Inizio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 102 r. 35 \u00abEs soll dort geben\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Il dort y \u00eatre",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 103 r. 8 \u00abEs ist schon lanhe her\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Her = qui, qua",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 103 rr. 18-19 \u00abWenn ich es brauche. Ich glaubte, er brauche es.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Notare il tempo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 103 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Mancare di una cosa | Mangeln an",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 105 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"29 ott. 1918 | Machen lassen",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 105 r. 24 \u00aber wird schelcht dabei wegkommen\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Egli verr\u00e0 via malamente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 106 r. 10 \u00abIch habe es ihn wissen lassen\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Doppio accus.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 106 rr. 14-15 \u00abIch will es aus freien St\u00fcckenthun\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Aus freien St\u00fccken = spontaneamente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 107 r. 3 \u00abIch werde es thun, wenn ich kann\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Notare l\u2019uso del tempo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 107 r. 16 \u00abIch tuhe es euch zu Ehren\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Al plurale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 107 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Ich Weiss nicht was (sic) ich da tum soll",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 rr. 9-10 \u00abIch bin gen\u00f6tig, zu Hause zu bleiben\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Costretto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Auf dem Punkt zu = sul punto di",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 280 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Inizio: 28 ottobre 1918",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 479 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Gadda | Gadda",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 484 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Carlo Emilio Gadda 4 febbraio 1918 Rastatt",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 6 di pubblicit\u00e0]",
  "Postilla parlata":"Die Geb\u00e4r den Napoleons = i gesti (gettare) | Die Thaten Napoleons | 18\u00b0 | 18b",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1065.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1939 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1068.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1925.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1071.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 7.09.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1072.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 09.1917, Longone al Segrino.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1073.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 12.1917, Cascine Malpensa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1074.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 10.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1075.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1076.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"A Carlo Emilio Gadda | ricordo del nostro primo incontro | Ugo Enrico Paoli | Firenze 16.11.47",
  "Collocazione":"[p. 81 rr. 20-23 \u00abQuesta regola consente al Folengo una libert\u00e0 prosodica di cui si serve per unire in un composto parole che, se usate separate, turberebbero la regolarit\u00e0 del verso (per esempio, \u201cMosch.\u201d I, 462: lanzaquespezzadas = et lanzas spezzadas;[...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\/",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1076.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 171 rr. 33-34 \u00ab601. Ecce statim. Comincia la metamorfosi\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Longas... stendit orecchias. Cfr. Ovidio (Met, XI, 165: Trahit in spatium), salto dalle orecchie a mano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1076.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 171 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"(auris)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1076.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 171 rr. 39-40 \u00ab606. Iam non \u201cnon pi\u00f9\u201d secondo il regolare uso latino\u00bb]",
  "Postilla parlata":"; regolare:",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1078.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 93 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Folengo Baldus 1957",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":1084.0,
  "Nota di possesso":"Volume I con nota di possesso autografa in data 23.04.1920 Milano; volumeII con nota di possesso autografa in data 23.04.1922 Milano; volume III con nota di possesso autografa in data23.04.1925 Mi lano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1086.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Timbro di possesso di Enrico Gadda."
},{
  "Id":1087.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 459 rr. 6-9 \u00ab\u201cSono contento di questo lavoro: vi prego, amico, di lasciarlo morire nell'oblio\u201d. Indi ritiratosi nella sua camera, in meno di mezz'ora spir\u00f2 nella et\u00e0 di anni sessanta\u00bb]",
  "Postilla parlata":70,
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1088.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data Udine, ottobre 1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1089.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 73- 74 rr. 29; 1-4 \u00abAllora Jacopo, come per rassicurarlo, lo guard\u00f2 in viso con aria lieta e insieme tranquilla; e dopo breve silenzio, gli cit\u00f2 sorridendo quel passo del Petrarca: \u201cNon sa; ma forse\/ tu starai in terra senza me gran tempo.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"So",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1089.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 153 rr. 1-3 \u00abIrato a' patrii Numi, errava muto\/ ove Arno \u00e8 pi\u00f9 deserto, i campi e il cielo\/ desioso dimando; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Solingo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1089.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 230 rr. 38-45 \u00ab484. lungo i rivi d'Olona: fiume in Lombardia, celebre per la valle in cui il Barbarossa compi\u00e9 le sue imprese, ricordato da Dante nel \u201cParadiso\u201d, e a cui alluse il Carducci nel sonetto \u201cA Dante\u201d, quando avrebbe voluto togliere di capo la corona di imparatore \u201cal buon re Federigo in val d'Olona\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"al tuo buon F.<ederigo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1095.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore in data 14.1. 1944.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1101.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 14.9.1945.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1105.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 14.10.1953.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1108.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 15.1.1961.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1110.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 113 rr. 33-36 \u00abIl en est de m\u00eame dans l\u2019Arm\u00e9e; le chef est le p\u00e8re qui aime \u00e9galment tous ses soldats, et c\u2019est pourquoi cest derniers sont rattach\u00e9s les uns aux autres par les liens de la camaraderie.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Helas! Non!",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1110.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 144 rr. 27-33 \u00abIl a \u00e9t\u00e9 reconnu quel es n\u00e9vroses de guerre qui ont d\u00e9sagr\u00e9g\u00e9 l\u2019arm\u00e9e allemande repr\u00e9sentaient une protestation de l\u2019individu contre le r\u00f4le qui lui \u00e9tait assign\u00e9, et, se basant sur la communication d\u2019E. Simmel (2), on peut affirmer que le premi\u00e8re place parmi les causes de ces n\u00e9vroses doit \u00eatre attibu\u00e9e \u00e0 la mani\u00e8re cruelle et inhumaine dont les chefs avaient trait\u00e9 leurs hommes\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1110.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 218 rr. 27- 31 \u00abApr\u00e8s avoir ainsi r\u00e9appris \u00e0 comprendre nos concitoyens qui nous \u00e9taient devenus si \u00e9trangers, nous supporterons beaucoup plus facilement la deception que nous ont caus\u00e9e les peuples, ces grands individus de l\u2019humanit\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9gard desquels nous devons d\u2019ailleurs mod\u00e9rer nos exigences\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":112.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":1120.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1121.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1131.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1134.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Gadda in data 1970 Roma.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1140.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Gadda in data 28.1.1973 Roma.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1147.0,
  "Nota di possesso":"Data autografa 2.7.1973 Roma.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1153.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 14.04.1931 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1154.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Gadda in data 14.11.1972.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1176.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Gadda in data 1965.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1177.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Gadda in data 11.06.1972.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1183.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1956.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1184.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1955.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1186.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Al caro Carlo | il suo collega di | inchiostro | Piero | 15 aprile 1932",
  "Collocazione":"[p. 268 rr. 10- 15 \u00abQuando, preso commiato dal commosso Don Giulio, entrai nel porto dietro il colonnello, non era ancora mezzanotte. Le truppe erano gi\u00e0 tutte ammassate entro il recinto dei cancelli, le ultime frotte di barche arrivavano ancora dai lidi pi\u00f9 remoti\u00bb]",
  "Postilla parlata":"allora?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1186.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 270 rr. 21-24 \u00abArrivati in fondo alle banchine, sotto la luce del faro, dove si sarebbe compiuto l'imbarco, echi di una baruffa mi fecero affrettare il passo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1186.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 270 rr. 25-29 \u00abNon vedevo ancor nulla, ma, attorno al punto da cui uscivano le irose voci, alcuni ufficiali stavano rigidi e silenziosi, co quell'aria, mezzo contrita e mezzo ironica, con cui si ascoltano le baruffe tra superiori\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1186.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 275 rr. 1-7 \u00abChiamando le barche ad una ad una, come un cacciatore raduna intorno a s\u00e9 una muta di cani, parlando ai padroni che le conducevano, sfoggiando audacemente quel po' di dialetto, che aveva imparato, le raccoglieva, a gruppi di dieci o dodici, presso alla gradinata.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1186.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 287 rr. 22-25 \u00abIo sentivo in me una calda onda d'affetto per tutti quegli uomini che nella notte si affidavano al mare, affrontando l'incerto destino con rassegnata placidit\u00e0\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1186.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 290 rr. 8-14 \u00abLa mestizia del sentirmi solo non intralciava, per\u00f2, n\u00e9 la mia volont\u00e0, n\u00e9 la mia intelligenza: ero risoluto a tuffarmi intero nell'impresa, a cui partecipavo. Forse, cos\u00ec facendo, sarei guarito delle ferite pi\u00f9 profonde, che il sole e la bella giornata non potevano cancellare\u00bb]",
  "Postilla parlata":"mediocre",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1186.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 302-303 rr. 28-30; 1-2 \u00abSu gli steli, brillano delle goccioline perfette; mi perdo a guardarle, come lenti di cristallo, e mi dimentico, nell'onda di beato abbandono che si impossessa di me, e della guerra, e di Capri.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Remarque",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1186.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 388 rr. 6-14 \u00abLa bellezza delle acque e delle rocce mi faceva quasi dispetto: mi pareva ingiusto, che il mio cruccio non dilagasse, oscurandolo, pel mondo intero. Allora pensavo a quella cugina, ossuta, ciarliera, pettegola: \u201cma Contessa, e Cusani, e Drago, che il diavolo se la porti! Ecco l'ideale dei miei parenti: \u00e8 chiaro! Se mi diranno di no, \u00e8 perch\u00e9 pensano a lei!\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"se pioveva?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1188.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1189.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1970.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1191.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1960.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1196.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore in data 1942.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1206.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 3.6.1953.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1208.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Clara Gadda.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1211.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1941.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1219.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso in data 1905.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1222.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1223.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1235.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1237.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 24.10.1935.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1239.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 10.10.1969 ",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1240.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 18.12.1933.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1248.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1946.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1250.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1276.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1284.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso Carlo Emilio Gadda 29 agosto 1915 Edolo 5\u00b0 reggimento alpini.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1295.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1309.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore in data 14.8.1961.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1311.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 6.1953.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1316.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1931.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1317.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso e data 1925 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1321.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 4 nota descrittiva della cartina geografica \u00abCorografia del comprensorio della bonifica nel I\u00b0 circondario scoli di Ferrara al principio del 1800 (dopo la promulgazione del Motu Proprio di Pio VII\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Del Motu Proprio di Pio VII",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1323.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore in data 11.6.1959.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1342.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso in data 14.11.1906. Pieghe.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1344.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore a Giuseppe Gadda.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1345.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Gadda.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1346.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 18.05. 1924 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1355.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1357.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1362.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1368.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1371.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 10.10.1919 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1372.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1382.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1384.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 331 rr. 17-22 \u00abContro a ci\u00f2 Leibniz nella sua \u201cTeodicea\u201d apparsa nel 1710 cerc\u00f2 di difendere la concordanza della teologia colla filosofia e di provare l\u2019affermazione che il mondo reale sia il migliore dei mondi possibili. Questa \u00e8 l\u2019opera pi\u00f9 debole di Leibniz, prolissa e sconnessa nella forma, vuota e volgare nella sostanza.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | Non \u00e8 vero",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1384.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 353 rr. 24-34 \u00abOgni singola cosa, ogni singolo evento sono in s\u00e8 stessi fortuiti: noi non otteniamo quindi un termine definitivo della serie delle ragioni o delle cause, una completa soddisfazione del principio di ragione sufficiente, se noi non risaliamo ad una prima causa che \u00e8 causa a s\u00e8 stessa. Noi concludiamo ad una elezione ragionevole, da ci\u00f2 che oltre al mondo al mondo reale sarebbero possibili ancora parecchi altri mondi: questo pu\u00f2 quindi aver avuto origine solo perch\u00e9 esso \u00e8 il migiore. Ma dicendo il mondo migliore non si intendeun mondo senza ombre e senza deficienze, bens\u00ec solamente un mondo in cui i difetti in paragone della perfezioni sono minimi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Spinoza | Mie idee sul concetto di posto migliore",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1384.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 355 rr. 21-26 \u00abSe il male del mondo viene cos\u00ec energicamente fatto rilevare da molti, ci\u00f2 accade perch\u00e9 esso attrae su di s\u00e8 l\u2019attenzione e perch\u00e9 l\u2019abitudine affievolisce il senso del bene che noi possediamo. Gli ostacoli e la resistenza debbono esistere affinch\u00e9 la nostra attivit\u00e0 sia continuamente eccitata ed affinch\u00e9 le nostre facolt\u00e0 non diventino ottuse.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fichte",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1384.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 355 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Polarit\u00e0 logica (Schilling)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1384.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 355 rr. 35-39 \u00abSe l\u2019esistenza considerata come totalit\u00e0 faccia dei progressi in perfezione, o se la perfezione che essa possiede varii soltanto di forma nei suoi stati successivi, \u00e8 una questione della quale Leibniz non vuol decidere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gemme evoluzionismo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1384.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 356 rr. 6-12 \u00abPur astraendo da ci\u00f2, che egli in un certo senso assume precisamente due principi, deve in realt\u00e0 concedere a Bayle che, se si limita l\u2019osservazione all\u2019esperienza, diviene molto difficile affermare l\u2019ottimismo teologico. L\u2019appello di Leibniz all\u2019infinit\u00e0 dell\u2019esistenza ed alla limitazione del nostro sapere \u00e8 propriamente un rinunciare alla dimostrazione: poich\u00e9 che cosa sa egli del bene e del male che \u00e8 nelle altre parti dell\u2019universo?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Non credo Leibniz parte da una certezza sulla \u221e dell\u2019universo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1384.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 169 rr. 15-17 \u00abLa negazione \u00e8 una Aufhebung anche nel senso che il concetto limitato vien elevato ad una pi\u00f9 alta unit\u00e0\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Annullamento scioglimento sollevamento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 57-58 rr. 30-34; 1-7 \u00abSe anche, fuori della residenza costruita tutta di marmo e di alabastro, non c\u2019erano vere e proprie citt\u00e0 in muratura, questo dipendeva dalla mancanza di cultura che non permetteva agli uomini di quei tempi di accorgersi che \u00e8 molto meglio star seduti in un poltrona, protetti da solide mura, piuttosto che abitare presso un ruscello mormorante, in una bassa capanna circondata dai fremiti delle fronde, esponendosi al pericolo che qualche albero impertinente spinga i suoi rami dentro le finestre con la pretesa di prender parte alla conversazione, o addirittura che l'edera e il caprifoglio facciano da tappezzieri. Se si considera inoltre che gli abitanti del Giardino di Urdar erano patrioti sfegatati, amavano oltremodo il loro Re bench\u00e9 avessero rare occasioni di vederlo, [...]\u00bb",
  "Postilla parlata":"surrealismo",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 65 rr. 17-31 \u00ab \u201cMaestro Celionati, - cos\u00ec alla fine Franz Reinhold ruppe il silenzio, - la vostra storiella ricorda l'Edda, il Voluspa, il Sonscritto, e che so io, tuttti i vecchi testi mitici; ma se vi ho ben compreso, la fonte di Urdar che fu data agli abitanti del Giardino di Urdar per la loro felicit\u00e0, non sarebbe altro che quello che noi tedeschi chiamiamo l'umorismo, cio\u00e8 la meravigliosa capacit\u00e0 del pensiero, nata dalla profonda meditazione sulla natura, di creare un proprio sosia ironico, le cui strambe buffonate gli permettano di riconoscere anche... voglio ripetere questa parola spregiativa... le buffonate di tutta la vita terrena, e di divertirsene. Ma in realt\u00e0, Mastro Celionati, col vostro mito voi ci avere dimostrato che c'intendete anche di altri scherzi oltre a quelli del vostro carnevale; e d'ora in poi vi considero come appartenente alla chiesa invisibie, e piego il ginocchio davanti a voi come Re Ofioch lo piegava davanti al Mago Ermodio; perhc\u00e9 voi stesso siete un potentissimo stregone.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"umorismo da citare per libro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 71 rr. 1-9 \u00abForse non ti parr\u00e0 strano, o amato lettore, se in una storia che si chiama bens\u00ec Capriccio, ma che assomiglia tanto a una favola da parere una favola vera e propria, appaiono tante bizzarre diavolerie, tante fantastiche illusioni, simili a quelle che spesso lo spirito umano coltiva o che, piuttosto, nascono quando si trasporta la scena nell'animo stesso dei personaggi che la rappresentano... Ma non pu\u00f2 darsi proprio che questa sia la scena pi\u00f9 appropriata? Forse anche tu, lettore, sei come me dell'opinione che lo spirito umano \u00e8 la favola pi\u00f9 straordinaria che sia mai stata inventata\u00bb]",
  "Postilla parlata":"motto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 72 rr. 16-21 \u00ab\u00c8 difficile che gli autori riescano a tacere al lettore quello che essi pensano a proposito di questo o di quell'avvenimento che riguarda i loro eroi; hanno una grande tendenza a fare la parte del coro nei propri libri e chiamano riflessioni tutto quello che in realt\u00e0 non sarebbe affatto necessario al racconto, ma che tuttavia si pu\u00f2 inserire in questo come un elegante svolazzo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026> in atto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 73 rr. 18-22 \u00ab \u201cOh oh, - pens\u00f2 Giglio \u2013 solamente il mio IO ha colpa se io non vedo la mia sposa, la Principessa. Non posso vedere attraverso il mio Io, ed il mio Io stramaledetto mi minaccia con un'arma pericolosa, ma io gli far\u00f2 suonare la chitarra e lo far\u00f2 ballare finch\u00e9 creper\u00e0, e solo allora Io sar\u00f2 Io stesso e la Principessa sar\u00e0 mia!\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u201cIo\u201d | idealistico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 74 rr. 8-24 \u00abL'abate Chiari (forse un antenato del celebre Chiari che ebbe la polemica col Conte Gozzi e dovette poi darsi per vinto) sin dalla sua giovinezza aveva addestrato con non poca fatica lo spirito e le dita a fabbricare tragedie le quali erano per quel che riguarda l'invenzione, enormi, ma per quel che riguarda l'esecuzione, veramente graziose e carine. Egli evitava con cura di presentare davanti agli occhi degli spettatori qualche orribile situazione, se non l'aveva mitigata con tutte le possibili circostanze attenuanti, e foderava per bene l'orrore di un fatto pauroso con un impiastro tenace di belle parole e di frasi sdolcinate in modo che l'uditorio mandava gi\u00f9 la pappa senza paura e senza sentire il sapore di tutto l'amaro che nascondeva. Egli riusciva ad adoperare utilmente persino le fiamme dell'inferno, facendone un gradevole trasparente e mettendo davanti ad esse il paravento intriso di burro della sua retorica, e nelle onde fumanti dell'Acheronte versava acqua di rose dei suoi versi martelliani in modo da fare scorrere il fiume infernale con dolcezza e trasformarlo in un fiume poetico\u00bb]",
  "Postilla parlata":"abate Chiari",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 82 rr. 19-25 \u00ab[...] la vecchia invece sosteneva di non sapere niente di niente e sosteneva che Giglio s'era sognato tutto perch\u00e9 Giacinta non aveva mai lasciato le camerette della casa del signor Pasquale e durante il Carnevale aveva lavorato con pi\u00f9 diligenza del solito. Giglio si sfreg\u00f2 la fronte, si tir\u00f2 il naso, come volesse svegliarsi dal sonno. \u201cUna cosa \u00e8 certa \u2013 disse, - o sogno adesso, oppure tutto questo tempo non ho fatto altro che sognare il pi\u00f9 confuso dei sogni.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"motto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 116 rr. 17-19 \u00ab \u201cDavvero?! - esclam\u00f2 Giglio, - ma mi sembra che questa ragazza abbia per innamorato un miserabile, uno straccione di commediante un certo Giglio Fava?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"schizofrenia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 117 rr. 11-21 \u00abNel meraviglioso capriccio originale che serve da guida al nostro racconto si trova a questo punto una lacuna. Un musicista direbbe che manca il passaggio da un tempo all'altro, sicch\u00e9 il nuovo accordo scoppi all'improvviso senza la dovuta preparazione. Anzi, si potrebbe dire che il capriccio s'interrompe su una dissonanza non ancora risolta. Vi \u00e8 detto infatti che il Principe (non pu\u00f2 trattarsi d'altri che di Giglio Fava, il quale minacciava di uccidere Giglio Fava in persona) fu improvvisamente preso da terribili dolori di pancia, dei quali dette la colpa al pranzo di Pulcinella e che fu curato da Celionati per mezzo del Liquor Anodynus, dopo di che cadde in un sonno profondo, ma fu destato da un terribile rumore. Non si sa, n\u00e9 che cosa fosse questo rumore, n\u00e9 in che maniera il Principe, ovvero Giglio Fava, fosse uscito dal palazzo insieme con Celionati.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"tecnica musicale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 121 rr. 14-16 \u00abMa nel momento stesso in cui la Principessa dar\u00e0 la sua mano a Giglio, anche il Principe avr\u00e0 la felicit\u00e0 di ricevere la mia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"corrispondenza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 124 rr. 12-20 \u00ab \u201cMi piacciono molto, - disse la vecchia chiudendo il libro e togliendosi gli occhiali dal naso, - tutte queste belle e graziose parolette; ma santo cielo, c'\u00e8 bisogno di farla tanto lunga per dire che non esiste al mondo nulla di pi\u00f9 grazioso e di pi\u00f9 seducente, per uomini di giudizio e di buon gusto, che una bella ragazza che se ne sta sopra pensiero e fabbrica castelli in aria? Pare che questo libro parli proprio di te, Giacintina, e tutto quello che mi hai imbastito su, del tuo Principe e dei suoi miracoli, non \u00e8 nient'altro che la fantasia alla quale ti sei abbandonata.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"motto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 133 rr. 28-31 \u00ab \u201cScommetto, - disse Reinholdt, - che Mastro Celionati col suo dualismo cronico non intende altro che quella strana mania per cui il proprio Io si scinde in due, sicch\u00e9 non si riesce pi\u00f9 a stabilire la propria personalit\u00e0\u00bb]",
  "Postilla parlata":"schizofrenia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 145 rr. 1-2 \u00abMa le dame gettarono nuvole di merletti sopra la coppia, che in breve scomparve come avvolta da una candida tenebra\u00bb]",
  "Postilla parlata":"utile",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 150 rr. 5-14 \u00ab\u201cE perch\u00e9 no, - rispose Giglio, - perch\u00e9 no, mia cara Giacinta? Era il buon signor Bescap\u00e9 col suo ago creatore, che ora \u00e8 diventato nostro fedele impresario ed \u00e8 riuscito a portarci sulla scena nella figura che meglio si adatta alla nostra intima natura. E che avrebbe creduto che quel vecchio ciarlatano mezzo pazzo... \u201c \u201cS\u00ec, - lo interruppe Giacinta, - s\u00ec, il vecchio Celionati col suo mantello sdruscito e il cappello bisunto...\u201d \u201c... che questi fosse veramente il vecchio e favoloso Principe Bastianello di Pistoia? - cos\u00ec disse un uomo imponente e magnificamente vestito che entrava nella stanza in quel momento\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1400.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di EnricoGadda in data 9.09.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1407.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dei traduttori.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1421.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1425.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1427.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1428.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1441.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore in data 17.10.1934.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"\u00abCarlo Emilio Gadda 18 maggio 1924 Milano\u00bb",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 26 r. 17-24 \u00abLa disciplina impedisce all'uomo di lasciarsi deviare dal suo destino, dall'umanit\u00e0, per le sue inclinazioni animali. Occorre, per esempio, ch'essa lo moderi, perch\u00e9 egli non si getti nel pericolo come un animale feroce, o come uno stordito. Ma la disciplina \u00e8 puramente negativa, perch\u00e9 restringe a spogliare l'uomo della sua selvatichezza; l'istruzione, al contrario, \u00e8 la parte positiva dell'educazione\u00bb]",
  "Postilla parlata":"le leggi sono la conoscenza dei vincoli ed aiutano i disperdimenti di energie CEG.",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 27-28 rr. 32-33; 1-2 \u00abL'uomo ha bisogno di vigilanza e di cultura. La cultura abbraccia la disciplina e l'istruzione. Nessun animale, che noi sappiamo, ha bisogno di quest'ultima; imperchiocch\u00e8 veruno di essi apprende alcun che dai suoi antenati, salvo quegli uccelli che imparano a cantare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? errore e il volo? E tutto? Intuizione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 28 rr. 15-22 \u00abLi metta in una gabbia donde non possano udire i passeri di fuori; essi impareranno il canto dai canarini e cos\u00ec avremo passeri cantanti . N\u00e9 meno stupendo \u00e8 il fatto, che ogni specie d'uccelli conserva in tutte le generazioni un certo canto principale; cos\u00ec la traduzione del canto \u00e8 la pi\u00f9 fedele nel mondo. L'uomo non pu\u00f2 diventare vero uomo che per 11 educazione; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"eit motif",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 28 rr. 25-29 \u00abQuindi la mancanza di disciplina e d'istruzione in certi uomini li rende assai cattivi maestri dei loro allievi. Se un essere di natura superiore si prendesse cura della nostra educazione, vedrebbesi allora ci\u00f2 che noi possiamo divenire\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mos\u00e8",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 29 rr. 3-9 \u00abMa una cosa tanto degna di osservazione per una mente speculativa quanto triste per un amico dell'umanit\u00e0 si \u00e8 il vedere, che la pi\u00f9 parte dei grandi non pensano che a s\u00e9 stessi e non pigliano alcuna parte alle interessanti esperienze sulla educazione, per fare avanzare di qualche altro passo verso la perfezione la natura umana\u00bb]",
  "Postilla parlata":"non sempre vero",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 29 rr. 20-24 \u00abForse l'educazione diverr\u00e0 sempre migliore, e ciascuna delle generazioni venture far\u00e0 un passo di pi\u00f9 verso il perfezionamento dell'umanit\u00e0, imperocch\u00e8 il gran segreto della perfezione della natura umana dimora nel problema stesso dell'educazione\u00bb]",
  "Postilla parlata":"fidelismo?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 rr. 10-17 \u00abUn ideale altro non \u00e8 che il concetto d'una perfezione che non si \u00e8 riscontrato ancora nell'esperienza: tal sarebbe, per esempio, l'idea d'una repubblica perfetta, governata secondo le regole della giustizia. Si dir\u00e0 dunque impossibile? Basta, in primo luogo, che la nostra idea non sia falsa; in secondo luogo che non sia impossibile assolutamente di vincere tutti gli ostacoli per tradurla in atto. Se, poniamo, ciascuno mentisse, la veracit\u00e0 sarebbe per questo una chimera? L'idea di una educazione che svolga nell'uomo tutte le sue disposizioni naturali \u00e8 vera assolutamente\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u201cTu sol o ideal sei il vero\u201d di Mazzini",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 30-31 rr. 21-33; 1-2 \u00abN\u00e8 tra loro pu\u00f2 essere uniformit\u00e0 di vita se non in quanto essi operino gli stessi principi e questi principi divengano per loro come una seconda natura. Noi possiamo almeno lavorare intorno al disegno d'una educazione conforma all'intento che dobbiamo proporci, e lasciare istruzioni agli avvenire che potranno a grado a grado metterle in pratica. Osservate, per esempio, i fiori detti orecchi di orso: quando li tiriamo dalle radici, hanno tutti il medesimo colore; quando invece se ne pianta il seme, otteniamo colori tutti differenti e svariatissimi. La natura ha dunque risposto in loro certi germi dle colore, e per isvilupparveli basta seminare e piantare convenientemente questi fiori. Il somigliante nell'uomo!\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Selezione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 rr. 6-11 \u00abGli animali compiono il loro destino spontaneamente e senza conoscerlo. L'uomo, al contrario, \u00e8 obbligato a 12 cercar di conseguire il fine suo; il che non pu\u00f2 egli fare se prima non ne ha un'idea. L'individuo umano non pu\u00f2 compiere da s\u00e9 questa destinazione\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Finalismo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 rr. 28-29 \u00abL'educazione \u00e8 un'arte la cui pratica ha bisogno d'essere perfezionata da pi\u00f9 generazioni.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Notare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 32 rr. 4-9 \u00abLa Provvidenza ha voluto che l'uomo fosse obbligato a cavare da se stesso il bene, e in qualche modo gli dice \u00abEntra nel mondo. Io ho messo in te ogni specie di attitudini per il bene. Ora a te solo spetta svilupparle per il bene; quindi la tua felicit\u00e0 o la tua infelicit\u00e0 dipende da te.\u00bb Cos\u00ec il Creatore potrebbe parlare agli uomini!\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La conoscenza e l'etica sono opera nota (Pirandello)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 33-34 rr. 32-33; 1-32 \u00abI genitori, che hanno ricevuto essi pure una certa educazione, sono gi\u00e0 esemplari su' quali si regolano i figli. Ma per rendere questi migliori, \u00e8 necessario di fare uno studio della Pedagogia; diversamente nulla se ne pu\u00f2 sperare, e l'educazione viene affidata ad uomini educati non bene. Al meccanismo nell'arte educativa bisogna sostituire la scienza, diversamente ella non sar\u00e0 altro che uno sforzo continuo, ed una generazione potrebbe distruggere quanto un'altra avesse edificato. 6. Un principio di Pedagogia, al quale dovrebbero mirare segnatamente gli uomini che propongono norme di arte educativa, \u00e8 questo: Che non devesi educare i fanciulli secondo lo stato presente della specie umana, ma secondo uno stato migliore, possibile nell'avvenire, cio\u00e8 secondo l'idea dell'umanit\u00e0 e della sua intera destinazione. Questo principio \u00e8 d'una importanza grande. I genitori educano per lo pi\u00f9 i loro figli per la societ\u00e0 presente, sia pure corrotta. Dovrebbero, al contrario, dal loro una educazione migliore, perch\u00e9 un migliore stato ne possa venir fuori nell'avvenire. Ma qui si parano dinanzi due ostacoli: 1\u00b0 I genitori non si curano per ordinario che di una cosa sola, ed \u00e8 che i lori figli facciano buona figura nel mondo; 2\u00b0 I principi risguardano i propri sudditi come strumenti dei loro disegni. I genitori pensano alla casa, i principi allo Stato. Gli uni e gli altri non si propongono per fine ultimo il bene generale e la perfezione a cui \u00e8 destinata l'umanit\u00e0. Le basi fondamentali d'un disegno d'educazione fa d'uopo che abbiano un carattere mondiale. Ma il bene generale \u00e8 un'idea che possa tornar dannosa al nostro bene particolare? Niente affatto! Imperocch\u00e8, quantunque sembri che gli si debba sacrificare\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Dinamismo | necessit\u00e0 della difesa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 rr.. 4-5 \u00abI germi che sono riposti nell'uomo debbono svilupparsi ognor di vantaggio\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | davantage",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 rr. 14-18 \u00abSe, invece, deve partire dai principi questo miglioramento, si cominci dunque a riformare la loro educazione; poich\u00e9 si \u00e8 commesso per lungo tempo questo grave sbaglio, di non resistere mai agli stessi principi nella loro giovent\u00f9\u00bb]",
  "Postilla parlata":"chi lo dice?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 rr. 4-7 \u00abQuesti due risultamenti non sono procurati dal potere e dal denaro, ma sono facilitati; bens\u00ec potrebbero procurarli ove lo Stato non prelevasse le imposte unicamente nell'interesse del suo erario\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Scarto concetto di Stato?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 rr. 11-19 \u00abLa direzione delle scuole dovrebbe pertanto dipendere dal senno di persone competenti ed illustri. Ogni cultura comincia dai privati e da questi poi si diffonde. La natura umana pu\u00f2 avvicinarsi di mano in mano al suo fine solamente per gli sforzi di persone dotate di generosi e grandi sentimenti, le quali s'interessano al bene del mondo sociale e sono in grado di concepire uno stato migliore, come possibile nell'avvenire\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sofarchia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 rr. 21-26 \u00abAl pi\u00f9 desiderano ch'esso abbia una certa abilit\u00e0, ma solo a fine di potersi giovare dei proprii sudditi come di strumenti pi\u00f9 acconci ai loro disegni. I privati devono certamente badare al fine della natura fisica, ma devono soprattutto curare lo svolgimento della umanit\u00e0\u00bb]",
  "Postilla parlata":"debole",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 rr. 2-7 \u00ab1\u00b0 Disciplinare gli uomoni. Disciplinarli vuol dire cercar d'impedire che la parte animale non soffochi la parte veramente umana, cos\u00ec nell'umano individuo come nella societ\u00e0. Dunque la disciplina consiste semplicemente nello spogliar l'uomo della sua selatichezza\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Inibizione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 rr. 23-26 \u00abEssa richiede certi modi cortesi, gentilezza e quella prudenza onde possiamo giovarci degli altri uomini pei nostri fini; e si regola secondo il gusto mutabile di ogni\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 rr. 17-24 \u00abAltrimenti il male potrebbe esser lecito se Dio non l'avesse vietato, e che si pu\u00f2 far benissimo una eccezione a favor loro. Dio, ch'\u00e8 l'essere sovranamente santo, non vuole se non ci\u00f2 ch'\u00e8 buono. Egli vuole che noi pratichiamo la virt\u00f9 per il suo valore intrinseco e non perch\u00e9 Ei lo comandi\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Elevatezza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42 rr. 4-12 \u00ab 12. Quanto tempo deve durare l'educazione? Fino a che la natura ha voluto che l'uomo si governi da se stesso, fino a che si sviluppi in lui l'istinto del sesso, fino a che egli pu\u00f2 divenire padre ed essere tenuto di educare alla sua 14 volta, ossia fino all'et\u00e0 di circa sedici anni. Decorsa quest'et\u00e0, si pu\u00f2 ricorrere a maestri che proseguano a coltivarlo, a sottoporlo ad una celata disciplina; ma la sua educazione regolare \u00e8 finita\u00bb]",
  "Postilla parlata":"mio concetto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42-43 rr. 30; 2-3 \u00abSenza questa condizione in lui non vi sarebbe altro che puro meccanismo; l'uomo sfornito di vera educazione non sa far uso della sua libert\u00e0\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Italiani",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 rr. 8-15 \u00abQui devesi por mente alle infrascritte regole. 1\u00b0 Bisogna lasciar libero il fanciullo fino dalla sua prima et\u00e0 e in tutti i suoi movimenti (salvo in quelle occasioni n cui pu\u00f2 farsi del male, come, per esempio, se prendesse in mano uno strumento tagliente), a patto bens\u00ec di non impedire la libert\u00e0 altrui, come quando grida, o manifesta il suo brio in modo troppo rumoroso e da recar disturbo agli altri\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 rr. 15-20 \u00ab2\u00b0 Gli si deve mostrare ch'ei pu\u00f2 conseguire i suoi fini, a patto bens\u00ec ch'egli permetta agli altri di conseguire i loro propri; ad esempio non si far\u00e0 niente di piacevole per lui s'ei non fa ci\u00f2 che desideriamo, come d'imparare ci\u00f2 che gli viene insegnato, e via dicendo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 rr. 20-28 \u00ab3\u00b0 Bisogna provargli che l'autorit\u00e0, il costringimento a cui si sottopone, ha per fine d'insegnargli ad usar bene della sua libert\u00e0, che lo educhiamo ed istruiamo affinch\u00e9 possa un giorno esser libero, cio\u00e8 fare a meno del soccorso altrui. Questo pensiero sorge assai tardi nella mente dei fanciulli, poich\u00e9 non riflettono nei primi anni che dovranno un giorno provvedere da se stessi al loro mantenimento.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vero!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 rr. 12-17 \u00abQuindi l'educazione consiste: 1\u00b0 nella cultura scolastica o meccanica, che risguarda l'abilit\u00e0; essa pertanto \u00e8 didattica (e sta nell'opera del maestro); 2\u00b0 nella cultura prammatica, che si riferisce alla prudenza (e sta nell'opera del governatore); 3\u00b0 nella cultura morale, e si riferisce alla moralit\u00e0\u00bb]",
  "Postilla parlata":"chiara divisione notevole il 2\u00b0 termine",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 rr. 21-22 \u00abLa cultura della prudenza lo prepara a diventare cittadino vero, dacch\u00e9 gli conferisce un valore pubblico\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Io direi che i (sic) dire primi termini vanno congiunti pi\u00f9 per la vita individuale, sia per la pubblica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 47 rr. 1-22 \u00abL'educazione fisica consiste propriamente nelle cure date ai bambini o dai genitori, o dalle nutrici, o dalle bambinaie. Il nutrimento destinato dalla natura al bambino \u00e8 il latte della sua propria madre. \u00c8 un pregiudizio il credere che il bambino succhi in qualche modo col latte i sentimenti materni, bench\u00e9 sentiamo dire spesso: Tu hai succhiato ci\u00f2 col latte di tua madre. Ma \u00e8 di gran vantaggio pel bambino e per la madre che costei lo allatti da de stessa. Bisogna per\u00f2 ammettere, in certi casi estremi, le debite eccezioni per motivi di salute o di malattia. Si credeva un tempo che il primo latte che viene alla madre dopo il parto e che rassomiglia al siero fosse nocivo al bambino, e che la madre dovesse subito liberarsene prima di allattare la creatura. Ma il Rousseau fu il primo a richiamare l'attenzione dei medici sulle qualit\u00e0 di questo primo latte; se cio\u00e8 potesse tornare utile al bambino, dacch\u00e9 la natura non ha fatto niente invano. E si \u00e8 realmente trovato che questo latte non solo monda il corpo del neonato da quegli escrementi che contiene, detti meconio dai medici, me che \u00e8 altres\u00ec buono e utile al bambino\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Allattamento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 10-11 \u00abL'acido contenuto nel loro stomaco deve pertanto far cagliare il latte meglio di tutti gli altri adici, ch\u00e8 diversamente il latte della donna non avrebbe affatto la propriet\u00e0 di rappigliarsi\u00bb]",
  "Postilla parlata":"cloridico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 16-27 \u00abPer esempio i Tongos campano quasi unicamente di carne, e son gente sana e robusta. Ma tutti i popoli di questa sorta hanno vita breve, e senza molto sforzo si pu\u00f2 sollevare da terra un giovane alto che a prima giunta non si credeva leggero. Gli Svedesi, al contrario, ma segnatamente i popoli dell'India non mangiano quasi mai carne, e tuttavia i figli loro son bene allevati e crescono forti. Pare adunque che tutto dipenda dalla salute della madre o della balia, e che il cibo pi\u00f9 confacente alla nutrice sia quello che la far star meglio di salute.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Allattamento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 rr. 6-9 \u00abIn Russia i bambino certamente ereditano questo genere di gusti dalle madri loro, le quali amano bere l'acquavite; e si nota che i Russi sono forti e sani\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 rr. 4-13 \u00abI popoli barbari non fanno uso di fasce pei bambini. I selvaggi dell'America, per esempio, scavano piccole fosse nella terra pei loro bambini; e ne guarniscono il fondo con polvere di vecchi alberi affinch\u00e9 l'orina e le immondezze vi si infiltrino ed i bambini possano cos\u00ec restarvi asciutti; e poi le cuoprono di foglie. Ma, del resto, lasciano ad essi affatto libero l'uso delle membra. Se noi fasciamo i bambini come mummie si fa unicamente per nostro comodo, cio\u00e8 per toglierci la noia di vegliare perch\u00e9 non divengano storpi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bravo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51rr. 8-12 \u00abUn'altra consuetudine nella prima educazione \u00e8 di cullare i bambini, il mezzo pi\u00f9 semplice \u00e8 quello che adoprano certi contadini. Sospendono la culla alle travi per mezzo d'una corda e non danno che spingerla; la culla si dondola da s\u00e9.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"cullamento (sic) treno",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 53 rr. 28-32 \u00abSi adoprano in generale le dande e il carruccio per insegnare a camminare ai bambini. Ma \u00e8 proprio curioso di voler insegnare a camminare ad un bambino; come se un uomo non potesse camminare sena che gli s'insegni.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"camminare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 55 rr. 1-7 \u00abBasterebbe dire al bambino che vuole il pane: me lo puoi raffigurare? Egli ne disegnerebbe una figura ovale. Potremmo allora fargli notare, che non si distingue s'egli ha voluto disegnare un pane o una poietra. Cos\u00ec egli si prover\u00e0 a fare un P, e di seguito former\u00e0 da se stessp il suo A B C, che potr\u00e0 quindi surrogare con altri segni.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"ma: lenta evoluzione del tecnicismo della scrittura come di tutto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 55 rr. 8-26 \u00abVi sono alcuni bambini che nascono con certe imperfezioni nel corpo: si possono allora correggere queste deformit\u00e0? Le ricerche dei pi\u00f9 dotti scrittori hanno dimostrato, che le fascette di balena non possono recare nessun giovamento, ma non fanno altro che aggravare il male, impedendo la circolazione del sangue e degli umori, e lo sviluppo tanto necessario delle parti interne ed esterne del corpo. Se il bambino resta libero pu\u00f2 ancora esercitare le sue membra; ma un individuo umano che porti il busto di balena quando arriva a cavarselo \u00e8 molto pi\u00f9 debole di altri che non ne abbia mai portato. Invece faremmo cosa vantaggiosa, a chi \u00e8 nato deforme, di mettere un peso maggiore da quella parte in cui i muscoli sono pi\u00f9 rilevati. Ma anche questo rimedio ha i suoi inconvenienti; poich\u00e9, qual \u00e8 l'uomo che pu\u00f2 illudersi di ristabilire l'equilibrio? La miglior cosa \u00e8 che il fanciullo si eserciti da se stesso e prenda una posizione per quanto incomoda gli sia, perch\u00e9 tutte le macchine non giovano a nulla\u00bb]",
  "Postilla parlata":"deformit\u00e0 ortopedica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 56 rr. 20-24 \u00abMolti genitori vogliono che i loro figliuoli si avvezzino a tutto. Me questa \u00e8 un'opera inutile, perch\u00e9 la natura umana in generale, e quella dei diversi uomini in particolare, non si presta ad ogni cosa, e molti figliuoli rimangono alle semplici regole\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 56-57 rr. 30-31; 1 \u00abDel resto, anche nella natura troviamo molti esempi di periodicit\u00e0; cos\u00ec gli animali hanno il loro tempo determinato per il sonno.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"periodismo naturale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 57 rr. 21-31 \u00abIn quanto all'educazione dello spirito, che si pu\u00f2 in certo modo chiamare fisica, bisogna soprattutto curare che la disciplina non tratti i fanciulli come schiavi, e far s\u00ec ch'e' sentano sempre la loro libert\u00e0, ma in guisa tale da non ledere quella degli altri: ne segue pertanto che conviene abituarli alla resistenza. Parecchi genitori ricusano tutto a' loro figliuoli per esercitare cos\u00ec la loro pazienza, esigendo da questi pi\u00f9 che da se stessi. Ma \u00e8 una crudelt\u00e0. Date al bambino quanto gli abbisogna e poi ditegli: Tu ne hai abbastanza. Me \u00e8 assolutamente necessario che questa sentenza sia irrevocabile.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bene! Fonte \u201cfisica\u201d dell'educazione morale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 59 rr. 11-16 \u00abDifatti, molte debolezze dell'uomo non provengono da quanto non gli si insegna, ma da quel tanto che gli comunicano le false impressioni. Cos\u00ec a mo' d'esempio, le nutrici spaventano i bambini, parlando di ragni, dei rospi e via dicendo. I bambini potrebbero certamente prendere i ragni,come pigliano altre cose.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Importante!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 59 rr. 17-21 \u00abMa siccome le nutrici, veduto un ragno, palesano nella faccia il loro spavento, questo si comunica al bambino con una certa simpatia. Molti lo conservano per tutta la vita e, sotto questo aspetto, rimangono sempre fanciulli.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vero!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 59 rr. 27-29 \u00abLa parte positiva dell'educazione fisica \u00e8 la cultura; per questo l'uomo si distingue dal bruto. La cultura consiste principalmente nell'esercizio delle facolt\u00e0 dello spirito.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"non credo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 59 rr. 31-33 \u00abLa prima essenziale regola \u00e8 di fare a meno, per quanto \u00e8 possibile, d'ogni strumento.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"leit-motif dei mezzi artificiali",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 rr. 4-11 \u00abCos\u00ec, ci serviamo d'una corda per misurare una certa estensione, ma si pu\u00f2 fare ugualmente colla semplice vista; ricorriamo ad un oriolo per determinare il tempo, ma basterebbe guardare la posizione del sole; ci serviamo d'un compasso per conoscere in qual regione \u00e8 situata una foresta, ma si pu\u00f2 anche sapere osservando il sole se di giorno e le stelle se di notte\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Rousseau paradossale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60-61 rr. 321-2 \u00abEgli deve, per esempio, poter attraversare luoghi stretti, salire su altezze a picco, donde si scorge l'abisso dinanzi a noi, camminare su palchi vacillanti\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Alpinismo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 13-19 \u00abMa la pi\u00f9 parte degli uomini han paura d'una caduta presentata loro dalla immaginazione; e questa paura ne paralizza talmente le membra che per essi ci sarebbe davvero di saltare oltre. Questa paura cresce ordinariamente coll'et\u00e0, e si riscontra in specie negli uomini che hanno molte occupazioni mentali\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Auutosug| gestione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 27-31 \u00abSaltare, alzar pesi, tirare, lanciare, gettar sassi verso una mira, lottare, correre, e tutti gli esercizi di questo genere so loro adattati e utili. La danza regolare no pare convenga ancora ai fanciulli\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 rr. 2-12 \u00abIn generale i migliori giuochi sono quelli che, oltre sviluppare l'abilit\u00e0, sono ancora esercitazioni pei sensi; ad esempio, quelli che esercitano la vista nel giudicare esattamente la distanza, la grandezza e la proporzione, nel trovare la posizione dei luoghi secondo le regioni, il che si pu\u00f2 fare coll'aiuto del sole, e via dicendo. Tutti questi esercizi sono utilissimi e convenienti. Assai vantaggiosa \u00e8 pure la immaginazione locale, ossia l'abilit\u00e0 di rappresentarci tutte le cose nei rispettivi luoghi dove sono state vedute; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 64 rr. 3-10 \u00abVerso quanti lo chiamano a s\u00e9, deve mostrarsi famigliare, senza importunit\u00e0; franco, senza impertinenza. Per ottenere questo da lui, bisogna non guastarlo in niente, non ispirargli idee di decoro, che varranno solo a renderlo timido e selvaggio, o che d'altra parte gli suggeriranno il desiderio di farsi valere. In un fanciullo niente v'ha di pi\u00f9 ridicolo che una prudenza senile, od una sciocca presunzione.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 64 rr. 11-15 \u00abNel secondo caso \u00e8 nostro dovere di far maggiormente sentire al fanciullo i suoi difetti, ma procurando insieme di non fargli troppo sentire la nostra superiorit\u00e0 ed autorit\u00e0, perch\u00e9 egli si formi da s\u00e9 stesso come un uomo che dee vivere in societ\u00e0; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"leit-motif autoderminazione libert\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 66 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"svago e lavoro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 67 rr. 6-23 \u00abL'ozio li avrebbe tormentati, come tormenta gli altri uomini. L'uomo dev'essere occupato in modo che, tutto compreso dal fine a cui mira, non senta pi\u00f9 se stesso, e che il miglior riposo per lui sia quello che succede al lavoro. Vuolsi 19 pertanto avvezzare il fanciullo a lavorare. E dove la tendenza al lavoro pu\u00f2 essere meglio coltivata che nella scuola? La scuola \u00e8 una cultura obbligatoria. Si renderebbe al fanciullo un cattivo servigio se l'avvezzassimo a considerar tutto come uno svago. Egli deve certamente avere i suoi momenti di ricreazione, ma anco le sue ore di lavoro. Se non comprende subito l'utilit\u00e0 di quest'obbligo, la comprender\u00e0 pi\u00f9 tardi. Voler sempre rispondere alle dimande dei fanciulli: Perch\u00e9 ci\u00f2? A qual fine? Sarebbe lo stesso, in generale, che procurar loro abiti di curiosit\u00e0 indiscreta. L'educazione dev'essere obbligatoria; il che per altro non vuol dire che i fanciulli si abbiano a trattare come schiavi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Necessit\u00e0 dell'obbligo e del lavoro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 68 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Simultaneamente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 70 rr. 7-14 \u00abLa memoria devesi coltivare per tempo, procurando bens\u00ec di coltivare insieme anche la intelligenza. Si coltiva la memoria: 1\u00b0 facendole ritenere i nomi che trovansi nelle narrazioni; 2\u00b0 merc\u00e8 la lettura e la scrittura, esercitando i fanciulli a leggere attentamente e senza bisogni di compitare; 3\u00b0 con lo studio delle Lingue, che i fanciulli debbono capire avanti di passare a leggerne qualcosa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Memoria",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 71 rr. 4-15 \u00abNell'istruzione del fanciullo bisogna cercare di unire a grado a grado il sapere e il potere. Fra tutte le scienza la Matematica pare sia la pi\u00f9 adatta a far conseguire questo fine. Inoltre, bisogna unire la scienza a la parola (la facilit\u00e0 del dire, l'eleganza, l'eloquenza). Ma occorre altres\u00ec che il fanciullo impari a distinguere perfettamente la scienza dalla semplice opinione e dalla credenza. A questo modo si former\u00e0 in lui una mente retta, e un gusto giusto se non fine o delicato. Il gusto da coltivarsi sar\u00e0 prima quello dei sensi, degli occhi specialmente, e infine quello delle idee\u00bb]",
  "Postilla parlata":"sapere e potere | Il gusto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 71 rr. 16-21 \u00abVi debbono essere norme per tutto ci\u00f2 che pu\u00f2 coltivare l'intelletto. \u00c8 anche utilissimo di astrarle, affinch\u00e9 l'intelletto non proceda in modo puramente meccanico, ma abbia coscienza della regola che segue. Riesce ancora di grande utilit\u00e0 l'esprimere le norme con una certa formula e tramandarle cos\u00ec alla memoria.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"autocoscienza didattica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 71 rr. 23-29 \u00abE qui si domanda: conviene principiare dallo studio delle regole astratte, e ke su devono apprendere dopo averne fatto uso, oppure conviene far procedere di pari passo le regole e il loro rispettivo uso? Quest'ultimo \u00e8 il solo partito conveniente: nell'altro caso l'uso rimane incertissimo finch\u00e9 non siamo arrivati alle regole.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"induzione e deduzione contemporanee",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 72 r. 3 \u00abCultura generale delle facolt\u00e0 dello spirito, diversa dalla cultura particolare. Quella ha per fine l'abilit\u00e0 e il perfezionamento; [...]]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fine dell'educazione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 72 rr. 8-25 \u00aba) Nella cultura fisica tutto dipende dalla pratica e dalla disciplina, e il fanciullo non ha bisogno di conoscere alcuna massima. \u00c8 cultura passiva pel discepolo, che deve seguire l'altrui direzione. Altri pensano per lui. b) La cultura morale si fonda sulle massime, e non sulla disciplina. Tutto \u00e8 perduto quando la si voglia fondare sull'esempio, sulle minacce, sulla punizione, e via dicendo. Sarebbe allora una pura disciplina. Bisogna fare in modo che l'allievo operi bene secondo le proprie sue massime e non per mero abito, e che non faccia solamente il bene, ma che lo faccia perch\u00e9 \u00e8 bene in s\u00e9. Imperocch\u00e9 tutto il valore morale selle azioni risiede nelle massime del bene. Tra l'educazione fisica e l'educazione morale corre questo divario: la prima \u00e8 passiva per l'allievo, mentre la seconda \u00e8 attiva. Fa d'uopo ch'egli veda sempre il principio fondamentale dell'azione e il vincolo che le rannoda all'idea del dovere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bene! | Conoscenza Socrate | fisica intende disciplina cio\u00e8 coltivazione della natura cui sono le leggi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 74 rr. 15 \u00abIl miglior mezzo di comprendere \u00e8 quello di fare\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Intuizione \u00e8 espressione (Croce)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 76 rr. 1-13 \u00abSi crede di esercitare la pazienza de' giovinetti facendo loro attendere una cosa per lungo tempo. Il che non dovrebbe essere punto necessario. Ma essi han bisogno di pazienza nelle malattie e in altre contingenze della vita. Di sue sorta \u00e8 la pazienza: consiste o nel rinunziare ad ogni speranza, o nel prendere nuovo coraggio. La prima non \u00e8 necessaria, quando si desideri unicamente il possibile; e si pu\u00f2 aver sempre la seconda, quando non altro si desideri che il giusto. Ma tanto funesto \u00e8 il perdere la speranza nelle malattie, quanto \u00e8 favorevole il coraggio al ristabilirsi della salute. Chi \u00e8 capace di mostrarne ancora nel suo stato fisico o morale, non rinuncia alla speranza.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"acuto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 76 rr. 14-29 \u00abNon bisogna render pi\u00f9 timidi i fanciulli. Questo accade principalmente quando ci rivolgiamo ad essi con parole ingiuriose quando si umiliano spesso. Conviene pertanto biasimare quelle parole che molti genitori indirizzano ai loro figli; Eh, non ti vergogni! Non vedesi che i fanciulli potrebbero vergognarsi quando, per esempio, mettono in bocca il loro dito. Si pu\u00f2 dir loro che ci\u00f2 non sta bene, questo non essendo l'uso: ma dobbiamo dir loro che si vergognino solo quando mentiscono. La natura ha dato all'uomo il rossore della vergogna, perch\u00e9 si palesi quand'egli mentisce. Se dunque i genitori parlassero di vergogna ai loro figli solamente quando mentiscono, essi conserverebbero fino alla morte questo rossore per la menzogna. Ma se li facciamo arrossire di continuo, si dar\u00e0 loro una timidezza che non li abbandoner\u00e0 pi\u00f9.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"tragiche verit\u00e0!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 77r. 2 \u00abNon \u00e8 conforme a natura ch'egli comandi con le sue grida, e che il forte obbedisca al debole\u00bb]",
  "Postilla parlata":"mio lavoro | !",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 78 rr. 1-11 \u00abMa quando ci siano queste ragioni per non cedere, non bisogna lasciarsi pi\u00f9 commuovere da molte preghiere. Ogni rifiuto dev'essere irrevocabile. Ecco un mezzo certo per non ripetere cos\u00ec di frequente il rifiuto. Supponete che vi sia nel fanciullo (cosa da potersi ammettere assai di rado) una tendenza naturale alla indocilit\u00e0: il miglior partito si \u00e8, quando egli non faccia niente per rendersi a noi piacevole, di non far niente per lui. Piegano la sua volont\u00e0, gl'ispiriamo sentimenti servili; la resistenza naturale, al contrario, genera la docilit\u00e0.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mio metodo con gli italiani",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 78 rr. 23-32 \u00abQuando un fanciullo mentisce, per esempio, non si deve punire, ma si deve trattare con disprezzo, dirgli che in avvenire non gli crederemo pi\u00f9, e somiglianti. Ma se lo castighiamo quando fa male, e lo ricompensiamo quando fa bene, egli allora fa il bene per essere ben trattato; e quando pi\u00f9 tardi entrer\u00e0 nel mondo dove le cose procedono altrimenti, dove cio\u00e8 egli pu\u00f2 fare il bene ed il male senza riceverne ricompensa o castigo, non penser\u00e0 che ai mezzi per conseguire il suo fine, e sar\u00e0 buono o cattivo secondo l'utile proprio\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene \u2192 sviluppo della personalit\u00e0 morale | bene | La norma, la legge!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 79 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Il disprezzo, arma potente sviluppo e istituzione della pers.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 79 rr. 28-31 \u00abGli uomini che non si sono proposti certe regole non potrebbero inspirare molta fiducia: spesso ci accade di non poterli comprendere, n\u00e9 mai sappiamo da qual verso conviene pigliarli\u00bb]",
  "Postilla parlata":"gli Italiani",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 79-80 rr. 31-32; 1-5 \u00abVero \u00e8 che non di rado si biasima la gente che opera sempre secondo certe regole, come un tale che ha sempre un'ora ed un tempo stabilito per ogni azione; ma sovente questo biasimo \u00e8 ingiusto, e quella regolarit\u00e0 \u00e8 una favorevole disposizione al carattere, bench\u00e9 sembri una tortura.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"povero Kant! La sua passeggiatina",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 80 rr. 6-26 \u00abElemento essenziale del carattere d'un fanciullo, e segnatamente d'uno scolaro, \u00e8 soprattutto l'obbedienza. Questa \u00e8 di due sorte: prima, un'obbedienza alla volont\u00e0 assoluta di chi dirige; seconda, un'obbedienza ad una volont\u00e0 risguardata come ragionevole e buona. L'obbedienza pu\u00f2 venire dal costringimento, dall'autorit\u00e0, e allora \u00e8 assoluta; o dalla 22 fiducia e in questo caso \u00e8 volontaria. Importantissima \u00e8 la seconda; ma anche la prima \u00e8 assolutamente necessaria, perch\u00e9 questa prepara il fanciullo al rispetto delle leggi che dovr\u00e0 pi\u00f9 tardi osservare come cittadino, quand'anche non gli andasse a genio. Si deve dunque sottoporre i fanciulli ad una certa legge di necessit\u00e0. Ma questa legge dev'essere universale, e bisogna averla sempre dinanzi alla mente nelle scuole. Il maestro non deve mostrare alcuna predilezione, alcuna preferenza per uno scolaro tra molti: ch\u00e8 diversamente la legge cesserebbe d'essere universale. Quando il fanciullo vede che tutti gli altri non sono sottoposti alla medesima legge come lui, diviene ostinato.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"1\u00b0 obbedienza alla personalit\u00e0 2\u00b0 obbedienza alla legge (rappresentata dalla pers.) \u0391\u03bd\u03b1\u03bd\u03c7\u03b7 morale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 80-81 rr. 32-33; 1 \u00abImperocch\u00e9 nei servizii pubblici, nelle funzioni unite alle cariche, ed in molti altri casi il dovere solo pu\u00f2 guidarci e non la inclinazione\u00bb]",
  "Postilla parlata":"leit-motif | bene! | bene! gli italiani",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 81 rr. 24-27 \u00abLe altre pene vanno adoperate con precauzione, affinch\u00e9 non generino disposizioni servili (indoles servilis). Non conviene dar ricompense ai fanciulli, perch\u00e9 ci\u00f2 li rende interessati e genera in essi disposizione mercenarie (indole mercenaria)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene | bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 82 rr. 12-18 \u00abNon approdano i castighi inflitti con segni manifesti di collera. Allora i fanciulli ci vedono solamente gli effetti delle passioni altrui, e considerano se stessi come vittime di questa passione. In generale, bisogna fare in modo che i fanciulli stessi vedano come il fine vero ed ultimo delle pene inflitte sia il loro miglioramento.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene t | tragica verit\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 82 rr. 29-31 \u00abParlar di dovere ai fanciulli \u00e8 fiato sprecato; essi alla fine concepiscono il dovere come una cosa da farsi sotto pena di essere frustati.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Il Kant con grande acume distingue anche nel tempo il periodo disciplinare dal (ed. fisica) dal normativo teoretica legge! | Postilla collegata al brano tramite freccia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 83 r.r. 12-14 \u00abMolti fanciulli hanno una disposizione alla menzogna, che spesso deriva unicamente da una talquale vivacit\u00e0 d'immaginazione\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Giusto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 83 rr. 18-20 \u00ab[...]; se pure esse non vi trovino una prova lusinghiera delle attitudini e delle capacit\u00e0 superiori dei loro figli.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 84 rr. 4-5 \u00abPreme sommamente di non tener rancore verso i fanciulli.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 84 rr. 10-15 \u00abI fanciulli debbono cos\u00ec prepararsi al pi\u00f9 dolce di tutti i piaceri della vita. Dal canto loro, i maestri non hanno da preferire alcuno di essi per le sue doti intellettuali, ma per carattere; diversamente ne risulterebbe una gelosia contraria all'amicizia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"mia idea e tendenza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 84 rr. 19-21 \u00abOgni religione che renda cupo l'uomo \u00e8 falsa, poich\u00e9 egli deve servire Dio con piacere e non per forza. Non bisogna sempre comprimere l'allegria sotto la dura soggezione\u00bb]",
  "Postilla parlata":"socialit\u00e0 italiani cravatte nere",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 84 r. 26 \u00abL'anima ritorna allora serena\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 85 rr. 5-18 \u00abUn fanciullo non pu\u00f2 avere che la prudenza di fanciullo: e' non dev'essere un cieco imitatore. Ora, un fanciullo che vi pone davanti le massime del senno proprio degli uomini, va fuori della via tracciata alla sua et\u00e0, e non fa che imitare servilmente. Egli dee avere solamente l'intelligenza d'un fanciullo, e non deve mettersi in evidenza cos\u00ec presto. Un fanciullo cosiffatto non diventer\u00e0 mai un uomo illustre e d'una mente serena. Non si pu\u00f2 egualmente tollerare un fanciullo che voglia gi\u00e0 eseguire tutte le mode, per esempio, farsi radere, portare anelli ed anche una tabacchiera.. ' diviene cos\u00ec un individuo affettato, che non rassomiglia punto ad un fanciullo. Una vera societ\u00e0 civile per lui \u00e8 un peso, e finisce per mancargli del tutto il vero coraggio dell'uomo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"geni precoci | invece mia profonda originalit\u00e0 nei giochi, pensieri, ecc (costruttivit\u00e0) [?]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 85 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Idee Dantesche sull'eleganza del vestito. Mie idee sull'abbigliamento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 86 rr. 20-28 \u00abL'arte di apparire esteriormente \u00e8 la convenienza, e bisogna possedere quest'arte. Difficil cosa \u00e8 indagare l'animo altrui, ma devesi necessariamente comprendere l'arte di render se stesso impenetrabile. Bisogna pertanto dissimulare, cio\u00e8 nascondere i propri difetti. Dissimulare non \u00e8 sempre fingere e pu\u00f2 talvolta esser lecito ma si avvicina, oltre che all'astuzia, all'immoralit\u00e0. La dissimulazione \u00e8 un mezzo disperato.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"! verit\u00e0 tragica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 88 rr. 1-10 \u00abVal meglio saper poco ma saperlo bene, che saper molto ma superficialmente; perch\u00e9 in questo caso uno finir\u00e0 sempre per accorgersi della imperfezione delle sue conoscenze. Ma il fanciullo ignora altres\u00ec in quali circostanze avr\u00e0 bisogno di queste o quelle cognizioni, e quindi \u00e8 meglio ch'ei sappia di tutto qualcosa profondamente: se no egli ingannerebbe ed abbaglierebbe gli altri con imperfette cognizioni\u00bb]",
  "Postilla parlata":"affinare | (anche in arte espressione = conoscenza)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 88 rr. 17-19 \u00abDifatti un uomo che prenda una certa risoluzione e che non la eseguisce, non pu\u00f2 aver pi\u00f9 fiducia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"disgregazione della personalit\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 88 rr. 26-27 \u00ab[...]; e se rimando di giorno in giorno d'eseguire la mia risoluzione, finisco col perdere fiducia in me stesso\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Importanza dell'atto volitivo rispetto alla formazione della personalit\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 89-90 rr. 32; 1-9 \u00abDifatti, all'uomo corre obbligo di non disconoscere nella sua propria persona la dignit\u00e0 della natura umana. Ora noi dimentichiamo questa dignit\u00e0 quando, per esempio, ci diamo all'ebbrezza e a vizi contro natura, ad ogni sorta d'intemperanza: cose tutte che pongono l'uomo pi\u00f9 basso ancora dell'animale, N\u00e8 meno contrario alla dignit\u00e0 umana \u00e8 l'avvilirsi dinanzi agli altri, o ricoprirli di complimenti, sperando di cattivarsi l'animo loro con una condotta s\u00ec inadeguata\u00bb]",
  "Postilla parlata":"debole | luoghi comuni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 90 rr. 12-19 \u00abDovrebbesi far sentire la dignit\u00e0 umana al fanciullo nella sua propria persona, nel caso (per esempio) di laidezza, che almeno disdice all'umanit\u00e0. Ma \u00e8 soprattutto colla menzogna che il fanciullo si rende inferiore alla natura umana, giacch\u00e9 suppone oramai dispiegata in lui la facolt\u00e0 di pensare e quella di comunicare agli altri i suoi pensieri. La menzogna fa dell'uomo un essere degno di generale disprezzo, e lo rende a se stesso indegno di quella stima e fiducia che ognuno dovrebbe portare a s\u00e9 medesimo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Dimostrare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 90 rr. 29-33 \u00abLa generosit\u00e0 i fanciulli non la posseggono affatto. A persuadersi di ci\u00f2, basta che i genitori impongano al loro figlio di dare ad un altro la met\u00e0 d'una fetta di pane coperta di burro senza promettergliene un'altra; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"non sempre vero",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 92 rr.16-20 \u00abChe il fanciullo sia tutto penetrato non dal sentimento, ma dall'idea del dovere! Molte persone son divenute realmente dure di cuore perch\u00e9 altre volte essendosi mostrate compassionevoli, furono di sovente tratte in inganno.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene | Italiani | \u2192 caso mio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 92 rr. 21.24 \u00abI preti commettono assai volte l'errore di presentare gli atti di beneficenza come qualcosa di meritorio. Anche senza riflettere che, agli occhi di Dio, non possiamo far mai che il nostro dovere\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bene!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 93 rr. 6-10 \u00abFar consistere l'umilt\u00e0 nello stimar s\u00e9 meno degli altri \u00e8 assurdo. - Vedi come questo o quel fanciullo si porta bene! E somiglianti espressioni. Parlar cos\u00ec ai fanciulli non \u00e8 certo il modo d'inspirar loro nobili sentimenti..\u00bb]",
  "Postilla parlata":"questa \u00e8 pusillanimit\u00e0 per\u00f2 vedere Pr. Sposi Card. Federigo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 94 rr. 24-28 \u00abSi domanda: l'uomo \u00e8 moralmente buono o cattivo per sua natura? Io rispondo: egli non \u00e8 moralmente buono n\u00e9 cattivo, perch\u00e9 non \u00e8 un essere morale per natura; e diviene morale quando innalza la sua ragione fino alle idee del dovere e della legge.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La parola stessa lo dice morale = secondo la norma. Bisogna imparare e attuare la norma",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 95 rr. 4-9 \u00abLa maggior parte dei vizi derivano da quello stato di moralit\u00e0 che fa violenza alla natura; e ci\u00f2 nondimeno la nostra destinazione come uomini \u00e8 di uscire dal puro stato di natura dove non corre differenza tra noi e gli animali bruti. L'arte perfetta ritorna alla natura\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Da meditare. Fatalit\u00e0 certe volte (per i malati)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 95 rr. 10-23 \u00abNella educazione tutto dipende da una cosa ed \u00e8: si stabiliscano dovunque buoni principi e si facciano comprender bene e accettare dagli alunni. Questi devono imparare a sostituire all'odio l'orrore di tutto ci\u00f2 che ripugna l'animo od \u00e8 assurdo; il timore della propria coscienza a quello degli uomini e dei castighi divini; la stima di se medesimi e la dignit\u00e0 interiore all'opinione altrui; pregio intrinseco delle parole e la condotta ai moti del cuore; l'intelligenza al sentimento; una piet\u00e0 serena e di animo lieto a una devozione mesta, cupa e selvaggia. Ma bisogna anzitutto preservare i giovani dal pericolo di stimar troppo i meriti della fortuna (merita fortunae)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 95 rr. 28-32 \u00abOra, come insegnare una Teologia alla prima giovent\u00f9, che non conosce ancora il mondo e neppure se stessa? I fanciulli, che non hanno ancora la nozione del dovere, come potrebbero.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Religione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 96 rr. 1-20 \u00abCi\u00f2 che v'ha di certo si \u00e8, che se potesse avvenire che i fanciulli non fossero mai presenti ad alcun atto di 26 venerazione verso l'Ente supremo, e non udissero mai pronunziare il nome di Dio, sarebbe allora conforme all'ordine delle cose d'attirare prima la loro attenzione sulle cause finali e su quanto si addice all'uomo, di esercitarvi il loro giudizio, d'istruirli sull'ordine e sulla cognizione pi\u00f9 estesa e perfetta del sistema dell'universo e di venir cos\u00ec alla idea d'un Ente supremo di un Legislatore. Ma siccome tutto ci\u00f2 non \u00e8 possibile nello stato presente della societ\u00e0, come non pu\u00f2 vietarsi che i fanciulli non odano pronunziare il nome di Dio e non siano presenti ad atti di devozione verso di Lui, se volessimo attendere per insegnar loro qualcosa intorno a Dio, ne deriverebbe nel loro animo una grande indifferenza per la Divinit\u00e0, o un'idea falsa di essa, come il timore della potenza divina. Ora, poich\u00e9 bisogna evitare che questa idea metta radice nella immaginazione\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Importante rompicapo Renso (sic)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 96 rr. 25-31 \u00abI fanciulli, pur non avendo ancora l'idea astratta del dovere, dell'obbligazione, della condotta buona o cattiva, capiranno esservi una legge del dovere, e ch'essa non consiste nel piacere, nell'utile, o in altre simili considerazioni che la determinano, ma in qualcosa di generale che non si fonda sui capricci umani. Bens\u00ec il maestro medesimo deve farsi questa idea.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Dovere",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 98 rr. 5-21 \u00abMa non bisogna cominciare dalla Teologia. La religione che sia fondata semplicemente sulla Teologia, non pu\u00f2 contenere alcun che di morale. Essa non ispirer\u00e0 altri sentimenti che il timore da una parte e la speranza del premio dall'altra; e quindi produrr\u00e0 un culto superstizioso. La Morale deve pertanto venir prima della Teologia. E cos\u00ec abbiamo la Religione. Dimandarsi coscienza la legge considerata in noi. La coscienza \u00e8 veramente l'applicazione delle nostre azioni a questa legge. I rimorsi della coscienza resteranno inefficaci, ove non li consideriamo come rappresentanti di Dio, il cui trono sublime \u00e8 fuori e sopra di noi, ma che ha pure stabilito in noi un tribunale. D'altra parte, quando la Religione non \u00e8 accompagnata dalla coscienza morale, come abbiamo detto, \u00e8 un culto superstizioso.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Kant",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 99 rr. 19-25 \u00abSi dovrebbe nello stesso tempo istruire la giovent\u00f9 a scoprire il bene nel male, mostrandole, per esempio, modelli di nettezza e di operosit\u00e0 negli animali di rapina e negli insetti. Essi fan ricordare agli uomini cattivi il rispetto della legge. Gli uccelli che danno la caccia ai vermi, sono i difensori de' giardini; e cos\u00ec prosegui\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Debole",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 102 rr. 12-21 \u00abIl giovine apprenda per tempo a dimostrare alla donna tutto il rispetto che le si deve, a meritarne la stima con lodevole operosit\u00e0, ed a prepararsi cos\u00ec all'onore d'una felice unione. La seconda differenza che il giovinetto, vicino oramai ad entrare nel mondo, comincia a porre \u00e8 quella che risguarda la distinzione dei ceti e la disuguaglianza degli uomini.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"debole? Lotta sessuale?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1466.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 103 rr. 16-23 \u00abConviene pure istruire il giovine a mostrarsi festevole e di buon umore. La serenit\u00e0 dell'animo deriva naturalmente dalla coscienza tranquilla. Raccomandategli pertanto di conservare lo stesso temperamento. Con l'esercizio egli pu\u00f2 arrivare a mostrarsi sempre di buon umore in societ\u00e0. Abituatelo a considerare molte cose come doveri.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"ma non sempre \u00e8 possibile",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1468.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1481.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 03.1925.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1493.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 76 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Calonne alle finanze 75 | 1783",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1501.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1502.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso e data 10.06.1925 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1503.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 26.1.1947.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1510.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 20.05.1909.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1513.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1920.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1533.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1535.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso in data 11.1915.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1541.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"A Carlo Emilio Gadda | con affetto | Leonetto Leoni | Firenze, 12 nov. 1967",
  "Collocazione":"[Foglio di guardia]",
  "Postilla parlata":"Leonetto Leoni | viale Lami 54 | Firenze | richiede ricevuta dopo spedizione libro. Risposto a sollecito | C.E.G. | Editore Vallecchi, Firenze",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1543.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Timbro di possesso di Enrico Gadda."
},{
  "Id":1544.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1922 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1550.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1559.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 30 rr. 12-17 \u00abCe rythme respir\u00e9\/ bat la mesure\/ \u00e0 l\u2019\u00e9ternelle pr\u00e9sence\/ de son \u00e2me en \u00e9veil\/ \u00e0 l\u2019eternelle pr\u00e9sence\/ de cette \u00e2me qu\u2019il dispense\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Valmore",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1559.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 rr. 5-11 \u00abElle s\u2019\u00e9l\u00e8ve jusqu\u2019au sommet de la douleur\/ la voix qui invoque\/la voix qui supplie,\/ et... vol\u00e0... il s\u2019agenouille l\u2019homme\/ et de sa voix enfin d\u00e9ploy\u00e9e\/ il chante la palinte qui monte dans l\u2019espace\/ la pri\u00e8re qui vit dans l\u2019espoir\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Verlaine",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1563.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 9.1928.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1564.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 6.11.1936. Postille.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1566.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1568.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1569.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1574.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1576.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Marted\u00ec",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 217 rr. 7-9 \u00abIam et sinistro cornu Romanis, ubi sociorum equites adversus Numidas steterant, consertum proelim erat, segne primo et a Punica coeptum fraude.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tradimento di monarca Numidia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 218 rr. 11-15 \u00abParte altera pugna Paulus, quamquam primo statim proelio funda graviter ictus fuerat, tamen et occurrit saepe cum confertis Hannibali et aliquot locis proelium restituit, protegentibus eum equitibus romanis omissis postremo equis, qui consulem et ad regendum equom vires deficiebat.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Morte del console E. Paolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 219 rr. 15-16 \u00abAd ea consul: \u201ctu quidem, Cn. Corneli, macte virtute esto;\u201d[...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sii lodato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 221 rr. 7-10 \u00ab[...] octoginta praeterea aut senatores aut qui eos magistratus gessissent, unde in senatum legi deberent, cum sua volluntate milites in legionibus facti essent.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Essere scelti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 221 rr. 12-16 \u00abHaec est pugna Cannensis, Aliensi cladi nobilitate par ceterum ut ullis, quae post pugnam accidere, levior, quia ad hoste est cessatum, sic strage exercitus gravior foediorque. Fuga namque ad Aliam sicut urbem prodidit, ita exercitum sevavit; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Confronto colla battaglia di Allia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 222 rr. 1-4 \u00abBinis in castris cum multitudo semiermis sine ducibus esset, nuntium qui in maioribus erant mittunt, dum proelio, deinde ex letitia epulis fatigatos quies nocturna hostes premeret, ut ad se transirent: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"I soldati degli accampamenti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 222 marg. inf..]",
  "Postilla parlata":"T. L. con 600 va si salva",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 223 rr. 8-12 \u00abEt cum in latus dextrum, quod patebat, Numidiae iacularentur, translatis in dextrum scutis in maiora castra ad DC evaserunt, atque inde protinus alio magno agmine adiuncto Canusium incolumes perveniunt.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Duecento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 223 marg. inf..]",
  "Postilla parlata":"Parole di Annibale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 224 rr. 7-19; p. 225 r. 1 \u00abItaque voluntatem se laudare Maharbalis ait, ad consilium pensandum temporis opus esse. Tum Maharbal: \u201cnon amnia nimirum eidem dii dedere: vincere scis, Hannibal, victoria uti nescis.\u201d Mora eius diei satis credsitur saluti fuisse urbi atque imperio. Postero die ubi primum inluxit, ad spolia legenda foedamque etiam hostibus spectandam stragem insistunt. Iacebat tot Romanorum milia, pedites passim equitesque, ut quem cuinque fors aut pugna iunxerat aut fuga. Adsurgentes quidam ex strage media cruenti, quos stricta matutino frigore excitaverant vulnera, ad hoste oppressi sunt. Quosdam et iacentis vivos succisis feminibus poplitibusque invenerunt, nudantis cervicem iugulumque et reliquum sanguinem iubentes haurire.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Descrizione del campo di battaglia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 225 rr. 12-14 \u00abPacti, ut arma atque equos traderent, in capita Romana trecenis nummis quadrigatis, in socios ducenis, in servos centenis, [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Resa dell\u2019accampamento minore",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 226 rr. 1-6 \u00abDum ibi tempus teritur, interea cum ex maioribus castris, quibus satis virium et animi fuit, ad quattuor mila hominum et ducenti equites, alii agmine, alii palati passim per agros, quod haud minus tutum erat, Canusium perfugissent, castra ispa ab sauciis timidisque eadem condicione, qua altera, tradita hosti.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Canusio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 226 rr. 14-18 \u00abEos, qui Canusium perfugerant, mulier Apula nomine Busa, genere clara ac divitiis moenibus tantum tactisque a Canusinis acceptos, frumento veste viatico etiam iuvit, proqua ei munificentia postea bello perfecto ab senatu honores habiti sunt.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Busa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 226 marg. inf..]",
  "Postilla parlata":"Scipione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 228 rr. 13-15 \u00abEo tempore, quo haec Canusii agebantur, Venusiam ad consulem, ad quattuor milia et quingenti pedites equitesque, qui sparsi fuga per agros fuerant, pervenere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Venosa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 229 rr. 12-17 \u00abRomam ne has quidem reliquias superesse civium sociorumque, sed occidione occisum cum consulibus buobus exercitum deletasque omnes copias adlatum fuerat. Numquam salva urbe tantum pavoris tumultusque intra moenia Romana fuit. Itaque succumbam oneri, neque adgrediar narrare, quae edissertando monora vero faciam.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Primo annus a Roma",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 230 rr. 4-9 \u00abCompares cladem ad Aegatis insulas Carthaginensium proelio navali acceptam, qua fracti Siclia ac Sardinia cessere, inde vectigalis ad stipensiarios fieri se passi sunt, aut pugnam adversam in Africa, cui postea hic ipse Hanniabl succumbuit: nulla ex parte comparandae sunt, nisi quom minore animo latae sunt.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fama",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 230 rr. 10-14 \u00abP. Furius Philus et M. Pomponius praetors senatum in curiam Hostiliam vocaverunt, ut de Urbis custodia consulerent: neque enim dubitabant deletis exercitibus hostem ad oppugnandam Romam, quod unum opus belli restaret, venturum.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Convocaz. Del Senato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 231 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Provvedimenti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 231 r. 9 \u00abHaec exploranda noscendaque per impigros iuvenes esse; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Affin [?]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 232 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Le offese di C. Terenzio Varrone",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 234 marg. inf..]",
  "Postilla parlata":"Sacrifizi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1577.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 235 rr. 11-13 \u00abInde dictator ex auctoritate patrum dictus M. Iunius et T. Sempronius magister equitum dilectu edicio iuniores ad annis septemdecim et quosdam praetextatos scribunt.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"dittatore",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1578.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[copertina interna]",
  "Postilla parlata":"Carlo Emilio Gadda",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1579.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 285 rr. 10-11 \u00ab;[...]nec se fefellisse id donum inimicorum veneno inlitum fore.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1579.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 292 rr. 9-12 \u00abpedestris ordinis [se] aiunt nunc esse nomina dare operamque rei publicae extra ordinem polliceri, seu Veios seu quo alio ducere velint.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\\\\\\\\\\\\",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1579.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 305-306 rr. 35-37; 1-3 \u00abquibus cum gratias in senatu agisset dictator, satis iam omnibus ad id bellum paratis ludos magnos ex senatus consulto vovit Veis captis se facturum aedemque Matutae matris refectam deducaturum iam ante ab rege Ser. Tullio dedicatam.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Dea del mattino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1581.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1582.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":1598.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1600.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 21.5.1932.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1613.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 11.1953.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1618.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 12.1942.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1620.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.1947.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1626.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1627.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1635.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":1636.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Timbro di possesso di Enrico Gadda."
},{
  "Id":1640.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 17.09.1919 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1643.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1648.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1649.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"A Gadda con tanto affetto Luigi Magnini Roma, 26 gen. 57.",
  "Collocazione":"[p. 21 rr. 28-35 \u00abMentre nell\u2019ambito della verit\u00e0 razionale Fabrizio, come gi\u00e0 Julien Sorel, segue per Stendhal la traccia segnata da eventi senza causa anche se dotati di un loro immanente e naturale determinismo, trasposti nell\u2019ambito dell\u2019arte quegli stessi eventi appaiono come aureolati di mistero, ci richiamano ad una necessit\u00e0 preordinata, a un destino che il personaggio deve seguire, trovando cos\u00ec una superiore giustificazione al suo vivere ed al suo agire.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Stendhal \u00e8 questo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1649.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 22 rr. 27-34 \u00abSeguendone l\u2019insegnamento Stendhal non solo feceproprio quel loro intento polemico contro l\u2019assolutismo dei governi e contro l\u2019ingerenza politica della Chiesa per affermare le libert\u00e0 dell\u2019uomo, ma dalla loro storiografia, che mirava 277 a cogliere il significato degli avvenimenti, considerati come concatenazione di cause ed effetti, egli apprese a ricercare il nesso segreto, la ragione che sembra collegare i fatti e conferire loro un significato.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1649.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 22 rr. 35-38 \u00abScrivendo la \u201cChartreuse\u201d Stendhal non solo compose una fiaba dettata dalla sua fantasia ariostesca, intese anche rispondere all\u2019ultimo richiamo della sua antica vocazione alla storia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1649.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 26 rr. 30-36 \u00abNel tempo in cui trionfava l\u2019oratoria sentimentale di uno Chateaubriand e l\u2019enfasi lirica dell\u2019immaginifico Hugo, Standhal, cui non faceva velo quella moda letteraria, afferm\u00f2, anticipando il giudizio dei moderni, l\u2019efficacia espressiva dei \u201cM\u00e9moires\u201d, l\u2019alta qualit\u00e0 di uno stile tutto cose, movimento ed azione, \u201ctout en substantifs et en verbs... qui marche sur le talon\u201d come dir\u00e0 poi Gide.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1653.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1963.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1654.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[copertina interna \u00abBompiani\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 5 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"i numeri dei capitoli sono i numeri di, vedi originali...",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 32 rr. 7- 12 \u00abCerti manici di coltello sono lavorati a mano come quelli antichi di Toledo che per\u00f2 \u00e8 famosa pi\u00f9 per le lame che per i manici, anche per i manici per\u00f2. Veramente si dice LE LAME DI TOLEDO sono famose in tutto il mondo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"viste dal tavolo | Paris | Giuseppe B",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 33 rr. 23- 26 \u00abRosaria dice non ci sono soltanto le impronte digitali a questo Mondo e ha ragione anche lei ci sono tante altre cose. La Radio trasmette \u201cCanzoni e Canzonette\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Visitatore ha visto e supposto Balla dopo 20 febbraio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 rr. 17-19 \u00abNome e cognome, dicevo. Come mi chiamo lo sanno tutti in paese ve lo possono dire. COME STIAMO A FEDINA PENALE?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 rr. 21-25 \u00abEcco adesso ho capito, diceva quello, siete UN PRETE TRAVESTITO DA BORGHESE, o un frate che va in giri a confessare la gente se volete vi faccio l\u2019elemosina ma dopo uscite e non vi fate pi\u00f9 vedere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"contrasto non riuscito",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 rr. 6-10 \u00abIo gli andavo sotto il naso e gli dicevo perch\u00e9 non confessate? Vi conviene. Conoscete questo posto che si chiama la Torre Medievale? Come non lo conosco sono nato a Pavona, ci stanno gli americani. Va bene, dicevo, gli americani.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Facilastro plateale falso Paris Gaston P",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 r. 27 \u00abLO AVETE STUDIATO IL CATECHISMO?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Onzio | Daci ?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 39 rr. 3-11 \u00abMa che discorsi facciamo, di che cosa stiamo parlando, signor macellaio? E lui diceva personalmente IO L\u2019ANIMA ME LA SENTO cio\u00e8 mi sembra di non averci niente. Guardate, dicevo io, che in quanto a questo siamo tutti uguali cio\u00e8 fra voi e il Papa non c\u2019\u00e8 nessuna differenza, la differenza c\u2019\u00e8 con gli animali. Noi cristiani l\u2019anima ce l\u2019abbiamo. E se per caso non c\u2019\u00e8? Diceva quello, dopo morti resteremo l\u00ec come tanti cretini.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Attribuzione da torri Leon? | <\u2026> rabbia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 39-40 rr. 28-31;1 \u00abPedalavo verso Albano in salita. Non ti affaticare troppo con la bicicletta per via del cuore, dice Rosetta, va bane comprer\u00f2 un motore per la quale. Mosquito. Pensavo al delitto della Torre Medievale, questo macellaio \u00e8 peggio di una anguilla come sfugge.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Peter Pach | Parigi, Anzio Giuseppe",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 rr. 1-8 \u00abMa se mi metto in testa di farlo cadere nella rete sono pi\u00f9 testardo della polizia che \u00e8 testarda come un mulo. E io sono testardo pi\u00f9 di tutti e due, del mulo e della polizia. I muli stanno in montagna, Giuseppe, sono bestie da soma, un mulo da queste parti non l\u2019ho mai visto. Se non l\u2019hai visto hai fatto male a non vederlo, un mulo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Annibalis minae",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 rr. 22-29 \u00abTi porto quella che vuoi, quella svizzera olandese danese tedesca quella inglese bionda o bruna e anche quella italiana \u00e8 abbastanza discreta. Io bevo il latte e mangio i formaggi fanno bene anche quelli, diceva, la birra non la posso soffrire. Guarda, dicevo, che CHI BEVE BIRRA CAMPA CENT\u2019ANNI. Cento anni non sono pochi, per piacere, un secolo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ha udito e si riferisce da terzi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 rr. 30-31 \u00abSei tu che ci vuoi arrivare ci sei quasi arrivato, diceva, io campo fintanto che posso e poi me ne vado.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"E tu? Caro bevil? Perch\u00e9 non ti affretti alla gloria? Non la birra ma il liquore ne porta.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 rr. 9-12 \u00abVieni sul letto, diceva, che cosa ci vengo a fare guarda che l\u2019uccello \u00e8 completamente addormentato anche se mi metto sul letto non succede niente.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"False garanzie di Rio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 rr. 14-15 \u00abTe ne porto una cassetta di una marca straniera. W\u00fcrter.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 47 rr. 5-15 \u00abIo cammino sulla polvere della strada silenzioso e leggero come una corrente d\u2019aria, spero di non farmi notare. C\u2019\u00e8 qualcuno che mi vuole eliminare dalla scena del Mondo, per piacere. Prendo un fazzoletto e mi asciugo il sudore mi scende dalla fronte. Ma perch\u00e9 non si muove questo tale? Vado avanti con la mia bicicletta per mano, tranquillamente, 58 mica tanto. Giuseppe, stai tremando. Non sono io \u00e8 il manubrio che trema e allora che cosa aspetti a farlo cambiare? Se cambi anche il telaio le ruote e la catena diventer\u00e0, come nuova\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Copiato | Inspirato da Buinte ecc. Ecc. | , virgola | Quinta = Peter",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 47 rr. 22-23 \u00abEcco si avvicina, sta fumando ancora la sua sigaretta, manda fuori il fumo dal radiatore.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sublime! Raggiunge Quinta e i grandi classici",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 47 rr. 29-31 \u00abAllora le mitragliatrici erano raffreddate a acqua come la Fiat cosiddetta mod. 14.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gamberone! Mai vista acqua nella St.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"St. Rame | Et\u00e0 | Libia | Aurio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 12-17 \u00abIn ogni caso prima di sparare mettiti al riparo dietro il tronco di un albero o dietro un palo della luce. Ma qui non ci sono alberi e non ci sono pali della luce. Ti preoccupi per questo? Se non sono qui saranno in qualche altro posto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Merci | bevil<acqua> | du mobil",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 18-25 \u00abPresto, mettiti al riparo altrimenti finirai per prendere una cornata. Lo sai come \u00e8 morto Granero \u00e8 morto per una cornata in un occhio nella plaza di Madrid un toro di nome Pocapena lo empiton\u00f2 al comenar su faena de muleta, le derrib\u00f2, le volvi\u00f2 a meter la cabeza una vez ca\u00ecdo, ampujandole hasta debajo del estribo de la barrera, donde le corne\u00f2 orriblemente, meti\u00e8ndole un pit\u00f2n por un ojo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Merci | bevil<acqua> | E dovrei | presentarti | al liquore?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 rr. 5-22 \u00abTi ricordi durante la guerra? Un giorno sei stato mitragliato prima degli americani e poi dai tedeschi sulla\nNettunense. Sei ancora vivo per miracolo. Intorno a te c\u2019erano decine di morti, uomini donne e cavalli, anche un cane era\nstato colpito e adesso era l\u00ec insieme agli altri con gli occhi sbarrati e la lingua fuori, era il pi\u00f9 morto di tutti. Rischi di fare la\nfine di quel cane se non ti metti subito al riparo. Ecco arriva arrica. Ma questa \u00e8 acqua. Piove. Allora non perdere tempo,\napri l\u2019ombrello. Ti vergogni a aprire l\u2019ombrello? Non c\u2019\u00e8 nessuno che ti vede e poi non c\u2019\u00e8 proprio da vergognarsi, dovrai\npure ripararti in qualche modo. O preferisci prenderti un raffreddore? Lo sai che un raffreddore pu\u00f2 trasformarsi in una\npolmonite come niente. D\u2019accordo, oggi la polmonite si cura con la pennicillina, non \u00e8 pi\u00f9 una malattia che fa paura come\nuna volta, per\u00f2 si tratta sempre dei polmoni per piacere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Retrosum Annibalus ninae | No balla | Merci bevil<acqua> du nombril | Pu\u00f2 darsi = il futuro \u00e8 per tutti i viventi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 rr. 4-5 \u00abMi rimetto a camminare verso il Casale Abbruciato.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sublime!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 rr. 9-13 \u00abSento soltanto la voce della Radio che trasmette CONCERTINO sul Secondo Programma, ma non mi piace. Non ti piace niente. Hai ragione non mi piace niente, kappa ma allora si pu\u00f2 sapere che cosa voglio?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sublime! | In quinta",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Suggerito da terzi o terze: | tipico spirito di quinta | Sublime! | Tentativo di riuscire indecifrabile: o nomi di borgo o di citt\u00e0: forse qualche Giuseppe",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 10-12 \u00abNon ho fatto altro che correre per tutta la notte cio\u00e8 correvo in sogno non so dove, forse scappavo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sublime!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 52 rr. 4-5 \u00ab\u00c8 da l\u00ec, dal collo, che passano le vene e la spina dorsale.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 52 marg. sx]",
  "Postilla parlata":"Trovata | meravigliosa! | Raggiunge | il tenebroso | elli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 52 rr. 17-18 \u00abSono le simmetrie naturali, dicevo, ne succedono a milioni in tutto l\u2019Universo, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Wahlvervanstheiten, no!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 53 rr. 1-4 \u00abVa bene l\u2019acqua fredda sena sapone ma adesso pensiamo a altre cose, sono pi\u00f9 quelle che si possono pensare di quelle che esistono nel Mondo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"a a",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 55 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Sublime!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 56 rr. 1-3 \u00abUn cane nero? S\u00ec un cane nero. Guarda che ha detto una bicicletta nera invece ha detto un cane nero, sono sicuro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ne ne | cane-nero \u00e8 trovata di | un grado, pari pari dal tedesco. | Sublime!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 57 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Credo, virgola caro Giuseppe, virgola che nemmeno la pazienza dei Due Santi arriverebbe a darti il premio del liquore...ma forse s\u00ec, trattandosi di rompere l\u2019anima a chi so io, caro Giuseppe ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 58 rr. 1-3 \u00abLa polizia lavora a fraddo su dei delitti commessi a caldo, \u00e8 per questo che spesso non combina mai niente.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sublime humour !",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 58 r. 5 \u00abNON HO MAI VISTO PIANGERE LA POLIZIA\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Originale, vero",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 58 rr. 7-8 \u00abLa polizia non vuole arrestare il demoscatore, allora arrestasse qualcun altro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sublime",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 59 rr. 26-27 \u00abRosmunda dice e tu lasciala pedinare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Forse dice, tramite avvio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 rr. 11-14 \u00abGiuseppe, carissimo amico, chi pu\u00f2 essere stato? Ho i miei sospetti e allora parla chiaro. Non mi fido di me ti puoi fidare. Di nessuno, per piacere, lo sai Giuda Iscariota?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Forse da te, anonima, o dalla troupe; quinta, o da<\u2026> .",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 rr. 1-13 \u00abGli aerosteri e i cinematografisti si erano accampati nella Pianura fra Santa Palomba e Albano vicino al Casale Abbruciato. E allora vieni a vedere, diceva Rossella, guarda questi matti che salgono nell\u2019aria con i palloni. Gli aerosteri e i loro palloni si vedevano salire da lontano, diventavano molto piccoli nel Cielo e poi scomparivano del tutto. I cinematografisti salivano con le macchine cinematografiche e scomparivano nel Cielo insieme agli areostieri. Beati loro. Che cosa andranno a fotografare non si capisce, diceva Rosalma, in Cielo c\u2019\u00e8 soltanto l\u2019aria e l\u2019aria non si pu\u00f2 fotografare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Forse da le, tramite ovvio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 62 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Da figura noto funerario",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1669.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 20.11.1946.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1670.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore in data 10.1945.  ",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1671.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Al carissimo Carlo E. Gadda il suo Alessandro Parronchi Firenze, novembre 1951",
  "Collocazione":"[p. 79 rr. 4-7 \u00abSe il mio giovane\/ flauto in Grecia piacque, o voi ancora,\/ fulgidi tritoni, saluto\/ dalle vasche alla sfrenata quadriga, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lacrime",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1672.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 18.09.1919 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1678.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica di Alberto Savini in data 28.10.1952.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1680.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore in data 16.7.1945.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1688.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1693.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda  Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1695.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica autografa dell\u2019autrice in data 20.10.1965.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p 32 rr. 4-7 \u00abChe piet\u00e0 di lei, anch'io infatti! Sulle mie mani cadevano lacrime, senza dubbio le sue: un uomo non piange; nemmeno solo e al buio\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Stillate dal cervello queste lacrime non appare donde vengano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 rr. 4-13 \u00abA guardarla capisco meglio perch\u00e9 certe bambine troppo savie, quando si accomodano su quelle loro seggiole basse accanto alla porta di casa, abbiano nel grembiule, fra ginocchio e ginocchio, qualcosa come la speranza di divenir vecchie, una curva che potrebb'essere la falsariga d'una sentenza o l'avvio a un modo di sospirare compiaciuto, da massaia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Immagine priva di sensualit\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 rr. 14-28 \u00abIl tranvai riprende la corsa, e gli alberini fioriti, l\u00ec nel campo che accompagna per breve tratto la strada, sono scrollati, come se avesse provato a rompere fra il pollice e l'indice il fusto, per farmi con ognuno un diverso ombrellino da sole; e subito mi sciama, fra tempia e tempia, del bianco e del rosa. Attraverso queste immagini mi si confida meglio la bambina di poc'anzi, la quale mi tiene senza dubbio per mano, se posso ora intendere meritatamente, quasi fossi a riposarmi su una soglia, il vagabondaggio delle nuvole, senza le quali, forse, la nostra inquietudine non avrebbe un guanciale.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"fioritura di peschi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 rr. 7-12 \u00abCos\u00ec imparo che una pianta, crescendo, sta attenta a se stessa. Mentre le foglie giocano distratte, s'allarga adagio nel fusto un anello. Essa \u00e8 come un vecchio che tenga in collo un fanciullo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"penetrazione vegetale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 rr. 12- 21 \u00abLa ragazzetta, preoccupata da quel grigio le cui tendenze all'azzurro sono ammonite da larghe liste di crespo morato, tenta di compromettersi nella sventura dei padroni, badando a versare ombra, con un insistere dello sguardo basso, sul rosa indecoroso delle proprie guance troppo piene; e in tale ricerca di compunzione si sente aiutata dai guanti di filo, che certo martirizzano le screpolature delle mani gonfie\u00bb]",
  "Postilla parlata":"umorismo letto se fosse motivato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 39 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"vita vista attraverso le apparenze del grado",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 rr. 10-25 \u00ab\u201cGi\u00e0!\u201d Ironica, quest'approvazione schiaccia e abbassa l'esclamativo che naufraga subito nel punto fermo: rimango dunque male. E all'improvviso, simile allo scoppiare giocondo della voce in un discorso pacato, un pensiero rapidissimo, anzi una domanda: perch\u00e9 tanto rosso sulle cassette delle lettere? In questo momento mi avvedo che certe 62 giornate si spalancano con una liberalit\u00e0 che quasi dole; e per trovarci in pari con la stagione bisogna essere innamorato. La mia affettuosit\u00e0, ora, vorrebbe essere impostata nel paesaggio, come un biglietto d'amore\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42 rr. 4-18 \u00abMacch\u00e9 arnese, quello: una bestia. Basso, collo lungo, ansa simile alla coda d'un gallo. Bene, cacciarlo nel pollaio. Poi cercavo qualcosa nell'aria: come ora; e mi smarrivo; ma un nulla presto mi restituiva a me stessa; e anche in questo momento eccomi ridestata da un'osservazione facile: da pochi giorni sui davanzali delle finestre e sui balconi vicino alla mia casa son comparse delle piante, e le donne che le curano sembra s'intendano col bel tempo. Sul mio terrazzo non c'\u00e8 niente. Una volta vi nacque un ciuffo d'ortica. Un ciuffo d'ortica\u00bb]",
  "Postilla parlata":"gratuito vano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 rr. 23-28 \u00abFerme fanno l'effetto d'un uovo appena schiacciato perch\u00e9 stia ritto; e se si muovono pare che possano da un momento all'altro diventare una cosa diversa, magari una nuvola, meravigliosa ampiezza del bianco.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"prevalenza di sensazioni colorifiche",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 6-15 \u00abOre ed ore rimaneva seduta accanto all'uscio, sempre diritta, proprio come al pianoforte. Un giorno, che tutto il bucato era teso fra la casa e il cancello, e, mosso appena dal vento, faceva cenni di felicit\u00e0, ella dovette avere senso di partenza esaudita, perch\u00e9 il sorriso le cresceva sul volto e anche nella persona sospinta in avanti, alitandole fra spalla e spalla una letizia leggera\u00bb]",
  "Postilla parlata":"quadro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51-52 rr. 22-30; 1-8 \u00abIl piccolo viale che passa in mezzo all'orto, poi il cancello, poi un anogolo d'aia (via presto da queste galline che starnazzano sconvenienti, e da questi pagliai spettinati), poi la curva della strada fra i muri che fingono di non gradire l'affabilit\u00e0 degli ulivi e invece ne godono, intepidito il grigio del sasso (in questo punto la monaca circondava sempre la vita della vecchia, e dal modo con cui le si rivolgeva, inclinando il viso, s'indovinava la sua grazia nel dire cose in armonia con la gala della cuffia che le custodiva il volto scancellato, d'un bianco povero), infine la porta laterale del convento, e, per due sale madide d'un silenzio pastoso e un po' acido, di nuovo nell'orto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"quadro o modulazione psicologica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 52 rr. 18-30 \u00abSoltanto la esprimeva, anzi la riceveva, quasi una testimonianza dei gusti che ella doveva avere un tempo, gusti difficili, cesellati e ritoccati ( \u201cproprio cos\u00ec\u201d, \u201cancora un poco\u201d, \u201cappena appena\u201d ) il costume della Sorella, ampia la gonna, e ondulata lievemente la mantellina che ricade all'altezza dell'anca, tagliato in un bianco denso e cordiale, su cui si decide il candore arido della cuffietta complimentosa, legata sotto il mento da un fiocco minuscolo, anzi un progetto, un'intenzione di fiocco.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 53 rr. 28-30 \u00abSul lettino dove fu composta, vestita di nero, i fiori dell'orto, accomodati a corona, non sapevano ancora d'essere stati colti\u00bb]",
  "Postilla parlata":"precisa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 rr. 7-25 \u00abI vetri delle finestre, dei negozi, del tram raccoglievano luccichii maligni, e diventavano importanti, esaltato il loro essere e non essere in questa festa dell'irreale e dell'ambiguo, di cui furono spettacolosa insegna due donne su un terrazzo, uguali all'ingrandimento della fantoccia che un ragazzo metterebbe insieme con midolla di pane, stagnola e stoppa: falsissime, grandi in quel modo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"ma perch\u00e9 tutto questo?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 64 rr. 1-18 \u00abMa non sorrido affatto, quando una certa data, che non corrisponde a nessun avvenimento e non si riattacca a nessun fatto reale della mia vita, affiora nella mia memoria, esigendo da me un gesto, un'azione da compiere con riserbo; e io non so quale potrebbe essere. Un numero che suona bene, accanto al nome di un mese che a pronunziarlo fa buio, diventa una riga che io potrei leggere, voltandomi scritta dietro di me, all'altezza della mia testa, un po' a sinistra; s\u00ec che questa ricorrenza, caduta da un calendario di memorie, m'\u00e8 sempre alle spalle. Ha un'andatura di persona scaltra. Raggiungendomi, m'impone una faccia di cordoglio, mentre il cuore mi serra in un trasalimento, in fondo al quale non oso frugare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"dramma?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 113 rr. 9-13 \u00abA guardarlo si capiva che un cane, invecchiando, incomincia a immalinconirsi dalle orecchie, nelle quali \u00e8 visibile uno scorato disinteresse che le allunga anche un poco.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"note fisiologiche",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 114 rr. 4-12 \u00abPiaceva a Bamb\u00f9 una chioccia, soprattutto per via di quel collo su cui cangiavano i colori battaglieri che un cane s'illude di trovare nel sasso lanciato lontano (riprenderlo subito bisogna, perch\u00e9 luccica in una maniera troppo aizzosa, quando percorre un arco nel sole); gli piaceva e la sorvegliava, invidiandole l'incedere decoroso; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Introspez<ione> psicologica animalesca",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 119 rr. 7-15 \u00abLo provocano: comincia una gara assurda, un tu per tu che non pu\u00f2 essere sostenuto a lungo dal cane: infatti a lui qualcosa s'allenta nel petto, intanto che alla lucertola s'accelera sul collo un vibr\u00eco: sollecitazione dalla quale Bamb\u00f9 si sente consumato pi\u00f9 che da un comando aizzante e irresistibile, cui tuttavia non riuscisse a rispondere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 124 rr. 18-20 \u00abPer chi ci vive, l'acqua non ha nascita: non comincia sotterra, come le serpi a primavera, covate dai sassi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"osservazioni reali",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 163 rr. 20-27 \u00abNon ci stupisce, n\u00e9 ci pu\u00f2 dispiacere come una stonatura di colore su tanto pacato conversare del grigio pietra col grigio lavagna, il \u201ctapis-roulant\u201d di questa esattissima striscia di mattoni fra due bordure di sassi, che si allunga proprio in mezzo alla strada, e sembra or ora lavata da una massaia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"pag. 163",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 rr. 10-14 \u00abMa lavandosi nell'acqua fredda improvvisava seriet\u00e0 e riserbo, e lo infastidiva Il ricordarsi che gli era piaciuto fingere di tenere con s\u00e9, fianco contro fianco, una donna\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? manierato il passaggio dai torbidi sogni alla lucidit\u00e0 \u00e8 un fatto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 185 rr. 3-15 \u00abDavvero il lattaio indovinava una specie di parentela fra s\u00e9 e la vecchietta spaurita e pi\u00f9 che mai povera: oh la si sarebbe potuta benissimo portare piegata in due sul braccio; ma non riusciva a raccapezzarsi: i suoi pensieri erano come dei numeri che nessuno ha messo in colonna. Comprendeva soltanto che la mattina piena non lo sosteneva pi\u00f9: si sentiva scaduto, figura scialbata d'un'ora addietro, dell'ora che faceva di lui, innanzi alle donne, appena il segnale per iniziare una domestica giornata di faccende\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Caricature che figurano necess | arie in una situazione, vane in un'altra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 193 rr. 4-11 \u00abLa folla, muovendosi e premendo, a tratti gli affidava di pi\u00f9 il corpo di Vittoria, e all'improvviso glielo sottraeva, quasi glielo trafugava, per restituirglielo in un orientamento impensato, come se egli dovesse imparare, dettaglio dietro dettaglio, le forme di lei, e trarre da cento sensazioni ipocrite l'intera nudit\u00e0 d'una donna\u00bb]",
  "Postilla parlata":"mal detto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 193-194 rr. 28-30; 1 \u00abSull'ondata d'un ballabile uscita a tradimento da una sorta di armadio, il carosello stracarico si mosse e navig\u00f2 in tondo con mare abbastanza grosso; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gaddiano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 223 rr. 11-17 \u00abNel vano di una porta le pupille d'un gatto s'accesero improvvise. Egli trasal\u00ec \u201cCarmela potrebbe anche appostarsi lungo una strada, con una rivoltella. Che vuole? Che vuole da me questa donna?\u201d si ripeteva fitto fitto per non lasciarsi tempo di rispondere\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ipotesi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1698.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice in data 28.3.1950.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1699.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice in data 5.3.1940.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"All'amico Gadda con la cordialit\u00e0 e l'amicizia di Gianna Manzini Roma 20 dicembre 1936",
  "Collocazione":"[p. 36 rr. 8-13 \u00abDolce e inconsapevole la vendetta che le suore si prendono nell'ospitare e medicare le reduci della \u201cprova del mondo\u201d, crature ormai battute, bianche e disossate, del tutto simili alle pietanze che si preparano nelle cucine di queste case ospedaliere\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cecchi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 39 rr. 7-14 \u00abTuttavia bisogna tener presente la prepotenza dell'armadio alto e stretto, con le spalle da tisico, che, trasportato in qualsiasi stanza, rimane, non si sa perch\u00e9 in urto con la finestra, e inconciliabile (ma \u00e8 leggero, d'un legno da poco, perfino chiaro) tiranneggia ogni possibile familiarit\u00e0 fra i vari oggetti della camera.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"M<anziana>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 rr. 5-12 \u00abMa la dolcezza un po' retorica dei giardini in autunno \u00e8 negli specchi voltati leggermente all'in su, come il viso dei ciechi, in bilico su un leggero capogiro, messi in modo cos\u00ec incurante della finestra da far credere che contino in una loro luce certa, nella quale vien fatto, salendo sulla sedia, di andare a cercarsi il viso\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B<ene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 rr. 13-17 \u00abI divani, complementi d'obbligo, incollano al muro la spalliera smerlata come il disegno di un sorriso, e, fatti sul senso della frase \u201cvisita breve\u201d, favoriscono, stretti e duri, il mezzo inchino di ringraziamento\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B<ene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 rr. 6-20 \u00abImmagina spesso di ricevere molte visite, inventa un salotto, improvvisa eleganti conversari che sciolgono scampoli di un passato contraffatto, in fondo al quale si sorprendono mille aspetti di lei nell'atto di respingere, veemente, qualcuno. Finita l'ora del falso ricevimento, le sembra sempre di vedersi in camera mazzi di fiori e pacchi da aprire. Sorride. \u00c8 sfinita. Ma in fondo al divano, tutta riassunta negli occhi, la sentiamo davvero padrona della camera dove vagola qualche fruscio di sottana, lo svolazzo di una risatina da soprano, il \u201cforse\u201d in cui s'\u00e8 appoggiata la civetteria di una frase, e perfino un alito di profumo; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Psicanalit\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 46 rr. 6-12 \u00abNon riceve il confessore. Afferma che lei e Dio sono ugualmente soli e non prega per non fargli compagnia. Porta vestaglie fiorite. Vuol dare a credere di avere dei dolori alla vita e alle gambe, perch\u00e9 muoversi penosamente le sembra un modo di accusare qualcuno, forse la vita che la maltratta\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B<ene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[48 rr. 7-12 \u00abNoi donne si sa bene che cosa voglia dire avere il cuore ubriaco e si pu\u00f2 tornare sui nostri passi; non cos\u00ec gli uomini: essi, per darsi ragione, sono capaci di spendere l'esistenza a puntellare un errore.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"anche le donne B.<ene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 rr. 11-22 \u00ab(Le pietre preziose nella camera povera, sulla striscia di camoscio chiaro, sopra il tavolino che \u00e8 coperto di tela cerata). Bisognerebbe escludere il viso dell'uomo, messo insieme alla peggio con un grasso opaco e sconsolato, dove il sorriso trova posto appena fra due pieghe alla radice del naso, per accorgersi che le pietre son preziose davvero: il giuoco di rimandi tra esse e la faccia del mercante le avvilisce come una losca amicizia. Senza di lui, ognuna sarebbe nella camera un'esorbitante esclamazione.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"molto bello Manzini B<ene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 3-10 \u00abIl senso degli anni lo trova ricordando i vestiti che si \u00e8 messa nei vari collegi, a palline, a fiorellini minuscoli, e, pi\u00f9 frequentemente, a righe cos\u00ec sottili che a guardarle ci s'intona a un tempo di pioggia: e sempre su fondi grigi, neri o blu. Costante la cintura alta tre dita, lucida, di raso, a segnare un convenzionale e ipotetico punto vita\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B<ene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 52 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"scrivero (sic)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 52 rr. 4-6 \u00abAllungata sulla poltrona, in giardino, imprecisa e luminosa, sembra uno sciavero di via lattea\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B<ene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 52-53 rr. 7-26; 1-6 \u00abBisogna aiutarla ad avere una fisionomia: se accenna a sorridere si deve subito sorridere pi\u00f9 di lei, se ha un moto d'impazienza, \u00e8 necessario rifletterlo in gesti esagerati. Si pu\u00f2 riuscire perfino a destarle gli occhi, invitandola a meravigliarsi; ma le guance rimangono sempre distratte e sconvinte; del pari le mani, indifferenti a tutto fuor che alle pieghe della sottana sempre seguite, quasi pettinate con le dita, per impedire che si scompongano. \u00c8 cosa ben riposta nel suo annebbiamento che a fissarla ci si sente in peccato d'indiscrezione, peggio che a leggere una lettera attraverso la busta. Dai suoi sogni, lunghissimi, favolosi, si capisce quale avrebbe potuto essere la sua giovinezza, se ne avesse avuta una. Malattie 67 brevi. Ne esce sorridente, perfino pi\u00f9 franca. Smagrita, il profilo risulta meglio, e mentre le riconosciamo un viso, si ammette una sua particolare intelligenza a cadenze e richiami, come di rime. Il suo intimo alfabeto ha la novit\u00e0 di un'autentica creazione. Le preghiere le si risolvono in una specie di film musicale. Magia di alcune parole di cui nessuno le ha spiegato il senso. Per esempio \u201cgloria\u201d e \u201ctentazioni\u201d, e la particella \u201cteco\u201d.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Psicanalisi | nesso stretto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 54 rr. 8-21 \u00abNell'aia dei contadini incontra spesso una sposa con un bambino lattante. A vederlo annaspare, smaniare, far le risa, la signorina Sofia soffre. Segue tutti i movimenti del piccolo con un'attenzione angosciosa. Finalmente lei sola capisce, e per poco non rammenta addirittura quanto sia difficile prender contatto col mondo, mentre gli altri, intorno al marmocchio lustro e molle per un complicato sforzo, ripetono delle insulsaggini. Tale esistenza, senza episodi n\u00e9 fatti salienti (\u00e8 necessario isolarla perfino dalla famiglia, non concederle neppure la spiegazione dei genitori), vuol essere guardata tutta dal di dentro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Asessualit\u00e0 del tipo | Bene {descritti percepito",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 58 rr. 3-8 \u00abDurante la spiegazione del vangelo la russa \u00e8 turbata e soffre davvero, e un poco soffre anche il reverendo che in quei momenti avverte il proprio collare sacrificante, e anche l'amica che schiaccia sospiri su una complicata delizia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B<ene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 rr. 10-19 \u00abQuando quest'uomo sale al convento, e le pensionanti si affacciano alla finestra, la casa diventa un po' un cantone. La prima visita: un litigio. Lungo la strada incassata nel poggio, egli acquista forza col nitore dello sguardo e il dispotismo con cui si serve delle parole; lei si guarda con insistenza le mani, lunghe come suppliche, e s'illude che se lui le considerasse ragionerebbe subito in un altro modo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B<ene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 rr. 20-22 \u00abepisodio della collana. \u00c8 quasi notte. All'improvviso s'inseguono in terra, pettegoli, i grani della collana.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"M<anziniano>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 69-70 rr. 13-14; 1-10 \u00abLe scale, la sala, il giardino: la strada che ella percorre fino al cancello per dare il benvenuto a qualcuno diventa per virt\u00f9 sua un giocondo svolazzo. \u00c8 vecchia solamente di sera. Allora, ammucchiata sopra una sedia, la salda della cuffia sul capo cascante sembra una parola usata a sproposito, non le appartiene pi\u00f9. Il sonno la smonaca un poco. Almeno la riconoscesse un gatto e le si accoccolasse sulle ginocchia; ma le spetta di diritto soltanto la sveglia che la chiamer\u00e0 un'ora prima dell\u2019alba.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B<ene>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 71 rr. 1-5 \u00abGiungono dalla campagna. Nelle scarpe, nei gesti e nei fianchi si somigliano tutte. Cominciano a compromettere la loro casta sversatezza, seguendo l'ammaestramento del vestito a pieghe dritte fermato alla vita.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"sversatezza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 92 rr. 3-13 \u00abRichiede stoffe preziose, taffet\u00e0 o velluti, e adesca fili d'oro e d'argento. Dell'abito e del mantello d'un tempo, rimane sempre in casa qualche striscia che pu\u00f2 fare perfino bella figura sul piano d'un mobile; ma meglio \u00e8 quando si riduce guancialino fatto a punte, gonfio, tutto trafitto da aghi e spilli. Cos\u00ec tale colore nemico della bonomia, sembra aver trovato finalmente la sua forma: lo sento espresso bene, forse denunciato; e mi rallegro\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B<ello> | bello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 93 rr. 1-5 \u00abEra apparsa, dicevano, una stella nuova. Capannelli di persone, a viso in su la cercavano, scambiando parole lievi con voce schiarita di amicizia. Facile volersi bene, beatificati gli occhi da quel colore affiduciato. Lo fissavo e facevo anch' io conoscenza con una felicit\u00e0 mano mano pi\u00f9 ilare\u00bb]",
  "Postilla parlata":"molto bello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 93 rr. 12-14 \u00abRaggiunsi invece un azzurro sbucciato, di certo l'ultimo, cos\u00ec gracile e cagionevole che appoggiarvi lo sguardo pareva indelicatezza;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"brutta per l'ass.<ociazzione>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 93-94 rr. 23-26;1-8 \u00ab\u201cEccola\u201d mentii; e l'accennai, secondo una differente linea di sguardo, a una signora che la trov\u00f2 subito, e perfino si intener\u00ec: \u201ccom'\u00e8 pallida\u201d, creandone la giovinezza che, per una stella, \u00e8 una qualit\u00e0 assai commovente. Volli mostrarla anche al bambino di lei, prendendolo in braccio e aiutandomi coll'indice; e non diventai rossa quando questi, tranquillo, dichiar\u00f2: \u201cl\u00ec, non c'\u00e8\u201d. Aveva gli occhi d'un azzurro esperto, almeno d'un'ora pi\u00f9 vecchio di quello del cielo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"prezioso ma bello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 147 rr. 8-12 \u00abGuardiamo con riconoscenza le vetrine dei gioiellieri, nemiche di ogni crepuscolo, dove il senso di una scintillante mezzanotte esige un attimo d'indugio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bello | tipica leziosaggine della Manzini eppure molto intelligente | Omero lezioso",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 149-150 rr. 25-26; 1-8 \u00ab[...]; l\u00ec sciacqattissimo da tanto nitore, viene su un giardino, sempre lo stesso, truccato da una fioritura eccessiva, senz'essere intensa, un po' carnevalesco \u2013 rossi queruli e violetti che perdono ogni dignit\u00e0 su un verde da illustrazione per libro di fiabe \u2013 e in quel giardino, l'uomo, mano mano pi\u00f9 vicino e grande. Fra un arabesco di convolvoli, 69 sorride, mentre batte la pipa sul bracciolo della poltrona di paglia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"tedescheria bello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 150 rr. 8-11 \u00abParlano pochissimo (intanto lei, spazzolati i capelli, li spartisce e li rialza, lieve): parole pretesto per dar suono ad un insistito benessere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 152 rr. 6-16 \u00abImprovvisato un mazzettino di righe tra le ciglia, il fanciullo si stringe le mani alle tempie e abbassa di pi\u00f9 il capo; troppo: di certo simula raccoglimento, bara al gioco. Il rigo gli diventa fregio. Freme in un modo ipocrita, le spalle mi persuadono che ha lasciato accanto al maestro un fantoccio di se stesso, per raggiungersi oltre la lezione, fuori del caff\u00e8, nell'ora della vacanza prossima. L'uomo continua innocente a circuirlo di domande calamitate\u00bb]",
  "Postilla parlata":"molto bello lezioso-ironico",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"?",
  "Postilla parlata":".+ Inglese? (p.e. Viaggiante) |",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 158-159 rr. 1-25; 1-2 \u00abIl prete dev'esserle apparso troppo bonario nel discorso che le ha rivolto, guardandola attentamente pur senza mostrare di vederle il viso tutto gote, tirato a lucido da una grossolana malizia; perch\u00e9 subito, con una manovra faticosa della braccia corte, s'\u00e8 sganciata un bottone sulla schiena, sotto la camicetta, e i seni hanno avuto tale scatto d'inimicizia fra loro, voltandosi, repentini, uno di qua e uno di l\u00e0, che li prete e il ragazzo in mezzo ai quali s'era accomodata si son fatti da parte. All'allegria di quei seni che lievitavano in libert\u00e0, stirando la blusa, rispondeva vagamente il pallino inquieto della bottiglia di gazzosa che la donna si rigirava ora fra le labbra: veniva fatto di guardarlo con una specie d'attesa, quasi dovesse fare una parte speciale nel gioco di quelle pazze segnalazioni. Subito la ragazza seduta vicino al corridoio ha incrociato le gambe nude, scoprendole fin sopra al ginocchio ed ha acceso una sigaretta; poi, aperto un giornale illustrate nudi vistosissimi, s'\u00e8 messa a leggere concentrata in una ruga che, allestita da un finto broncio, dava asprezza al naso e si decideva sulla fronte macchiata da un ricciolo nero.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"molto bello | Freud | gara",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 162 rr. 12-19 \u00abFra il travaglio dei monti, delle colline, delle acque, ecco il riposo d'un prato, aperto, sembra, da un colpo felice di falce: questo verde agioso \u00e8 di certo una domenica della terra: campanule, botton d'oro e margherite, infatti: e nel mezzo, solo solo, un albero piccolo, quasi un progetto di albero, felpato di bianco: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"M<\u2026> ira",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 163 rr. 17-22 \u00ab[...] la ragazza, infastidita non so se da quella luce o dalla conversazione del prete coll'inglese che ora parla di storia medievale, ha abbassato di pi\u00f9 il viso per leggere, premendosi la mano di taglio sull'orecchio e la tempia; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 163-164 rr. 26; 1-3 \u00abMi sono accorta che \u00e8 bellissimo: una bellezza che vorrebbe essere evidente e non trova riparo neppure nelle palpebre, curvate davvero a petalo di magnolia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1702.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice in data 11.1941.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1705.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Timbro di possesso di Enrico Gadda."
},{
  "Id":1720.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"Nota di C.E. Gadda \u00abPezzo di una copia dei \u201cPromessi Sposi, tradotti in tedesco, trovati nei posti nemici sull\u2019Altipiano dei Sette Comuni, estate 1916, da me C.E. Gadda nell\u2019avanzata da Magnaboschi verso la Val D\u2019Assa \u2013 Nota del riordino. 1933. Eguale edizione abbiamo in due esemplari (2x2voll.) nella biblioteca, da mia mamma.\u2013 C.E. Gadda\u00bb.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1722.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1729.0,
  "Nota di possesso":"Tenente Carlo Emilio Gadda 1919",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1730.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[Foglio di guardia]",
  "Postilla parlata":"Tenente Carlo Emilio Gadda 1919",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1739.0,
  "Nota di possesso":"nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 635 rr. 22-35 \u00abLo splendidissimo gruppo delle Paradiseidae, insieme ad altre brillanti specie che vanno sotto il nome di Uccelli del Paradiso (Fig. 412), adornano dei loro smaglianti colori soltanto la regione paupasica, come nella N. Zelanda soltanto si trovano i rappresentanti delle Sturninae e delle Apterycidae e nella pi\u00f9 grande delle isole Samoa, il Didunculus della famiglia della Culumbae.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Papuasica",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1741.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Enrico Gadda Chiantis ottobre 17.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1742.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 14.11.1925 Milano.",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 14.11.1925.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1744.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":1745.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 16.3.1928.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1752.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1.01.1905.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1753.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1755.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 3.1917 Centocelle.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1756.0,
  "Nota di possesso":"Ing. Carlo Emilio Gadda | Milano, Dicembre 1924",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 3 r. 27 \u00ab773 X 60\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Resto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1756.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 3 r. 30 \u00ab1380 X 60\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Resto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1756.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 3 rr. 10-11 \u00ab[...] quindi, per quanto si \u00e8 detto precedentemente, abbiamo: \u03b1= 1557276 36000 di grado ovvero, riducendo la frazione ai minimi termini:[...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"12 | risultato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1757.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 15 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Moltiplicaz. Divisione \u2013 radice quadr. Trovare il m.c.m.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1757.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 114 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"\ud835\udc65= \ud835\udc4e\u2212\ud835\udc4f \u00b1 \u221a\ud835\udc4f2 \u22124\ud835\udc4e9 2\u2212\ud835\udc4e",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1757.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 114 r. 13 \u00ab20\u2212 2\u221a100 \u2212 \ud835\udc65 2 = \ud835\udc65 \u2212 2\u00bb]",
  "Postilla parlata":"10+x + (10-x)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1778.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 29.06.1921",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1795.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":1797.0,
  "Nota di possesso":"Note di possesso autografe",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1803.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 126 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":".= Talleyrand. 1\u00b0 volume | = Delfino, Duca di Borgogna 1\u00b0 e 2* | = Mirabeau: M\u00e9moires ( ev. Mirabeau padre) | = Sophie sorella incesto | = Duca d\u2019Orl\u00e9ans figlio del figlio Sophie sorella | incesto reggente e padre del futuro Louis Philippe = cronologia. | = Moglie del duca di Borgogna 2\u00b0 e madre di Luigi XVI (tedesca) cronologia, parisioni [?]= | 36.000- 7.850= ________ 8.150",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1803.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 143 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Delfina = | bianca e grassa | Muore (8-10-63) | Incesto | Figlia di Augusto III re di Sassonia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1803.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 145 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Morte del Delfino Dicembre 1762",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1803.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 147 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Morte della delfina. | Educazione di Luigi XVI | = Adelaide | =Nonna Maria Lekcinsk",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1808.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica autografa dell\u2019autrice in data 9.6.1964.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Disegni"
},{
  "Id":1815.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1962.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1817.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.1962.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1834.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1848.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1932.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1852.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 25.06.1945",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1853.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1854.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 10.1942",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1858.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda  Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 12 rr. 7-11 \u00abToutes les nations ont un droit des gens; et les Iroquois m\u00eame, qui mangent leurs prisonniers, en ont un. Ils envoient et re\u00e7overt des ambassades; ils connaissent des droits de la guerre et de la paix: le mal est que ce droit del gens n'est pas fond\u00e9 sur les vrais principes\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 18 rr. 7-9 \u00abLes gens sans capacit\u00e9 devaient avoir bien de la r\u00e9pugnance \u00e0 donner leur nom pour \u00eatre tir\u00e9s au sort.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"e ora!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 rr. 12-23 \u00abL'ambition dans l'oisivet\u00e9, la bassesse dans l'orgueil, le d\u00e9sir de s'enrichir sans travail, l'aversion pour la verit\u00e9, la flatterie, la trahison, la perfidie, l'abandon de tous ses engagements, le m\u00e9pris des devoirs du citoyen, la crainte 260 de la vertu du prince, l'esp\u00e9rance de ses faiblesses, et, plus tout cela, le ridicule perp\u00e9tuel jet\u00e9 sur la vertu, forment je coris, le caract\u00e8re du plus grand nombre des courtisans, marqu\u00e9 dans tous les lieux et dans tout les temps. Or, il est tr\u00e8s malais\u00e9 que la plupart des principaux d'un \u00e8tat soient malhonn\u00eates gens, et que les inf\u00e9rieurs soient gens de bien; que ceux-l\u00e0 soient trompeurs, et que ceux-ci consentent \u00e0 n'\u00eatre que dupes.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"noto che l'A. Poteva dire e stampare questo in Francia e nel secolo XVIII, con un regime ove i cortigiani tutto: a Parigi nel 1850 <\u2026> M.<\u2026> soprintendete ai testi il varo che\u2026> . cortigiani vil razza dannata <\u2026>vil razza... <\u2026>! Nemmeno <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 43 rr 30-32 \u00abLe l\u00e9gislateur avait pour but de rendre les possesseurs plus vigilants \u00e0 serrer et \u00e0 garder leur bien; d'insipirer aux jeunes gens, tous destin\u00e9s \u00e0 la guerre, plus de hardiesse et plus d'adresse; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"= ?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 46 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"nell'insegnamento <\u2026> - in Italia o soppresso qualunque esercizio di memoria!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 52 rr. 3-7 \u00abDans les monarchies et les \u00e9tats despotiques, personne n'aspire \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9; cela ne vient pas m\u00eame dans l'id\u00e9e; chacun y tend \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9. Les gens des confitions les plus basses ne d\u00e9sirent d'en sortir que pour \u00eatre les ma\u00eetres des autres.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"non \u00e8 esatto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 94 rr. 7- 11 \u00abLes hommes extr\u00eamament heureux et les hommes extr\u00eamament malheureux sont \u00e9galment port\u00e9s \u00e0 la duret\u00e9: t\u00e9moin les moines et les conqu\u00e9rants. Il n'y a que la m\u00e9diocrit\u00e9 et le m\u00e9langede la bonne et de la mauivaise fortune qui donnent de la douceur et la piti\u00e9\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 95 rr. 22-24 \u00abL'exp\u00e9rience a fait remarquer que, dans les pays o\u00f9 les peines sont douces, l'esprit du citoyen en est frapp\u00e9, comme il l'est ailleurs par les grandes.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"forse allora, oggi no",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 96 rr. 15-16 \u00abLa raison en est bien naturelle: un soldat, accoutum\u00e9 tous les jours \u00e0 exposer sa vie, en m\u00e8prise, ou se flatte d'en m\u00e9priser le danger.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 96 rr. 25-27 \u00abSouivons la nature, qui a donn\u00e9 aux hommes la honte comme leur fl\u00e9au; et que la plus grande partie de la peine soit l'infamie de la souffrir\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 103 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 105 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Machiavelli ha detto che gli uomini danno pi\u00f9 volentieri il loro sangue che il loro danaro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 110 rr. 35-37 \u00abD\u00e9cious Jubellius qui, voyant l'opulence de Reggio, r\u00e9solut d'en \u00e9gorger les habitants et de piller leurs richesse: ce qu'il ex\u00e9cuta \u00e0 la fin d'un repas auquel il les avait invit\u00e9s\u00bb]",
  "Postilla parlata":"e quanti erano?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 139 rr. 32-33 \u00abElle ne se maintint dans l'Italie qu'\u00e0 force de l'enrichir et de se ruiner: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? s'enrichir",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 150 r. 8 \u00abL'Italie \u00e9tait dans le m\u00eame cas.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 217 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"et \u00e0 n\u00e9 son et \u00e0 bemoup d'autres passomeges",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 234 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"ho \u2013 \u00e8 ingiusto chi pi\u00f9 ha pi\u00f9 deve pagare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 235 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"gli economisti sono contro i dazi <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 237 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"e \u00e8 l'uno e l'altro!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[244 rr. 21-24 \u00abIl y a un art et des inventions pour pr\u00e9venir les fraudes que l'int\u00e9r\u00eat des fermiers leur sugg\u00e8re, et que les r\u00e9gisseurs n'auraient su imaginer: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 266 rr. 1-5 \u00abLes vainqueurs en firent un crime aux vaincus\u201d. L'auteur avoue que c'est l\u00e0-dessus qu'on fonda le droit qui rendait les Am\u00e9ricans escalaves des Espagnols; outre qu'ils fumaient du tabac, et qu'ils ne se faisaient pas la barbe \u00e0 l'espagnole.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 267 rr. 3-30 \u00abCeux dont il s\u2019agit sont noir depuis les pieds jusqu\u2019\u00e0 la t\u00eate; et ils ont le nez si \u00e9cras\u00e9 qu\u2019il est Presque impossible de les plaindre. On ne peut se mettre dans l\u2019esprit que Dieu, qui est in \u00eatre tr\u00e8s sage, ait mis une \u00e2me, surtout une \u00e2me bonne, dans un corps tour noir. Il est si naturel de penser que c\u2019est la couleur qui constitue l\u2019essence de l\u2019humanit\u00e9, que les peuples d\u2019Asie, qui font des eunuques, privent toujours les noirs du rapport qu\u2019ils ont avec nous d\u2019une fa\u00e7on plus marqu\u00e9e. On peut juger de la couleur de la peau par celle des cheveux, qui chez les \u00c9gyptiens, les meilleurs philopsophes du monde, \u00e9tait d\u2019une si grande cons\u00e9quance, qu\u2019ils faisient mourir tous les hommes roux qui leur tombaient entre les mains. Une preuve que les n\u00e8gres n\u2019ont pas le sens commun c\u2019est qu\u2019ils font plus de cas d\u2019un collier de verre que de l\u2019or, qui, chez des nations polic\u00e9es, est d\u2019une si grande cons\u00e9quence. Il est impossble que nous supposions que ces gens-l\u00e0 soient des hommes, parce que, si nous les supposions des hommes, on commencerait \u00e0 croire que nous ne sommes pas nous-m\u00eame chr\u00e9tiens. De petits esprit exag\u00e8rent trop l\u2019injustice que l\u2019on fait aux Africains: car, si elle \u00e9tait telle qui\u2019ils le disient, ne serait-il pas venu dans la t\u00eate des princes d\u2019Europe, qui font entre eux tant de conventions inutiles, \u2018en faire une g\u00e9n\u00e9rale en faveur de la mis\u00e9ricorde et de la piti\u00e9?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"il pi\u00f9 santo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 268-269 rr. 32; 1-2 \u00abMais, comme tous les hommes naissent \u00e9gaux, il faut dire que l'esclavage est contre la nature, quoique dans certains pays il soit fond\u00e9 sur une raison naturelle; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 269 rr. 6-8 \u00abPlutarque nous dit, dans la Vie de Numa, que du temps de Saturne il n'y avait ni ma\u00eetre ni esclave. Dans nos climats, le christianisme a ramen\u00e9 cet \u00e2ge.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"forse \u00e8 per questo che s'\u00e8 detto avere <\u2026> profetizzato l'avvento del <\u2026> nell' IV <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 269 rr. 19-20 \u00abMais on sait qu'aujourd'hiu les hommes qui y sont employ\u00e9s vivent heureux.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 27 rr. 1-7 \u00abPour que le commerce puisse se bien faire, il faut que l\u2019argent ait un prix, mais que ce prix soit peu considerable. S\u2019il est trop haut, le n\u00e9gociant, qui voit qu\u2019il lui en co\u00fbterait plus en int\u00e9r\u00eats qu\u2019il ne pourrait gagner dans son commerce, n\u2019entreprend rien; si l\u2019argent n\u2019a point de prix, personne n\u2019en pr\u00eate, et le n\u00e9gociant n\u2019entreprend rien non plus.\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ mais le negociant n\u2019\u00e0 qu\u2019\u00e0 plus cher! \u2026 Au est ce qu\u2019il",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42 rr. 3-9 \u00abDans les ports de mer, o\u00f9 les hommes s\u2019exposent \u00e0 mille dangers, et vont mourir ou vivre dans des climats recul\u00e9s, il y a moins d\u2019hommes que de femmes; ceoendant on y voit plus d\u2019enfants qu\u2019ailleurs: cela vient de la facilit\u00e9 de la subsistence. Peut-\u00eatre meme que les parties huileuses du poisson sont plus propres \u00e0 fournir cette mati\u00e8re qui sert \u00e0 la generation. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 54 rr. 1-4 \u00abToutes ces dispositions \u00e9taient plus conformes au climat d\u2019Italie qu\u2019\u00e0 du nord, o\u00f9 un home de soixante ans a encore de la force, et o\u00f9 les femmes de cinquante ans ne sont pas g\u00e9n\u00e9ralement st\u00e9riles.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 116-117 rr. 28-28; 1 \u00abSi les Assyriens, si les Perses ont \u00e9pus\u00e9 leur M\u00e8res, les premiers l'ont fait par un respect religieux pour S\u00e9miramis; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1859.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 199 rr. 26-27 \u00abcontre celui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le secret du roi aux \u00e9trangers; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"| qui",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1861.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 156 rr. 8 \u00abLETTRE LXXXV\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00c9 a Milano s\u2019\u00e8 fatto una grossa <\u2026> che pagliaccio!",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1861.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 162 rr. 14-15 \u00abIl s\u2019est r\u00e9joui de la naissance de deux mille six cent quatre-vigints enfants.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"A [...] alcuni [...] anche se non conoscerebbero mai il motivo [...] poi [...] come stampato nei giornali",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1861.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 256 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Non \u00e8 possibile nel <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1866.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Timbro di possesso di Enrico Gadda."
},{
  "Id":1868.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 7.1953.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1869.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":1870.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1873.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1877.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa Carlo Emilio Gadda Milano 25 maggio 1920.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1879.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 18.05.1924 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1884.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso in data 1925.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1901.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1.11.1924 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1908.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 9.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1909.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 07.1929.  ",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1911.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1914.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1917.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"A Carlo Emilio Gadda un commosso ammiratore del Castello di Udine. Silvio Negro Milano, 28 maggio 37",
  "Collocazione":"[p. 25 rr. 13-16 \u00abQuando il talamo esce dal colonnato di destra e risale lentamente la gradinata, il pronao, immensa casa armonica, risuona dal coro concorde di migliaia di cantori.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sinistra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1917.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 rr. 25-30 \u00ab\u201cE quando, in Firenze, celebrando a Santa Maria Novella, egli cominciava a dire Auditorium nostrum in nomine Domini, si sentiva la piazza tutta piena di pianti e lamenti, chiamando a Dio misericordia, per la grande devozione che avevano a vedere Sua Santit\u00e0\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"diu",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1917.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 rr. 2-3 \u00abE Bonifacio VIII \u00e8 qui anch\u2019egli e posa il gran viso di fanciullo sull\u2019arca lavorata da Arnolfo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Anche lui",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1917.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 117 rr. 28-35 \u00abQuesto aneddoto \u00e8 stato raccontato da Filippo Silli che fu aiutante da camera, cio\u00e8 domestico di fiducia del Pontefice fino alla sua morte e che \u00e8, a suo modo, anch\u2019egli una persona storica, non soltanto per la fiducia che gli concesse Pio X ma anche perch\u00e9 fu l\u2019ultimo aiutante di camera che abbia vestito il magnifico abito paonazzo, con scarpe a fibbia, che voleva la tradizione.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Alberto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1917.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 237 rr. 21-26 \u00abQuindi la riaccompagn\u00f2 dalla biblioteca privata fino alla sala detta di San Giovanni e al momento del congedo, mentre la vecchia signora si profondeva in ringraziamenti e scuse di presto sapore bolognese, Benedetto, mettendo l\u2019indice sulla bocca come per intimarle il silenzio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"E giocando nel nome del (sic) veneranda signora",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1917.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 300-301 rr. 35; 1-10 \u00abAnzi, si pu\u00f2 dire senz\u2019altro che i corsi di diplomazia ecclesiastica, di economia politica, di stile diplomatico e di lingue moderne, ai quali presiede una caratteristica figura di vegliardo, mons. Giovanni M. Zonchi, un vescovo che ha incominciata la sua carriera ecclesiastica come stenografo del Concilio Vaticano e quindi come segretario particolare di Pio IX, oggi mancano addirittura di scolari o almeno questi sono in numero tanto esiguo da apparire inadatto inadeguato ai bisogni di un corpo di diplomatici come quello della Chiesa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"nghi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1917.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 328 rr. 30-33 \u00abPer protestare e per distinguere i corpi che erano rimasti al suo servizio, il Papa aveva cambiata allora la sua coccarda mettendo al posto del bianco il giallo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Rosso il bianco",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1917.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 338 rr. 16-22 \u00abL\u2019anno della Conciliazione sopravvivevano ancora con lui, dell\u2019antico esercito pontificio, altri cinque ufficiali: il conte Gustavo di Carpegna e il comm. Pio Folchi di Roma, il conte Martino Bernardini di Lucca, il conte Caserta, fratello minore di Francesco II di Napoli che viveva ad Antibes e il colonnello Luigi De Courten.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Giuseppe",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1917.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[Foto inserita tra p. 352 e 353 \u00abIl personaggio in piedi che si vede a sinistra \u00e8 Filippo Silli, aiutante di camera di Pio X.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Alberto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1917.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 416 rr. 30-31 \u00abRicordi di Pio X del cameriere Filippo Silli\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Alberto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1927.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore in data 29.5.1934.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1958.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1920 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1961.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1944 Roma.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1966.0,
  "Nota di possesso":" nota di possesso autografa in data 1914",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 14 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Ripet<izione>",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1967.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 24 marg. sx]",
  "Postilla parlata":"Ripetizione di prima",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1967.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 27 r. 15 \u00ab\u0391\u03c4\u03c1\u03b5\u03b9\u03b4\u03b7\u03c2 \u03b4\u2019 \u03b5\u03c1\u03b5\u03c4\u03b1\u03c2 \u03b5\u03ba\u03c1\u03b9\u03bd\u03b5\u03bd \u03b5\u03b5\u03b9\u03ba\u03bf\u03c3\u03b9\u03bd, \u03b5\u03c2 \u03b4\u2019\u03b5\u03ba\u03b1\u03c4\u03cc\u03bc\u03b2\u03b7\u03bd\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u1f04\u03c1\u03b1 \u03bd\u1fc6\u03b1 \u03b8\u03bf\u1f74\u03bd \u1f05\u03bb\u03b1 \u03b4\u1f72 \u03c0\u03c1\u03bf\u03ad\u03c1\u03c5\u03c3\u03c3\u03b5\u03bd",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1967.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 31 rr. 1-10 \u00ab\u03a7\u03c1\u03cd\u03c3\u03b7\u03c2 \u03b4' \u03b1\u1f56\u03b8' \u1f31\u03b5\u03c1\u03b5\u1f7a\u03c2 \u1f11\u03ba\u03b1\u03c4\u03b7\u03b2\u03cc\u03bb\u03bf\u03c5 \u1f08\u03c0\u03cc\u03bb\u03bb\u03c9\u03bd\u03bf\u03c2\/ \u1f26\u03bb\u03b8\u03b5 \u03b8\u03bf\u1f70\u03c2 \u1f10\u03c0\u1f76 \u03bd\u1fc6\u03b1\u03c2 \u1f08\u03c7\u03b1\u03b9\u1ff6\u03bd \u03c7\u03b1\u03bb\u03ba\u03bf\u03c7\u03b9\u03c4\u03ce\u03bd\u03c9\u03bd\/ \u03bb\u03c5\u03c3\u03cc\u03bc\u03b5\u03bd\u03cc\u03c2 \u03c4\u03b5 \u03b8\u03cd\u03b3\u03b1\u03c4\u03c1\u03b1 \u03c6\u03ad\u03c1\u03c9\u03bd \u03c4' \u1f00\u03c0\u03b5\u03c1\u03b5\u03af\u03c3\u03b9' \u1f04\u03c0\u03bf\u03b9\u03bd\u03b1, \/ \u03c3\u03c4\u03ad\u03bc\u03bc\u03b1\u03c4' \u1f14\u03c7\u03c9\u03bd \u1f10\u03bd \u03c7\u03b5\u03c1\u03c3\u1f76\u03bd \u1f11\u03ba\u03b7\u03b2\u03cc\u03bb\u03bf\u03c5 \u1f08\u03c0\u03cc\u03bb\u03bb\u03c9\u03bd\u03bf\u03c2\/ \u03c7\u03c1\u03c5\u03c3\u03ad\u1ff3 \u1f00\u03bd\u1f70 \u03c3\u03ba\u03ae\u03c0\u03c4\u03c1\u1ff3, \u03ba\u03b1\u1f76 \u03bb\u03af\u03c3\u03c3\u03b5\u03c4\u03bf \u03c0\u03ac\u03bd\u03c4\u03b1\u03c2 \u1f08\u03c7\u03b1\u03b9\u03bf\u03cd\u03c2,\/ \u1f08\u03c4\u03c1\u03b5\u0390\u03b4\u03b1 \u03b4\u1f72 \u03bc\u03ac\u03bb\u03b9\u03c3\u03c4\u03b1 \u03b4\u03cd\u03c9 \u03ba\u03bf\u03c3\u03bc\u03ae\u03c4\u03bf\u03c1\u03b5 \u03bb\u03b1\u1ff6\u03bd.\/ \u1f14\u03bd\u03b8' \u1f04\u03bb\u03bb\u03bf\u03b9 \u03bc\u1f72\u03bd \u03c0\u03ac\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u1f10\u03c0\u03b5\u03c5\u03c6\u03ae\u03bc\u03b7\u03c3\u03b1\u03bd \u1f08\u03c7\u03b1\u03b9\u03bf\u1f76\/ \u03b1\u1f30\u03b4\u03b5\u1fd6\u03c3\u03b8\u03b1\u03af \u03b8' \u1f31\u03b5\u03c1\u1fc6\u03b1 \u03ba\u03b1\u1f76 \u1f00\u03b3\u03bb\u03b1\u1f70 \u03b4\u03ad\u03c7\u03b8\u03b1\u03b9 \u1f04\u03c0\u03bf\u03b9\u03bd\u03b1\u00b7 \/ \u1f00\u03bb\u03bb' \u03bf\u1f50\u03ba \u1f08\u03c4\u03c1\u03b5\u0390\u03b4\u1fc3 \u1f08\u03b3\u03b1\u03bc\u03ad\u03bc\u03bd\u03bf\u03bd\u03b9 \u1f25\u03bd\u03b4\u03b1\u03bd\u03b5 \u03b8\u03c5\u03bc\u1ff7,\/ \u1f00\u03bb\u03bb\u1f70 \u03ba\u03b1\u03ba\u1ff6\u03c2 \u1f00\u03c6\u03af\u03b5\u03b9, \u03ba\u03c1\u03b1\u03c4\u03b5\u03c1\u1f78\u03bd \u03b4' \u1f10\u03c0\u1f76 \u03bc\u1fe6\u03b8\u03bf\u03bd \u1f14\u03c4\u03b5\u03bb\u03bb\u03b5\u00b7\u00bb]",
  "Postilla parlata":"vedi versi 13-16 o 22-25",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1968.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":1969.0,
  "Nota di possesso":"nota di possesso autografa in data 1914",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1982.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Carlo Emilio Gadda.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1984.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 89 r. 10 \u00abcorraggioso\u00bb]",
  "Postilla parlata":"ardito",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":1984.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 89 r. 11 \u00abl'armi\u00bb]",
  "Postilla parlata":"tra un combattimento e l'altro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1986.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[Frontespizio]",
  "Postilla parlata":"Serie Giugno XV n\u00b0 42 - \u00a3 4",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":1999.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso Milano, agosto 1925",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2006.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 40-41 rr. 15-16; 1-2 \u00abCava bucina sumitur illi,\/ tortilis, in latum quae turnine crescit ab imo,\/ bucina, quae medioconcepit ubi a\u00ebra ponto,\/ litora voce replet cub utroque iacentia Phoebo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Memoria",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2006.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 marg. inf..]",
  "Postilla parlata":"Libro II",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2006.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 63 rr. 15-17 \u00abOccupat ille levem invenili corpore currum\/ statque super manibusque datas contingere habenas\/ gaudet, et invito grates agit inde parenti.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Salta pag. 79",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2006.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 77 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Libro XII cap. XX",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2006.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 133 rr. 8-10 \u00abSi perstas certare, locum redeamus in illum:\/ redde hostem vulnusque tuum solitumque timorem,\/ post clipeumque late et mecum contende sub illo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lateo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2006.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 134 r.1 \u00abHector adest secumque deos in proelia ducit; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ru(i)tum",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2009.0,
  "Nota di possesso":"Carlo Emilio Gadda",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 98 rr. 5-6 \u00abTu dux et comes es: tu nos abducis ad Histro\/ in medioque mihi das Helicone locum\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Histro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2017.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 224 r. 16- 20 \u00abBench\u00e9 tali Compagnie reclamino una genesi molto pi\u00f9 remota \u2013 si fa risalire niente di meno, la loro origine all'antica confraternita di San Tommaso Beckett di Canterbury, che avrebbe ricevuto privilegi da Giovanni, Duca di Bramante, nel 1248!\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Brabante",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2017.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 233 rr. 16-19 \u00abIl ragionamento, del resto molto semplice, non fa una grinza, e fila dritto come una di quelle freccie che scoccavano gli arcieri di Errico V alla battaglia di Agincourt...\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Gadda cancella la \u201cg\u201d da \u201cAgincourt\u201d",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2017.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 233-234 rr. 26-31; 1-2 \u00abNon \u00e8 possibile imbattersi nella storia con un altro cognome che sia stato tanto malmenato, bistrattato, storpiato quanto il loro: Gaboto, Gavoto, Caboto, Cabot, Gabot, Gabato, Gavotta, Kabot, Shabot, Bobate, Cabotto, Caboto, Gabote, Gabottee Cabotte... e il laberinto ortografico potrebbe seguitare, se per poco si volesse spulciare anche i libretti e le effemeridi forestiere e nostrali\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2017.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 306 r. 18-25 \u00abLa Nuova Zelanda \u2013 formata da tre grandi isole, oltre le altre pi\u00f9 piccole che la circondano \u2013 per il suo clima bello e salubre, il migliore del mondo, per la variet\u00e0 e la grandezza pittoresca dei suoi panorami che non hanno rivali in nessun'altra parte dell'emisfero meridionale; la Nuova Zelanda, questa preziosa Colonia dalle tre isole principali per i suoi fiumi e i suoi vulcani spenti, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"due",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2018.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1925 Milano",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2028.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 10.08.1917 Campoformio.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2031.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 10.06.1924 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2033.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore ad Arturo Loria in data 22.4.1947.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2035.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 10.1950.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2041.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1.01.1921.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2046.0,
  "Nota di possesso":" nota di possesso di Prosperini",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2049.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Timbro di possesso di Enrico Gadda."
},{
  "Id":2059.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2061.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 12.1941.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2062.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2063.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 11.1952.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2064.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 9.1945.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2065.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.1954.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2066.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 7.1943.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2073.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":2074.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1919.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2075.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1919.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2084.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":" Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2085.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2086.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 29.7.1954.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2090.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 2.1960.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2091.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.6.1953.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2093.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 9.1958.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2097.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 192425.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2098.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019editore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2101.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 6.1954.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2102.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore a Carlo Paccagnini",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2109.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore in data 1.9.1952.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2111.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2112.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":2118.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 4.6.1970",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Segnalibro inserito."
},{
  "Id":2119.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 18.3.1956.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2130.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 9.1967.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2131.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 10.1969.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2142.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore. Invio di Franco Antonicelli.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2155.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 23.11.1964.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2156.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 15.12.1950.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2157.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2158.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 28.7.1952.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2159.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 23.9.1969.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2160.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 10.11.1959.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2161.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1953.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2162.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1956.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2163.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2166.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore e foglietto con appunti  inserito.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2176.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1.11.1924.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2177.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1919 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2178.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1.11.1924.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2184.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1967.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2187.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2197.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Gadda in data 18.5.24 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2202.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Gadda in data 18.5.1924 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2211.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 10.1924.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2213.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica di P.P. Pasolini in data 10.1.1953.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 237 rr. 6-7 \u00abTi riconosco\/ alla lastra di rosa e il muro liscio\u00bb]",
  "Postilla parlata":"al",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 237 rr. 15-16 \u00abT'ho indovinata, o madre,\/ dalle frittelle d'oro e i tuoi spioncini\u00bb]",
  "Postilla parlata":"dai",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 237 rr. 33-34 \u00abE il pendolo impiccato\/ tocca coi piedi il suolo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"appiccato a che cosa?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 239 rr. 21-24 \u00abE nient'altro? s\u00ec. Le stelle\/ spegnere si dovranno ad una ad una.\/ E vogando in un amore breve d'olio\/ la pi\u00f9 fedele vegli il mio sepolcro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 241 rr. 7-10 \u00abDimmi. La luce mia \u2013 tua \u2013 che rendo,\/ di che ti sa, gi\u00e0 morta nel tuo grembo?\/ Pu\u00f2 la tua luce accrescere\/ questo lume selenico distante?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | lontano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 241 rr. 23-25 \u00abE tante farfalle svagate\/ nel tuo sguardo perite\/ che pi\u00f9 nulla rischiarano le stelle [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"cadute",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 241 rr. 27-28 \u00abDonna in cui nascono la api\/ che fabbricano la ore\u00bb]",
  "Postilla parlata":"le",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 243 rr. 2-7 \u00abDal cantabrico mare che cinge la mia infanzia\/ in elastici cerchi boreali,\/ non all'alpestre Soria, eroica ed eremita, \/ ma alla Soria dei lirici, erranti, aperti sogni\/ di B\u00e9quer, salii, celesta paria\/ burlato di una chiara fantasima bizzarria.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"e romita",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 243 rr. 16-17 \u00abIl tuo fantasma gi\u00e0 figura \u2013 donna di pietra -, veglia\/ \u201cnell'augusta navaya del tempio bizantino\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"fatto forma diventa forma",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 243 rr. 21-24 \u00abTaci. L'odi? Avanza dai poderi dei Templari,\/ salta agile la chiusa, piega il suo alveo fuggitivo;\/ con volont\u00e0 sonora\/ limita, caccia, lustra, e ride e piange.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"torce",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 247 rr. 1-3 \u00abIn prigioni di spazio, chiavi aeree\/ ti serrano reclusa sempre. Gelo,\/ cristallo d'aria in foglie.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"sui miei fogli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 247 rr. 3-7 \u00abNon c'\u00e8 volo\/ per questi uccelli che ti possa prendere.\/ Sapere che tu dormi, ormai sicura\/ - alveo fedele d'ozio, linea pura - \/ tanto vicina alle mie braccia avvinte\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | ?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 247 r. 8 \u00abSgomenta schiavit\u00f9 dell'isolano\u00bb]",
  "Postilla parlata":"d'un (casomai)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 247 rr. 12-15 \u00abEra in Numanzia, al tempo che dichina\/ la sera del solenne agoto e lento,\/ Numanzia di silenzio e di ruina,\/ anima in liber\u00e0, cuspide di vento.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Io ero",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 247 rr. 20-22 \u00abSubito \u2013 dove? - uccello senza lira,\/ n\u00e9 ramo, n\u00e9 leggio, canta, delira,\/ si libra in cima alla sua ardente doglia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Febbre",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 247 rr. 27-30 \u00abQuale luce di sabbia al mezzod\u00ec\/ che salmastro, che tonfi, presso, lungi,\/ se tra spume e l'argento e il cilestrino\/ Venere appare alla mitologia\u00bb]",
  "Postilla parlata":"piastrelle",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 248 rr. 16-18 \u00abAs\u00ec te quiero, fl\u00f9ida y sucesiva, \/ manantial t\u00f9 de ti, agua furtiva,\/ m\u00f9sica para el tacto perezosa\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.249 rr. 8-11 \u00abLasciami accarezzarti lentamente, \/ ch'io possa lentamente esaminarti, \/ che davvero tu sei, quell'adeguarti\/ di te stessa a te stessa estesamente\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2215.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 249 rr. 12-15 \u00abS'irraggian dalla fronte l'onde lente, \/ e docilmente, pur senza incresparti,\/ rompon le dieci spume nel baciarti\/ dei tuoi piedi alla spiaggia adolescente.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lor",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2219.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2225.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore in data 4.2.1942.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2226.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 13 rr. 20-22 \u00abL\u2019unit\u00e0 e la significazione del poema sono qui, in quest\u2019idillio della giovinezza che presenta l\u2019angoscia della vita.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"e ",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2226.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 32 rr. 28-30 \u00abLo sdrucciolo stesso, che altre volte sfrena la fantasia del Poliziano, qui invece accentua al sensazione monumentale e la tristezza gigantesca, squallida: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"La",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2226.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 36-37 rr. 29-33; 1-3 \u00abNel sogno \u00e8 diffuso un che di doloroso, uno smarrimento che lo salva dall\u2019azione disgregratrice degli elementi convenzionali, perch\u00e9 c\u2019\u00e8 ancora dentro l\u2019anima di Iulo sbigottita dinanzi alla creatura meravigliosa che lo soverchia, e perch\u00e9 il suo spavento, nonostante i particolari tradizionali, vien fuori spontaneo dalla presaga contemplazione della ninfa apparsa in mezzo al bosco.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2226.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 rr. 21-26 \u00ab[...]: nello spegnersi triste e grandioso degli astri dentro gli abissi del nulla c\u2019\u00e8 la passione desolata di quel cuore d\u2019amante, una vibrazione personale che non ci lascia vedere nello sconvolgimento cosmicoche accompagna la morte di Simonetta, la reminiscenza di antecedenti letterari famosi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2227.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Enrico Gadda in data 10.1917 Chiarotti.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2237.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2244.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2246.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 3.4.1970. ",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2247.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1965. ",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2248.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 13.5.70.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2250.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Enrico Gadda Chantis  6 ottobre 17.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2252.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.1943.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2254.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.1941.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2255.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"CE Gadda",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 61 marg. sx]",
  "Postilla parlata":"Il dittongo voc. Lunga davanti alla vocale tesi diventa breve",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 171 rr. 9-10 \u00ab[...] \u03c9\u03c2 \u03bf\u03b9 \u03ba\u03b1\u03c4\u03b1 \u03ba\u03b1\u03b9\u03c1\u03bf\u03bd \u03b7\u03bd, \u03b5\u03b9\u03c1\u03b5\u03c4\u03bf \u03bf \u039a\u03c1\u03bf\u03b9\u03c3\u03bf\u03c2 \u03c4\u03b1\u03b4\u03b5\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026> comodo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 171 rr. 10-11 \u00ab\u039e\u03b5\u03b9\u03bd\u03b5 \u0391\u03b8\u03b5\u03bd\u03b1\u03b9\u03b5, \u03c0\u03b1\u03c1\u2019\u03b7\u03bc\u03b1\u03c2 \u03b3\u03b1\u03c1 \u03c0\u03b5\u03c1\u03b9 \u03c3\u03b5\u03bf \u03bb\u03bf\u03b3\u03bf\u03c2 \u03b1\u03c0\u03b9\u03ba\u03c4\u03b1\u03b9 \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u03bf\u03c2 \u03ba\u03b1\u03b9 \u03c3\u03bf\u03c6\u03b9\u03b7\u03c2 \u03c4\u03b7\u03c2 \u03c3\u03b7\u03c2 \u03ba\u03b1\u03b9 \u03c0\u03bb\u03b1\u03bd\u03b7\u03c2\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Viaggio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 171 rr.9-11 \u00ab\u03bd\u1fe6\u03bd \u1f66\u03bd \u1f10\u03c0\u03b5\u03b9\u03c1\u03ad\u03c3\u03b8\u03b1\u03b9 \u03bc\u03b5 \u1f35\u03bc\u03b5\u03c1\u03bf\u03c2 \u1f10\u03c0\u1fc6\u03bb\u03b8\u03ad \u03c3\u03b5 \u03b5\u1f34 \u03c4\u03b9\u03bd\u03b1 \u1f24\u03b4\u03b7 \u03c0\u03ac\u03bd\u03c4\u03c9\u03bd \u03b5\u1f36\u03b4\u03b5\u03c2 \u1f40\u03bb\u03b2\u03b9\u03ce\u03c4\u03b1\u03c4\u03bf\u03bd\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Chiedersi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 171 rr. 15-18 \u00ab\u03a4\u03ad\u03bb\u03bb\u1ff3 \u03c4\u03bf\u1fe6\u03c4\u03bf \u03bc\u1f72\u03bd \u03c4\u1fc6\u03c2 \u03c0\u03cc\u03bb\u03b9\u03bf\u03c2 \u03b5\u1f56 \u1f21\u03ba\u03bf\u03cd\u03c3\u03b7\u03c2 \u03c0\u03b1\u1fd6\u03b4\u03b5\u03c2 \u1f26\u03c3\u03b1\u03bd \u03ba\u03b1\u03bb\u03bf\u03af \u03c4\u03b5 \u03ba\u1f00\u03b3\u03b1\u03b8\u03bf\u03af, \u03ba\u03b1\u03af \u03c3\u03c6\u03b9 \u03b5\u1f36\u03b4\u03b5 \u1f05\u03c0\u03b1\u03c3\u03b9 \u03c4\u03ad\u03ba\u03bd\u03b1 \u1f10\u03ba\u03b3\u03b5\u03bd\u03cc\u03bc\u03b5\u03bd\u03b1 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03c0\u03ac\u03bd\u03c4\u03b1 \u03c0\u03b1\u03c1\u03b1\u03bc\u03b5\u03af\u03bd\u03b1\u03bd\u03c4\u03b1\u00b7 \u03c4\u03bf\u1fe6\u03c4\u03bf \u03b4\u1f72 \u03c4\u03bf\u1fe6 \u03b2\u03af\u03bf\u03c5 \u03b5\u1f56 \u1f25\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b9, \u1f61\u03c2 \u03c4\u1f70 \u03c0\u03b1\u03c1\u1fbd \u1f21\u03bc\u1fd6\u03bd, \u03c4\u03b5\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u1f74 \u03c4\u03bf\u1fe6 \u03b2\u03af\u03bf\u03c5 \u03bb\u03b1\u03bc\u03c0\u03c1\u03bf\u03c4\u03ac\u03c4\u03b7 \u1f10\u03c0\u03b5\u03b3\u03ad\u03bd\u03b5\u03c4\u03bf\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cresciuti",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 171-172 rr. 18-21; 1 \u00ab\u03b3\u03b5\u03bd\u03bf\u03bc\u03ad\u03bd\u03b7\u03c2 \u03b3\u1f70\u03c1 \u1f08\u03b8\u03b7\u03bd\u03b1\u03af\u03bf\u03b9\u03c3\u03b9 \u03bc\u03ac\u03c7\u03b7\u03c2 \u03c0\u03c1\u1f78\u03c2 \u03c4\u03bf\u1f7a\u03c2 \u1f00\u03c3\u03c4\u03c5\u03b3\u03b5\u03af\u03c4\u03bf\u03bd\u03b1\u03c2 \u1f10\u03bd \u1f18\u03bb\u03b5\u03c5\u03c3\u1fd6\u03bd\u03b9, \u03b2\u03bf\u03b7\u03b8\u03ae\u03c3\u03b1\u03c2 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03c4\u03c1\u03bf\u03c0\u1f74\u03bd \u03c0\u03bf\u03b9\u03ae\u03c3\u03b1\u03c2 \u03c4\u1ff6\u03bd \u03c0\u03bf\u03bb\u03b5\u03bc\u03af\u03c9\u03bd \u1f00\u03c0\u03ad\u03b8\u03b1\u03bd\u03b5 \u03ba\u03ac\u03bb\u03bb\u03b9\u03c3\u03c4\u03b1, \u03ba\u03b1\u03af \u03bc\u03b9\u03bd \u1f08\u03b8\u03b7\u03bd\u03b1\u1fd6\u03bf\u03b9 \u03b4\u03b7\u03bc\u03bf\u03c3\u03af\u1fc3 \u03c4\u03b5 \u1f14\u03b8\u03b1\u03c8\u03b1\u03bd \u03b1\u1f50\u03c4\u03bf\u1fe6 \u03c4\u1fc7 \u03c0\u03b5\u03c1 \u1f14\u03c0\u03b5\u03c3\u03b5 \u03ba\u03b1\u1f76 \u1f10\u03c4\u03af\u03bc\u03b7\u03c3\u03b1\u03bd \u03bc\u03b5\u03b3\u03ac\u03bb\u03c9\u03c2\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vicini | Strage",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 172 rr. 1-4 \u00ab\u1f63\u03c2 \u03b4\u1f72 \u03c4\u1f70 \u03ba\u03b1\u03c4\u1f70 \u03c4\u1f78\u03bd \u03a4\u03ad\u03bb\u03bb\u03bf\u03bd \u03c0\u03c1\u03bf\u03b5\u03c4\u03c1\u03ad\u03c8\u03b1\u03c4\u03bf \u1f41 \u03a3\u03cc\u03bb\u03c9\u03bd \u03c4\u1f78\u03bd \u039a\u03c1\u03bf\u1fd6\u03c3\u03bf\u03bd \u03b5\u1f34\u03c0\u03b1\u03c2 \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u03ac \u03c4\u03b5 \u03ba\u03b1\u1f76 \u1f40\u03bb\u03b2\u03af\u03b1, \u1f10\u03c0\u03b5\u03b9\u03c1\u03ce\u03c4\u03b1 \u03c4\u03af\u03bd\u03b1 \u03b4\u03b5\u03cd\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03bd \u03bc\u03b5\u03c4\u1fbd \u1f10\u03ba\u03b5\u1fd6\u03bd\u03bf\u03bd \u1f34\u03b4\u03bf\u03b9, \u03b4\u03bf\u03ba\u03ad\u03c9\u03bd \u03c0\u03ac\u03b3\u03c7\u03c5 \u03b4\u03b5\u03c5\u03c4\u03b5\u03c1\u03b5\u1fd6\u03b1 \u03b3\u1ff6\u03bd \u03bf\u1f34\u03c3\u03b5\u03c3\u03b8\u03b1\u03b9. \u1f43 \u03b4\u1fbd \u03b5\u1f36\u03c0\u03b5\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Almeno",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 172 rr. 4-7 \u00ab\u039a\u03bb\u03ad\u03bf\u03b2\u03af\u03bd \u03c4\u03b5 \u03ba\u03b1\u1f76 \u0392\u03af\u03c4\u03c9\u03bd\u03b1. \u03c4\u03bf\u03cd\u03c4\u03bf\u03b9\u03c3\u03b9 \u03b3\u1f70\u03c1 \u1f10\u03bf\u1fe6\u03c3\u03b9 \u03b3\u03ad\u03bd\u03bf\u03c2 \u1f08\u03c1\u03b3\u03b5\u03af\u03bf\u03b9\u03c3\u03b9 \u03b2\u03af\u03bf\u03c2 \u03c4\u03b5 \u1f00\u03c1\u03ba\u03ad\u03c9\u03bd \u1f51\u03c0\u1fc6\u03bd, \u03ba\u03b1\u1f76 \u03c0\u03c1\u1f78\u03c2 \u03c4\u03bf\u03cd\u03c4\u1ff3 \u1fe5\u03ce\u03bc\u03b7 \u03c3\u03ce\u03bc\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2 \u03c4\u03bf\u03b9\u03ae\u03b4\u03b5 \u1f00\u03b5\u03b8\u03bb\u03bf\u03c6\u03cc\u03c1\u03bf\u03b9 \u03c4\u03b5 \u1f00\u03bc\u03c6\u03cc\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03b9 \u1f41\u03bc\u03bf\u03af\u03c9\u03c2 \u1f26\u03c3\u03b1\u03bd, \u03ba\u03b1\u1f76 \u03b4\u1f74 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03bb\u03ad\u03b3\u03b5\u03c4\u03b1\u03b9 \u1f45\u03b4\u03b5 \u1f41 \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Era | Riportanti premi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 172 rr- 7-8 \u00ab\u1f10\u03bf\u03cd\u03c3\u03b7\u03c2 \u1f41\u03c1\u03c4\u1fc6\u03c2 \u03c4\u1fc7 \u1f2d\u03c1\u1fc3 \u03c4\u03bf\u1fd6\u03c3\u03b9 \u1f08\u03c1\u03b3\u03b5\u03af\u03bf\u03b9\u03c3\u03b9 \u1f14\u03b4\u03b5\u03b5 \u03c0\u03ac\u03bd\u03c4\u03c9\u03c2 \u03c4\u1f74\u03bd \u03bc\u03b7\u03c4\u03ad\u03c1\u03b1 \u03b1\u1f50\u03c4\u1ff6\u03bd \u03b6\u03b5\u03cd\u03b3\u03b5\u03ca \u03ba\u03bf\u03bc\u03b9\u03c3\u03b8\u1fc6\u03bd\u03b1\u03b9 \u1f10\u03c2 \u03c4\u1f78 \u1f31\u03c1\u03cc\u03bd, \u03bf\u1f31 \u03b4\u03ad \u03c3\u03c6\u03b9 \u03b2\u03cc\u03b5\u03c2 \u1f10\u03ba \u03c4\u03bf\u1fe6 \u1f00\u03b3\u03c1\u03bf\u1fe6 \u03bf\u1f50 \u03c0\u03b1\u03c1\u03b5\u03b3\u03af\u03bd\u03bf\u03bd\u03c4\u03bf \u1f10\u03bd \u1f65\u03c1\u1fc3\u00b7\u00bb]",
  "Postilla parlata":"carro",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 172 rr. 21-23 \u00ab\u03bc\u03b5\u03c4\u1f70 \u03c4\u03b1\u03cd\u03c4\u03b7\u03bd \u03b4\u1f72 \u03c4\u1f74\u03bd \u03b5\u1f50\u03c7\u1f74\u03bd \u1f61\u03c2 \u1f14\u03b8\u03c5\u03c3\u03ac\u03bd \u03c4\u03b5 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03b5\u1f50\u03c9\u03c7\u03ae\u03b8\u03b7\u03c3\u03b1\u03bd, \u03ba\u03b1\u03c4\u03b1\u03ba\u03bf\u03b9\u03bc\u03b7\u03b8\u03ad\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u1f10\u03bd \u03b1\u1f50\u03c4\u1ff7 \u03c4\u1ff7 \u1f31\u03c1\u1ff7 \u03bf\u1f31 \u03bd\u03b5\u03b7\u03bd\u03af\u03b1\u03b9 \u03bf\u1f50\u03ba\u03ad\u03c4\u03b9 \u1f00\u03bd\u03ad\u03c3\u03c4\u03b7\u03c3\u03b1\u03bd \u1f00\u03bb\u03bb\u1fbd \u1f10\u03bd \u03c4\u03ad\u03bb\u03b5\u03ca \u03c4\u03bf\u03cd\u03c4\u1ff3 \u1f14\u03c3\u03c7\u03bf\u03bd\u03c4\u03bf.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Preghiera | Banchettavan andati a riposare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 172 rr. 28-30 \u00ab \u1f41 \u03b4\u1f72 \u03b5\u1f36\u03c0\u03b5 \"\u1f66 \u039a\u03c1\u03bf\u1fd6\u03c3\u03b5, \u1f10\u03c0\u03b9\u03c3\u03c4\u03ac\u03bc\u03b5\u03bd\u03cc\u03bd \u03bc\u03b5 \u03c4\u1f78 \u03b8\u03b5\u1fd6\u03bf\u03bd \u03c0\u1fb6\u03bd \u1f10\u1f78\u03bd \u03c6\u03b8\u03bf\u03bd\u03b5\u03c1\u03cc\u03bd \u03c4\u03b5 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03c4\u03b1\u03c1\u03b1\u03c7\u1ff6\u03b4\u03b5\u03c2 \u1f10\u03c0\u03b5\u03b9\u03c1\u03c9\u03c4\u1fb7\u03c2 \u1f00\u03bd\u03b8\u03c1\u03c9\u03c0\u03b7\u03af\u03c9\u03bd \u03c0\u03c1\u03b7\u03b3\u03bc\u03ac\u03c4\u03c9\u03bd \u03c0\u03ad\u03c1\u03b9 \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Che sa | Invidiato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 rr. 1-2 \u00ab\u1f10\u03bd \u03b3\u1f70\u03c1 \u03c4\u1ff7 \u03bc\u03b1\u03ba\u03c1\u1ff7 \u03c7\u03c1\u03cc\u03bd\u1ff3 \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u1f70 \u03bc\u1f72\u03bd \u1f10\u03c3\u03c4\u1f76 \u1f30\u03b4\u03b5\u1fd6\u03bd \u03c4\u1f70 \u03bc\u03ae \u03c4\u03b9\u03c2 \u1f10\u03b8\u03ad\u03bb\u03b5\u03b9, \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u1f70 \u03b4\u1f72 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03c0\u03b1\u03b8\u03b5\u1fd6\u03bd. \u1f10\u03c2 \u03b3\u1f70\u03c1 \u1f11\u03b2\u03b4\u03bf\u03bc\u03ae\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1 \u1f14\u03c4\u03b5\u03b1 \u03bf\u1f56\u03c1\u03bf\u03bd \u03c4\u1fc6\u03c2 \u03b6\u03cc\u03b7\u03c2 \u1f00\u03bd\u03b8\u03c1\u03ce\u03c0\u1ff3 \u03c0\u03c1\u03bf\u03c4\u03af\u03b8\u03b7\u03bc\u03b9. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Circa",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 rr. 2-4 \u00ab\u03bf\u1f57\u03c4\u03bf\u03b9 \u1f10\u03cc\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u1f10\u03bd\u03b9\u03b1\u03c5\u03c4\u03bf\u1f76 \u1f11\u03b2\u03b4\u03bf\u03bc\u03ae\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1 \u03c0\u03b1\u03c1\u03ad\u03c7\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1\u03b9 \u1f21\u03bc\u03ad\u03c1\u03b1\u03c2 \u03b4\u03b9\u03b7\u03ba\u03bf\u03c3\u03af\u03b1\u03c2 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03c0\u03b5\u03bd\u03c4\u03b1\u03ba\u03b9\u03c3\u03c7\u03b9\u03bb\u03af\u03b1\u03c2 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03b4\u03b9\u03c3\u03bc\u03c5\u03c1\u03af\u03b1\u03c2, \u1f10\u03bc\u03b2\u03bf\u03bb\u03af\u03bc\u03bf\u03c5 \u03bc\u03b7\u03bd\u1f78\u03c2 \u03bc\u1f74 \u03b3\u03b9\u03bd\u03bf\u03bc\u03ad\u03bd\u03bf\u03c5\u00bb]",
  "Postilla parlata":25000,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 rr. 5-12 \u00ab\u03b5\u1f30 \u03b4\u1f72 \u03b4\u1f74 \u1f10\u03b8\u03b5\u03bb\u03ae\u03c3\u03b5\u03b9 \u03c4\u03bf\u1f54\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03bd \u03c4\u1ff6\u03bd \u1f10\u03c4\u03ad\u03c9\u03bd \u03bc\u03b7\u03bd\u1f76 \u03bc\u03b1\u03ba\u03c1\u03cc\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03bd \u03b3\u03af\u03bd\u03b5\u03c3\u03b8\u03b1\u03b9, \u1f35\u03bd\u03b1 \u03b4\u1f74 \u03b1\u1f31 \u1f67\u03c1\u03b1\u03b9 \u03c3\u03c5\u03bc\u03b2\u03b1\u03af\u03bd\u03c9\u03c3\u03b9 \u03c0\u03b1\u03c1\u03b1\u03b3\u03b9\u03bd\u03cc\u03bc\u03b5\u03bd\u03b1\u03b9 \u1f10\u03c2 \u03c4\u1f78 \u03b4\u03ad\u03bf\u03bd, \u03bc\u1fc6\u03bd\u03b5\u03c2 \u03bc\u1f72\u03bd \u03c0\u03b1\u03c1\u1f70 \u03c4\u1f70 \u1f11\u03b2\u03b4\u03bf\u03bc\u03ae\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1 \u1f14\u03c4\u03b5\u03b1 \u03bf\u1f31 \u1f10\u03bc\u03b2\u03cc\u03bb\u03b9\u03bc\u03bf\u03b9 \u03b3\u03af\u03bd\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1\u03b9 \u03c4\u03c1\u03b9\u03ae\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1 \u03c0\u03ad\u03bd\u03c4\u03b5, \u1f21\u03bc\u03ad\u03c1\u03b1\u03b9 \u03b4\u1f72 \u1f10\u03ba \u03c4\u1ff6\u03bd \u03bc\u03b7\u03bd\u1ff6\u03bd \u03c4\u03bf\u03cd\u03c4\u03c9\u03bd \u03c7\u03af\u03bb\u03b9\u03b1\u03b9 \u03c0\u03b5\u03bd\u03c4\u03ae\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1. \u03c4\u03bf\u03c5\u03c4\u03ad\u03c9\u03bd \u03c4\u1ff6\u03bd \u1f01\u03c0\u03b1\u03c3\u03ad\u03c9\u03bd \u1f21\u03bc\u03b5\u03c1\u03ad\u03c9\u03bd \u03c4\u1ff6\u03bd \u1f10\u03c2 \u03c4\u1f70 \u1f11\u03b2\u03b4\u03bf\u03bc\u03ae\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1 \u1f14\u03c4\u03b5\u03b1, \u1f10\u03bf\u03c5\u03c3\u03ad\u03c9\u03bd \u03c0\u03b5\u03bd\u03c4\u03ae\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03b4\u03b9\u03b7\u03ba\u03bf\u03c3\u03b9\u03ad\u03c9\u03bd \u03ba\u03b1\u1f76 \u1f11\u03be\u03b1\u03ba\u03b9\u03c3\u03c7\u03b9\u03bb\u03b9\u03ad\u03c9\u03bd \u03ba\u03b1\u1f76 \u03b4\u03b9\u03c3\u03bc\u03c5\u03c1\u03b9\u03ad\u03c9\u03bd, \u1f21 \u1f11\u03c4\u03ad\u03c1\u03b7 \u03b1\u1f50\u03c4\u03ad\u03c9\u03bd \u03c4\u1fc7 \u1f11\u03c4\u03ad\u03c1\u1fc3 \u1f21\u03bc\u03ad\u03c1\u1fc3 \u03c4\u1f78 \u03c0\u03b1\u03c1\u03ac\u03c0\u03b1\u03bd \u03bf\u1f50\u03b4\u1f72\u03bd \u1f45\u03bc\u03bf\u03b9\u03bf\u03bd \u03c0\u03c1\u03bf\u03c3\u03ac\u03b3\u03b5\u03b9 \u03c0\u03c1\u1fc6\u03b3\u03bc\u03b1. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"accadano | 1050 | 96050",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 rr. 14-19 \u00ab\u1f10\u03ba\u03b5\u1fd6\u03bd\u03bf \u03b4\u1f72 \u03c4\u1f78 \u03b5\u1f34\u03c1\u03b5\u03cc \u03bc\u03b5, \u03bf\u1f54\u03ba\u03c9 \u03c3\u03b5 \u1f10\u03b3\u1f7c \u03bb\u03ad\u03b3\u03c9, \u03c0\u03c1\u1f76\u03bd \u03c4\u03b5\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03ae\u03c3\u03b1\u03bd\u03c4\u03b1 \u03ba\u03b1\u03bb\u1ff6\u03c2 \u03c4\u1f78\u03bd \u03b1\u1f30\u1ff6\u03bd\u03b1 \u03c0\u03cd\u03b8\u03c9\u03bc\u03b1\u03b9. \u03bf\u1f50 \u03b3\u03ac\u03c1 \u03c4\u03b9 \u1f41 \u03bc\u03ad\u03b3\u03b1 \u03c0\u03bb\u03bf\u03cd\u03c3\u03b9\u03bf\u03c2 \u03bc\u1fb6\u03bb\u03bb\u03bf\u03bd \u03c4\u03bf\u1fe6 \u1f10\u03c0\u1fbd \u1f21\u03bc\u03ad\u03c1\u03b7\u03bd \u1f14\u03c7\u03bf\u03bd\u03c4\u03bf\u03c2 \u1f40\u03bb\u03b2\u03b9\u03ce\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03c2 \u1f10\u03c3\u03c4\u03af, \u03b5\u1f30 \u03bc\u03ae \u03bf\u1f31 \u03c4\u03cd\u03c7\u03b7 \u1f10\u03c0\u03af\u03c3\u03c0\u03bf\u03b9\u03c4\u03bf \u03c0\u03ac\u03bd\u03c4\u03b1 \u03ba\u03b1\u03bb\u1f70 \u1f14\u03c7\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1 \u03b5\u1f56 \u03c4\u03b5\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u1fc6\u03c3\u03b1\u1f76 \u03c4\u1f78\u03bd \u03b2\u03af\u03bf\u03bd. \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u03bf\u1f76 \u03bc\u1f72\u03bd \u03b3\u1f70\u03c1 \u03b6\u03ac\u03c0\u03bb\u03bf\u03c5\u03c4\u03bf\u03b9 \u1f00\u03bd\u03b8\u03c1\u03ce\u03c0\u03c9\u03bd \u1f00\u03bd\u03cc\u03bb\u03b2\u03b9\u03bf\u03b9 \u03b5\u1f30\u03c3\u03af, \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u03bf\u1f76 \u03b4\u1f72 \u03bc\u03b5\u03c4\u03c1\u03af\u03c9\u03c2 \u1f14\u03c7\u03bf\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u03b2\u03af\u03bf\u03c5 \u03b5\u1f50\u03c4\u03c5\u03c7\u03ad\u03b5\u03c2.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tempio della vita | Certamente | \\\\",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 rr. 21-25 \u00ab\u1f43 \u03bc\u1f72\u03bd \u1f10\u03c0\u03b9\u03b8\u03c5\u03bc\u03af\u03b7\u03bd \u1f10\u03ba\u03c4\u03b5\u03bb\u03ad\u03c3\u03b1\u03b9 \u03ba\u03b1\u03af \u1f04\u03c4\u03b7\u03bd \u03bc\u03b5\u03b3\u03ac\u03bb\u03b7\u03bd \u03c0\u03c1\u03bf\u03c3\u03c0\u03b5\u03c3\u03bf\u1fe6\u03c3\u03b1\u03bd \u1f10\u03bd\u03b5\u1fd6\u03ba\u03b1\u03b9 \u03b4\u03c5\u03bd\u03b1\u03c4\u03ce\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03c2, \u1f41 \u03b4\u1f72 \u03c4\u03bf\u1fd6\u03c3\u03b9\u03b4\u03b5 \u03c0\u03c1\u03bf\u03ad\u03c7\u03b5\u03b9 \u1f10\u03ba\u03b5\u03af\u03bd\u03bf\u03c5\u00b7\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026> | \u03a6\u03ad\u03c1\u03c9",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 rr. 25-27 \u00ab\u1f04\u03c4\u03b7\u03bd \u03bc\u1f72\u03bd \u03ba\u03b1\u1f76 \u1f10\u03c0\u03b9\u03b8\u03c5\u03bc\u03af\u03b7\u03bd \u03bf\u1f50\u03ba \u1f41\u03bc\u03bf\u03af\u03c9\u03c2 \u03b4\u03c5\u03bd\u03b1\u03c4\u1f78\u03c2 \u1f10\u03ba\u03b5\u03af\u03bd\u1ff3 \u1f10\u03bd\u03b5\u1fd6\u03ba\u03b1\u03b9, \u03c4\u03b1\u1fe6\u03c4\u03b1 \u03b4\u1f72 \u1f21 \u03b5\u1f50\u03c4\u03c5\u03c7\u03af\u03b7 \u03bf\u1f31 \u1f00\u03c0\u03b5\u03c1\u03cd\u03ba\u03b5\u03b9, \u1f04\u03c0\u03b7\u03c1\u03bf\u03c2 \u03b4\u1f72 \u1f10\u03c3\u03c4\u03af, \u1f04\u03bd\u03bf\u03c5\u03c3\u03bf\u03c2, \u1f00\u03c0\u03b1\u03b8\u1f74\u03c2 \u03ba\u03b1\u03ba\u1ff6\u03bd, \u03b5\u1f54\u03c0\u03b1\u03b9\u03c2, \u03b5\u1f50\u03b5\u03b9\u03b4\u03ae\u03c2. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"allontana | non storpio | sano",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 rr.25-27 \u00ab\u03b5\u1f30 \u03b4\u1f72 \u03c0\u03c1\u1f78\u03c2 \u03c4\u03bf\u03cd\u03c4\u03bf\u03b9\u03c3\u03b9 \u1f14\u03c4\u03b9 \u03c4\u03b5\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03ae\u03c3\u1fc3 \u03c4\u1f78\u03bd \u03b2\u03af\u03bf\u03bd \u03b5\u1f56, \u03bf\u1f57\u03c4\u03bf\u03c2 \u1f10\u03ba\u03b5\u1fd6\u03bd\u03bf\u03c2 \u03c4\u1f78\u03bd \u03c3\u1f7a \u03b6\u03b7\u03c4\u03ad\u03b5\u03b9\u03c2, \u1f41 \u1f44\u03bb\u03b2\u03b9\u03bf\u03c2 \u03ba\u03b5\u03ba\u03bb\u1fc6\u03c3\u03b8\u03b1\u03b9 \u1f04\u03be\u03b9\u03bf\u03c2 \u1f10\u03c3\u03c4\u03af\u00b7\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u039a\u03b1\u03bb\u03ad\u03c9",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 173 rr. 28-30 \u00ab\u03c4\u1f70 \u03c0\u03ac\u03bd\u03c4\u03b1 \u03bc\u03ad\u03bd \u03bd\u03c5\u03bd \u03c4\u03b1\u1fe6\u03c4\u03b1 \u03c3\u03c5\u03bb\u03bb\u03b1\u03b2\u03b5\u1fd6\u03bd \u1f04\u03bd\u03b8\u03c1\u03c9\u03c0\u03bf\u03bd \u1f10\u03cc\u03bd\u03c4\u03b1 \u1f00\u03b4\u03cd\u03bd\u03b1\u03c4\u03bf\u03bd \u1f10\u03c3\u03c4\u03af, \u1f65\u03c3\u03c0\u03b5\u03c1 \u03c7\u03c9\u03c1\u1fc7 \u03bf\u1f50\u03b4\u03b5\u03bc\u03af\u03b1 \u03ba\u03b1\u03c4\u03b1\u03c1\u03ba\u03ad\u03b5\u03b9 \u03c0\u03ac\u03bd\u03c4\u03b1 \u1f11\u03c9\u03c5\u03c4\u1fc7 \u03c0\u03b1\u03c1\u03ad\u03c7\u03bf\u03c5\u03c3\u03b1, \u1f00\u03bb\u03bb\u1f70 \u1f04\u03bb\u03bb\u03bf \u03bc\u1f72\u03bd \u1f14\u03c7\u03b5\u03b9 \u1f11\u03c4\u03ad\u03c1\u03bf\u03c5 \u03b4\u1f72 \u1f10\u03c0\u03b9\u03b4\u03ad\u03b5\u03c4\u03b1\u03b9\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>giere | A provvedere",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.174 rr.1-2 \u00ab\u1f63\u03c2 \u03b4\u1f72 \u03ba\u03b1\u1f76 \u1f00\u03bd\u03b8\u03c1\u03ce\u03c0\u03bf\u03c5 \u03c3\u1ff6\u03bc\u03b1 \u1f13\u03bd \u03bf\u1f50\u03b4\u1f72\u03bd \u03b1\u1f54\u03c4\u03b1\u03c1\u03ba\u03b5\u03c2 \u1f10\u03c3\u03c4\u03af\u00b7 \u03c4\u1f78 \u03bc\u1f72\u03bd \u03b3\u1f70\u03c1 \u1f14\u03c7\u03b5\u03b9, \u1f04\u03bb\u03bb\u03bf\u03c5 \u03b4\u1f72 \u1f10\u03bd\u03b4\u03b5\u03ad\u03c2 \u1f10\u03c3\u03c4\u03b9\u00b7\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bastevole",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 174 rr. 5-6 \u00ab\u03c3\u03ba\u03bf\u03c0\u03ad\u03b5\u03b9\u03bd \u03b4\u1f72 \u03c7\u03c1\u1f74 \u03c0\u03b1\u03bd\u03c4\u1f78\u03c2 \u03c7\u03c1\u03ae\u03bc\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2 \u03c4\u1f74\u03bd \u03c4\u03b5\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u03ae\u03bd, \u03ba\u1fc7 \u1f00\u03c0\u03bf\u03b2\u03ae\u03c3\u03b5\u03c4\u03b1\u03b9\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Come finir\u00e0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 174 rr. 6-7 \u00ab\u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u03bf\u1fd6\u03c3\u03b9 \u03b3\u1f70\u03c1 \u03b4\u1f74 \u1f51\u03c0\u03bf\u03b4\u03ad\u03be\u03b1\u03c2 \u1f44\u03bb\u03b2\u03bf\u03bd \u1f41 \u03b8\u03b5\u1f78\u03c2 \u03c0\u03c1\u03bf\u1fe4\u1fe5\u03af\u03b6\u03bf\u03c5\u03c2 \u1f00\u03bd\u03ad\u03c4\u03c1\u03b5\u03c8\u03b5\u00bb]",
  "Postilla parlata":"ava\u03c4\u03c1\u03b5\u03c0\u03c9",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 174 rr. 7-10 \u00ab\u03c4\u03b1\u1fe6\u03c4\u03b1 \u03bb\u03ad\u03b3\u03c9\u03bd \u03c4\u1ff7 \u039a\u03c1\u03bf\u03af\u03c3\u1ff3 \u03bf\u1f54 \u03ba\u03c9\u03c2 \u03bf\u1f54\u03c4\u03b5 \u1f10\u03c7\u03b1\u03c1\u03af\u03b6\u03b5\u03c4\u03bf, \u03bf\u1f54\u03c4\u03b5 \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c5 \u03bc\u03b9\u03bd \u03c0\u03bf\u03b9\u03b7\u03c3\u03ac\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03c2 \u03bf\u1f50\u03b4\u03b5\u03bd\u1f78\u03c2 \u1f00\u03c0\u03bf\u03c0\u03ad\u03bc\u03c0\u03b5\u03c4\u03b1\u03b9, \u03ba\u03ac\u03c1\u03c4\u03b1 \u03b4\u03cc\u03be\u03b1\u03c2 \u1f00\u03bc\u03b1\u03b8\u03ad\u03b1 \u03b5\u1f36\u03bd\u03b1\u03b9, \u1f43\u03c2 \u03c4\u1f70 \u03c0\u03b1\u03c1\u03b5\u03cc\u03bd\u03c4\u03b1 \u1f00\u03b3\u03b1\u03b8\u1f70 \u03bc\u03b5\u03c4\u03b5\u1f76\u03c2 \u03c4\u1f74\u03bd \u03c4\u03b5\u03bb\u03b5\u03c5\u03c4\u1f74\u03bd \u03c0\u03b1\u03bd\u03c4\u1f78\u03c2 \u03c7\u03c1\u03ae\u03bc\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2 \u1f41\u03c1\u1fb6\u03bd \u1f10\u03ba\u03ad\u03bb\u03b5\u03c5\u03b5.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Ignorante | <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 186 rr. 20-21 \u00ab\u03ce\u03c2 \u03b5\u03bc\u03ad, ad me. \u2013 \u03b1\u03c5\u03c4\u03cc\u03bd, in persona. \u2013 \u03c4\u03bf \u03c0\u03c1\u03b1\u03c7\u03b8\u03b7\u03bd\u03b1\u03b9 \u03c4\u03b1\u03c5\u03c4\u03b1, cio\u00e8 ch\u2019egli sia accolta nella tua amicizia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Invitato a venire da te",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 243 r. 27 \u00ab\u03ba\u03c1\u03b1\u03c4\u03b7\u03c3\u03b1\u03c2 \u03b4\u03b5 \u03c4\u03b7 \u03b3\u03bd\u03bf\u03bc\u03b7\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Avendo ottenuto l\u2019intento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 244 rr. 18-19 \u00ab\u03b7\u03bd \u03b4\u03b5 \u03c4\u03b9\u03c2 \u03ba\u03b1\u03b9 \u03b1\u03c0\u03bf \u03c4\u03c9\u03bd \u03b7\u03bc\u03b5\u03c1\u03c9\u03bd \u03ba\u03b1\u03b9 \u03c3\u03c5\u03bd\u03c4\u03c1\u03bf\u03c6\u03c9\u03bd \u03b6\u03c9\u03c9\u03bd \u03b5\u03c0\u03b9\u03ba\u03bb\u03c9\u03c3\u03b1 \u03b3\u03bb\u03c5\u03ba\u03c5\u03b8\u03c5\u03bc\u03b9\u03b1, \u03bc\u03b5\u03c4\u2019 \u03c9\u03c1\u03bf\u03b3\u03b7\u03c2\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Era inoltre anche per gli animali mansueti domestici una certa tenerezza commovente per [traduce male. Il significato \u00e8 con] il latrato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2267.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 244 r. 22 \u00ab\u03bc\u03bf\u03bd\u03c9\u03c3\u03b9\u03bd\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Abbandono",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2273.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2274.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2292.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 11.1938.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2296.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 9.06.1941.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"sottolineature"
},{
  "Id":2298.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda  Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2315.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 24.6.1935.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2317.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1966.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2332.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa: \u00abCarlo Emilio Gadda, Duca di Sant\u2019Aquila. Campagna Austriaca 1915. Ponte di Legno (Valcamonica) 8 dicembre 1915\u00bb.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2333.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 2.03.1931. ",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2346.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice ad Adele Gadda Lehr.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2347.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice ad Adele Gadda Lehr in data 10.1926.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2353.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2359.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2363.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica di Marie R. Rolland.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2373.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 22.01.1941.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2380.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2381.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autrice.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2386.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":2388.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 29.1.53.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2392.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 73 rr. 3-7 \u00abOn ne peut imaginer que le people reste incessamment assembl\u00e9 pour vaquer aux affaires publiques, et l\u2019on voit ais\u00e9ment qu\u2019il ne saurait \u00e9tablir pour cela des commissions, sans que la forme de l\u2019administration change.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2392.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 76 rr. 4-6 \u00abEn un mot, c\u2019est l\u2019ordre le meilleur et le plus naturel que les plus sages gouvernent la multitude, quand ono est s\u00fbr qu\u2019ils la gouverneront pour son profit et non pour le leur.]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2392.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[pp. 76-77 rr 33; 1-2 \u00abAu contraire, il importe qu\u2019un choix oppos\u00e9 apprenne quelquefois au peuple qu\u2019il y a, dans le m\u00e9rite des hommes, des raisons de pr\u00e9f\u00e9rence plus importantes que la richesse.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mais c\u2019est de <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2392.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 88 rr. 4-6 \u00abOr, l\u00e0 o\u00f9 il faut plus de bras pour donner le m\u00eame produit, le superflu doit \u00eatre n\u00e9cessairement moindre\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Et c\u2019est la contraire",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2392.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 104 rr. 32-33 \u00abdes esclaves faisaient ses travaux; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2392.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 105 rr. 19-21 \u00abJe n\u2019entends poit par tout cela qu\u2019il faille avoir des esclaves, ni que le droit d\u2019esclavage soit l\u00e9gitime, puisque j\u2019hai prouv\u00e9 le contraire: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2393.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 02.1905.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2396.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 08.1915                   Edolo.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2398.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 25.01.1918 Gallarate.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2407.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Carlo Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2408.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Carlo Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 32 rr. 6-11 \u00abLa guerra troiana quindi rappresenta quasi la prima crociata che l'Occidente europeo conducesse contro l'Oriente asiatico. E l'unico eroe che si salva dalla caduta di Troia, Enea, quantunque sia il pius Aeneas, l'Enea religioso e amato dagli dei, soltanto sul suolo latino pu\u00f2 trovare una nuova patria dopo aver placata e pacificata la collera dell'offesa Giunone.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"banale sciocco",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 32 rr. 20-23 \u00abI Greci avevano sempre la sensazione che il mondo orientale, il quale anche politicamente rappresentava per loro la minaccia pi\u00f9 grave, fosse qualcosa di diverso e d'estraneo. Essi divennero pi\u00f9 vivamente consapevoli di questa antitesi durante le guerre persiane\u00bb]",
  "Postilla parlata":"vero ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 33 rr. 12-18 \u00abQui stanno di fronte, proprio come esatta espressione simbolica, da una parte Cleopatra, la precisa immagine dell'Oriente raffinato e degenerato, con alle sue dipendenze il generale romano Antonio, Cleopatra che comanda solo su masse di schiavi; dall'altro lato Ottaviano Cesare Augusto, le cui aquile legionarie romane hanno assunto l'eredit\u00e0 dei guerrieri di Maratona.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 36 rr. 7-14 \u00abE cos\u00ec il passato era di continuo riassorbito nel mito e nel suo eterno ritorno. Ma la storia esiste soltanto l\u00e0 dove viene spezzato il circolo dei fatti naturali, che sempre si ripetono; dove accade qualche cosa che avviene solo una volta, cio\u00e8 in un tempo irreversibile; quando l'uomo \u00e8 interamente uomo, vale a dire allorch\u00e9 egli non \u00e8 pi\u00f9 soltanto un essere naturale; quando egli ha spezzata la sua congiunzione col mondo mitico degli dei; quando viene tolta di mezzo la quiete e subentra il moto reale\u00bb]",
  "Postilla parlata":"vero profondo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 39 rr. 21-24 \u00abTrovare, nell'ambito di questo Umanesimo, l'uomo di Stato provvisto di cultura classica, non \u00e8 un caso eccezionale ma una regola costante, quand'anche questa cultura, specialmente tra i popoli rimanici, si volatilizzi in cultura esclusivamente rettorica.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | adugia bischero",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 41 rr. 7-9 \u00abDum conderet urbem\/ inferretque deos Latio, genus unde\/ Albanique patres atque altae moenia Romae\u00bb]",
  "Postilla parlata":"latinum",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 41 rr. 14-17 \u00abHaecker ha riscoperto nell'essenza della poesia di Viriglio quell'elemento profetico, quel presentimento d'un avvento che gi\u00e0 mosse Dante a scegliere Virgilio per guida attraverso i mondi dell'al di l\u00e0\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 44 rr. 10-15 \u00abMa Paolo non colloca questo Dio in un'assoluta e insormontabile trascendenza, secondo la maniera con cui lo concepisce il Vecchio Testamento, bens\u00ec cerca di gettare un ponte verso il panteismo degli Stoici e l'idea dell'immanenza dei Greci e del loro mito, giacch\u00e9 \u201cin lui viviamo, ci moviamo e siamo\u201d.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 22-26 \u00abIl Cristianesimo di Harnack, che egli vorrebbe separare nettamente dall'Ellenismo, non \u00e8 mai esistito. Gi\u00e0 quando Paolo si presentava ai filosofi sull'Areopago, veniva esteriormente proclamato con tutta solennit\u00e0 il diritto ereditario che il Cristianesimo test\u00e9 nato pretendeva sulla sapienza antica;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 rr. 22-27 \u00abAlla domanda di Tertulliano che cosa vi sia dunque di comune tra i filosofi della Grecia, i profeti dell'Antico Patto e gli apostoli, il filosofo francese Etienne Gilson ga alcuni anni fa in nome della dottrina tomistica cos\u00ec risposto \u201cL'uomo. L'uomo, quella inseparabile unit\u00e0 di corpo ed anima, che certo sena il Cristianesimo non poteva salvarsi, ma senza del quale anche il Cristianesimo non avrebbe trovato nulla da salvare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 50 rr. 5-13 \u00abLa filosofia degli antichi non \u00e8 per il Cristianesimo alcunch\u00e9 di storicamente casuale, qualcosa d'aggiunto come mera sovrapposizione esteriore e che avrebbe potuto altrettanto bene anche non esserci; bens\u00ec essa possiede per il Cristianesimo un carattere provvidenziale. E l'affacciarsi d'una nuova e moderna filosofia non ha scosso questo carattere provvidenziale, ma l'ha anzi raffermato.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo> | C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 4-7 \u00abIl b\u00ecos theoretik\u00f2s, la vita contemplativa, cio\u00e8 della riflessione intellettuale, ebbe sempre, per loro, la prevalenza sul b\u00ecos politik\u00f2s, sulla vita delle occipazioni, degli affari, delle opere\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 15-21 \u00abSarebbe una concezione errrata ritenere che i Greci avrebbero dovuto essere infedeli al loro principio di investigazione indipendente della verit\u00e0 accogliendo il Cristianesimo e sottoponendosi all'autorit\u00e0 della Chiesa. Bastava invece che essi rimanessero fedeli a se stessi e continuassero a procedere col pensiero sul binario della loro filosofia, per rendersi, per cos\u00ec dire, maturi per la rivelazione cristiana.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 23-25 \u00abLa metodica preparazione dell'Umanesimo cristiano mediante la fusione della filosofia antica con la teologia cristiana che stava nascendo, avvenne nella Patristica.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 53 rr. 10-14 \u00ab[...] l'antichit\u00e0 pagana impallidisce, muore, fiaccata dalla sensazione che i suoi ideali non avevano pi\u00f9 n\u00e9 avvenire n\u00e9 speranze. Essa non ha pi\u00f9 prodotto (ad eccezione di Plotino) che stelle di terzo e quart'ordine, e tutti i suoi ultimi retori e filosofi, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 17-19 \u00abNon appena s'allenta la stretta delle persecuzioni, la bellezza e l'eleganza della lingua, la chiarezza dell'esposizione, l'ampiezza della cultura si ritrovano anche nei Padri cristiani; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | Piuttosto: dopo maturazione e imitazione dell'avversario",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 53 rr. 27-30 \u00abGiacch\u00e9 la cristologia dell'Oriente e l'antropologia dell'Occidente si incontrano su questo punto, che esse presuppongono un doppio ordine dell'Essere, quello della natura e quello della sopranatura\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 54 rr. 17-22 \u00abQuesta convinzione trov\u00f2 un'espressione quasi dogmatica nella dottrina del \u201cLogos spermatikos\u201d di Clemente d'Alessandria. Secondo essa Dio si \u00e8 manifesto non solo presso il popolo ebraico nel Vecchio Testamento, ma il Logos come sapienza divina \u00e8 stato dalla creazione in poi distribuito a tutto il mondo in semi, [\u2026] \u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 56 rr. 11-14 \u00abMa, in proposito, gi\u00e0 Platone aveva denunciato l' \u201cimmortalit\u00e0\u201d delle favole omeriche circa gli dei e perci\u00f2 bandito Omero nella sua scuola; e non parliamo dello schernitore Luciano\u00bb]",
  "Postilla parlata":"! | lascialo fare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 56 rr. 15-18 \u00abContro questo tentativo romantico di restaurazione, il Cristianesimo quindi tenne fermo, con tutta la sua forza, non solo a leggere i suoi scritti, cosa che non gli si contestava, ma altres\u00ec a considerare come suoi propri gli scritti degli antichi.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo> | esagera",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 70 rr. 1-7 \u00ab[...] gli uomini c'era quel posto che i Greci avevano scoperto. E come non v'era posto per l'omo, non v'era neppure per tutto ci\u00f2 che da secoli era scaturito dall'idea greco-romana dell'uomo: una Polis ordinata secondo leggi o un Imperium del diritto, una scienza che procede nelle sue investigazioni su basi concettuali, un'etica che distingue il bene e il male, un'arte della misura e della bellezza, una vita di saggezza e padronanza di s\u00e8\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 70 rr. 19-22 \u00abQuello che Tertulliano rimproverava alla filosofia greca, lo spirito della dialettica e il primato del sapere sopra la fede, questo, e appunto questo la teologia orientale lo ha preso dalla Gnosi\u00bb]",
  "Postilla parlata":"vuol dire i padri della chiesa greca",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 72 rr. 10-12 \u00abFino a quel punto gli Alessandrini nel loro dibattito con lo Gnosticismo difendessero anche l'eredit\u00e0 spirituale della Grecia, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Qual",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 86 rr. 4-12 \u00ab\u201cColoro che dapprima usarono la parola Rinascenza e l'idea su cui essa si fonda, non intendevano con ci\u00f2 la restaurazione dell'antichit\u00e0 romana. Non la riviviscenza d'alcunch\u00e9 di morto, d'una civilt\u00e0 morta, non la reintegrazione d'un mondo distrutto. Invece essi pensavano a s\u00e9, il proprio io, alla propria vita presente, alla restaurazione umana loro propria, il rinnovamento dell'umanit\u00e0. Essi facevano capo al noto concetto cristiano, che a noi tutti \u00e8 stato reso familiare dalle lettere paoline, come anche dal dogma del sacramento del battesimo e della penitenza.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"in parte errato testimonianze contrarie",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 87 rr. 18-21 \u00abE' il medesimo atteggiamento spirituale che anche il Paganesimo antico conosceva nei suoi misteri orfici, elusini e dionisiaci e nei suoi grandi tentativi filosofici di rinnovamento, da Pitagora attraverso Platone sino a Plotino.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo> | C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 88 rr- 1-2 \u00ab[...] e cio\u00e8, tenuto conto della quasi completa unit\u00e0 spirituale dei suoi periodi, criteri formali\u00bb]",
  "Postilla parlata":"bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 89 rr. 1-3 \u00abIl Petrarca \u00e8 umanista cristiano e come tale sta in aperto contrasto con la Scolastica medioevale, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 89 rr. 8-10 \u00abPer il Petrarca, influenzato in ci\u00f2 da Agostino, \u00e8 Platone che possiede l'idea di Dio pi\u00f9 conforme al Cristianesimo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"vero ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 93 rr. 1-16 \u00abNessuna meraviglia quindi che gi\u00e0 nello scolaro di entrambi quelli, in Marsilio Ficino, tale filosofia neoplatonica, nonostante il superamento delle pastoie dogmatiche e del formalismo scolastico, tendesse ad una restaurazione scolastica e nulla pi\u00f9. Walter Dress, nel suo penetrante scritto \u201cLa mistica di Marsilio Ficino\u201d (Berlino, 1929), giunge alla conclusione che la filosofia del Rinascimento, specie in Ficino si manifesta, in sostanza, quale teologia orientata in senso scolastico. E ugualmete giudica Ernesto Cassirer nella sua opera \u201cIndividuo e Cosmo nella filosofia del Rinascimento\u201d. \u201cLa filosofia del Quattrocento \u00e8 e rimane, proprio nelle sue produzioni pi\u00f9 significative e feconde, essenzialmente teologia\u201d. Anzi in questo fondamento platonico si palesa non solo un atteggiamento essenziale completamente conservatore, ma altres\u00ec una tendenza apologetica chiaramente avvertibile.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo> | C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 97 rr. 5-9 \u00abIl concetto del superuomo intellettualmente consapevole, col suo quasi isterico orrore per la piet\u00e0 e per la sollecitudine per gli altri, orrore che per Nietzsche costituisce il rovescio dei suoi affetti, era estraneo alla Rinascenza anche nelle sue forme pagane.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 105 rr. 2-8 \u00abNon gi\u00e0 un segno di maturit\u00e0, ma una poco illuminata fanciullagine era, per es., il Paganesimo della Rinascenza, dal quale per\u00f2 le figure rappresentative sono libere: il far pompa di audacie pagane, la passione per esteriorit\u00e0 antiche, lo scerno orgoglioso circa la Chiesa e la reliogione, le eresie da salotto, la singolare mescolanza di libero pensiero e superstizione insensata\u00bb]",
  "Postilla parlata":"? | questi fatti non sono cos\u00ec \u201cinsensati\u201d hanno un valore di reazione estetica e gnoseologica, oltrech\u00e9 sentimentale",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 106 rr. 19-25 \u00abMentre la scolastica della fase pi\u00f9 antica aveva circoscritto il suo Umanesimo e il suo accordo con la filosofia antica al solo filosofo Aristotele, ora per la prima volta si concepisce veramente il pensiero d'un'effettiva philosophia perennis, d'un'unit\u00e0 spirituale della razza umana che comprende i diversi popoli, epoche, religioni. In Marsilio Ficino, Mos\u00e8 e Zoroastro costituiscono, collocati alla pari sullo stesso piano, il principio d'ogni filosofia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 110 rr. 17-18 \u00abConsiderato Lutero soltanto nei suoi rapporti con l'Umanesimo sarebbe applicare un criterio sbagliato\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Re",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 112 rr. 10-13 \u00abE precisamente non gi\u00e0 in base alla sua onniscenza, giacch\u00e9 egli previde le colpe di essa, ma solo perhc\u00e9 egli vuole cos\u00ec, onde manifestare con ci\u00f2 la sia grandezza e maest\u00e0\u00bb]",
  "Postilla parlata":"in quanto egli preveda",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 116 rr. 10-13 \u00abL'anima non ha affatto una congiunzione naturale e necessaria col corpo, nel quale essa, in quanto ente derivante dal mondo interamente diverso della purezza e della luce, sta imprigioata\u00bb]",
  "Postilla parlata":"n",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 120 rr. 15-21 \u00abQui soltanto viene chiaramente in luce l'ultima conseguenza del concetto di Dio della Riforma la conseguenza per cui Dio \u00e8 concepito quale il radicalmente Altro, separato dall'uomo e dal mondo mediante un abisso spalancato di terrificante maest\u00e0. Qui si opera la definitiva rinuncia alla dottrina antico-medioevale della analogia entis, della somiglianza e partecipazione del finito all'infinito, della imago Dei nell'uomo\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 120 rr. 25-28 \u00abQui viene anche di nuovo in luce la funesta funzione della dialettica, che con una presa di posizione estremista vuole sottilizzare acutamente tutto e alla fine resta presa in contraddizioni insormontabili.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 121 r. 5 \u00abIn realt\u00e0 egli non appariene a nessuno, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"t",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 128 rr. 24-30 \u00abPer l'umanista cristiano in seguito alla sua educazione formata sui grandi modelli dell'antichit\u00e0, \u00e8 cosa di importanza essenziale la capacit\u00e0 di poter e voler dovunque scorgere in prima linea l'elemento positivo e di valore tanto nell'uomo quanto nelle manifestazioni spirituali. Ci\u00f2 non significa indifferenza e indecisione circa le questioni fondamentali, ma fiducia nell'efficacia dell'azione del Logos nel mondo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 129 rr. 4-9 \u00abInvece l'umanista cristiano non perde di vista, nemmeno nel caos del presente, la bellezza e l'armonia della vita e il fatto che essa ha un senso e possiede un carattere spirituale.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 130 rr. 9-14 \u00abMa anche questa sfera \u00e8 di Dio. E mediante l'arcana connessione di natura e grazia, la quale sta in ci\u00f2 che la natura \u00e8 il presupposto della grazia e che la grazia non toglie di mezzo n\u00e9 distrugge l'ordine naturale, ma lo santifica e consacra, anche il comportamento filosofico, pieno di riservatezza, dell'umanista cristiano \u00e8 in ultima istanza orientato verso Dio.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 130 rr. 17-20 \u00abEgli non chiude gli occhi al fatto che negli accadimenti della storia operano sempre forze irrazionali e che il corso della storia \u00e8 tutt'altro che un processo razionale\u00bb]",
  "Postilla parlata":"ed Hegel?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 131 rr. 12-16 \u00abLo spirito, le capacit\u00e0 intellettuali sono in lui pi\u00f9 sviluppati che non la volont\u00e0 e la forza di decisione. Gi\u00e0 il fatto di occuparsi dell'antichit\u00e0 richiede una buona dose di atteggiamento disinteressato, un temperamento contemplativo, una tranquilla obbiettivit\u00e0\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 132 rr. 3-5 \u00abNon avvengono in lui conversioni improvvise, non gli si pare davanti la via per Damasco, ma c'\u00e8 invece uno sviluppo ininterrotto.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 132 rr. 19-21 \u00abNella santit\u00e0 si fa palese un ordine sovratemporale che trionfa, trasfigurandolo, su ogni elemento vitale e sulla soggezione alla morte.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 134 rr. 1-4 \u00ab[...] con l'umilt\u00e0 di fronte a Dio, e non ha niente di comune con la tracotanza e l'alterigia, le quali volentieri fanno appello a una predestinazione soprannaturale e costituiscono i peccati tipici dei farisei di tutte le confessioni e di tutte le filosofie\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 139 rr. 12-20 \u00abEssa trascura di notare che per questo interno e giudizioso bilanciamento occorre anche forza e fermezza, non gi\u00e0, \u00e8 vero, la forza della natura selvaggia e titanica, ma quella della forma e dell'ordine. L'umanista cristiano non vuole trovarsi avvolto dal caos, non approva la sfrenata ebberezza del sentimento, il suo ritorno alla natura non \u00e8 lo scatenarsi di tutti gli impulsi geniali e del fermento demonico, bens\u00ec per lui la natura \u00e8 fin dal principio una \u201cnatura formata\u201d, una natura che ha appunto bella misura, equilibrio e forma\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 140 rr. 1-3 \u00ab[...] fecondarsi a vicenda, e non richiudersi in s\u00e9 stessi. Un'Europa in cui la gioiosa forza del presente si impadronisca del tesoro del passato\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 144 r. 10-15 \u00abNell'uomo abbiamo dinanzi una formazione estremamente complessa: egli non \u00e8 soltanto essere vivente, ma anche essere sociale; non \u00e8 solo il grado pi\u00f9 alto del regno dei mammiferi ma \u00e8 anche veicolo dello spirito; non \u00e8 condizionato soltanto dalla razza e dall'eredit\u00e0, ma anche dalla tradizione della storia e dall'influsso del mondo circostante\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 148 rr. 3-9 \u00abEgli opina di poter vincere quest'ultimo, solo se non fugge dinanzi ad esso. Anche la tenebra, l'impulsivit\u00e0, l'incatenamento alla terra, la pesantezza, l'elemento demonico, la scissura, lo spezzarsi sono propri dell'uomo. Non \u00e8 gi\u00e0 perch\u00e9 la debolezza, la stupidit\u00e0, la malvagit\u00e0 umana ci tormentano che noi soffriamo sotto di esse, ma perch\u00e9 siamo costretti a sentire l'altrui colpa, mancanza, bassezza come nostra propria colpa.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 149 rr. 4-7 \u00abQuesto amore affermativo per l'uomo non si dirige ad una qualsiasi immagine ideale dell'uomo romanticamente stilizzata, ma all'uomo anche nella sua debolezza, miseria, imperfezione.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo> ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2410.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 149 rr. 28-30 \u00abGiacch\u00e9 questo processo non si effettua soltanto con necessit\u00e0 naturale e fatale, ma in esso sono anche operanti la libert\u00e0 umana, la decisione umana e la volont\u00e0 umana di affermazione di s\u00e9\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C<ristianesimo>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2429.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1949.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2440.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42 rr. 18-19 \u00abLe duc d\u2019Orl\u00e9ans avait encore sa m\u00e8re, Madame la princesse Palatine, qui ne mourunt qu\u2019en 1622\u00bb]",
  "Postilla parlata":1722,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2446.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso Gadda 4.10.1921.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2466.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2468.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 9.10.1950.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2469.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2470.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 9.5.1966.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2471.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 13.7.1954. ",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2472.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 6.11.1945.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2479.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2497.0,
  "Nota di possesso":"A.<dele> Gadda Lehr",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 26 margine sinistro]",
  "Postilla parlata":"Sigfrido",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2502.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2505.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 14.07.1909.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2509.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 6.12.1956.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2515.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[copertina interna]",
  "Postilla parlata":"Marted\u00ec 9 \u00bd | Pag. 59 | Pag. 74 | Fu gioved\u00ec 3 4 | Pag. 66 | 12",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2520.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2524.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2527.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 18.08.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2528.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.1947.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2531.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 5.1954.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2532.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 19.5.1968.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 1924 Milano. ",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 20 rr. 16-17 \u00abEspressione degli archi che hanno una data funzione circolare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Per ora saltato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 margine destro]",
  "Postilla parlata":"2m | -n | (\ud835\udc5a + \ud835\udc5b )2 | \ud835\udc5a2 + 6m + \ud835\udc5b 2=1 | m cot gx+tgx= tgx + \ud835\udc5a \ud835\udc61\ud835\udc54\ud835\udc65 | (m-n) cos x | Cos x sen x = (sen x) (- cos x)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 42 pi\u00e8 di pagina]",
  "Postilla parlata":"Prende in sostanza 360 + il negativo b ossia 360 - |b| | Allora sen 360 - |b| = sen b | Cos 360 - |b| = cos b",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 52 pi\u00e8 di pagina]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 53 capo di pagina]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 54 capo di pagina]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 54 pi\u00e8 di pagina]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"Importante",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"Fare anche l\u2019esempio e paragonando con il valore gi\u00e0 trovato in sen",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 58 margine sx.]",
  "Postilla parlata":"Leoncini algebra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 59 margine destro]",
  "Postilla parlata":"Importante",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 95 rr. 29-31 \u00ab105. Sono state pubblicate un gran numero di tavole dei logaritmi fra le quali le pi\u00f9 usate sono quelle del Callet, del Vega, del Lalande e del Dupuis.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Le mie",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 98 rr. 4-8 \u00abx e d rsprimono delle unit\u00e0 del settimo ordine decimale: si prender\u00e0 dunque per x la parte intera del prodotto \u210e\ud835\udc51 10 ; ma bisogner\u00e0 aggiungere a questa parte intera una unit\u00e0 se la funzione trascurata \u00e8 superiore a 0,5.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tavole Lalande | oppure si sottrae come sopra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 98 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Si pu\u00f2 anche |in parte intera e non intera",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 102 r. 14 \u00ablog (a + h) = log sen (\u03b1 + h) \u2013 log sen\u03b1 + log\u03b1\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Noto tavole tavole",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 136 margine sinitro]",
  "Postilla parlata":"Fatto 2\u00b0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 141 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"Chiamare con a l\u2019un solo maggiore",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"Dati a,b,\u03b3 | Disegno di un triangolo | Teorema delle proiezioni",
  "Postilla parlata":"[p. 141 r. 23 \u00ablog ( tang A)\u00bb]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"Meglio ricorrere alla ty.",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2537.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 143 r. 25 \u00aba = 701\ud835\udc5a, 224\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Fatto I",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2541.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":2551.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore in data 5.1957.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2567.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 11.05.1910.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2569.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 27.3.1970. Parzialmente intonso.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2570.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2571.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 26.3.1971.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2572.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 2.2.1973.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2574.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":2575.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Segnalibro."
},{
  "Id":2581.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2588.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2590.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 11.1951.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2596.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2597.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Pieghe"
},{
  "Id":2598.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 13 marg. sx]",
  "Postilla parlata":"Pavido <\u2026> risposta",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2598.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.17 rr. 7-11 \u00ab\u03bf\u1f36\u03c4\u03bf\u03bd \u1f14\u03c7\u03bf\u03c5\u03c3\u03b1 \u03ba\u03b1\u03ba\u1ff6\u03bd\u00b7 \u1f41 \u03b4\u1f72 \u03bb\u03ac\u03b8\u03b5\u03c4\u03b1\u03b9\/ \u1f67\u03bd \u03c4\u1fbd \u1f14\u03c0\u03b1\u03b8\u1fbd \u1f67\u03bd \u03c4\u1fbd \u1f10\u03b4\u03ac\u03b7. \u03c4\u03af \u03b3\u1f70\u03c1 \u03bf\u1f50\u03ba \u1f10\u03bc\u03bf\u1f76\/ \u1f14\u03c1\u03c7\u03b5\u03c4\u03b1\u03b9 \u1f00\u03b3\u03b3\u03b5\u03bb\u03af\u03b1\u03c2 \u1f00\u03c0\u03b1\u03c4\u03ce\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03bd;\/ \u1f00\u03b5\u1f76 \u03bc\u1f72\u03bd \u03b3\u1f70\u03c1 \u03c0\u03bf\u03b8\u03b5\u1fd6,\/ \u03c0\u03bf\u03b8\u1ff6\u03bd \u03b4\u1fbd \u03bf\u1f50\u03ba \u1f00\u03be\u03b9\u03bf\u1fd6 \u03c6\u03b1\u03bd\u1fc6\u03bd\u03b1\u03b9.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"2 1 6 4 3 3",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2598.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 19 rr. 9-12 \u00ab\u03bf\u1f30\u03ba\u03c4\u03c1\u1f70 \u03bc\u1f72\u03bd \u03bd\u03cc\u03c3\u03c4\u03bf\u03b9\u03c2 \u03b1\u1f50\u03b4\u03ac, \/\u03bf\u1f30\u03ba\u03c4\u03c1\u1f70 \u03b4\u1fbd \u1f10\u03bd \u03ba\u03bf\u03af\u03c4\u03b1\u03b9\u03c2 \u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u1ff4\u03b1\u03b9\u03c2\/ \u1f45\u03c4\u03b5 \u03bf\u1f31 \u03c0\u03b1\u03b3\u03c7\u03ac\u03bb\u03ba\u03c9\u03bd \u1f00\u03bd\u03c4\u03b1\u03af\u03b1\/ \u03b3\u03b5\u03bd\u03cd\u03c9\u03bd \u1f61\u03c1\u03bc\u03ac\u03b8\u03b7 \u03c0\u03bb\u03b1\u03b3\u03ac.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Dat.<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2598.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 80 rr. 1-2 \u00ab\u03bf\u1f55\u03c4\u03c9\u03c2 \u1f14\u03c7\u03b5\u03b9 \u03c3\u03bf\u03b9 \u03c4\u03b1\u1fe6\u03c4\u1fbd\u00b7 \u1f10\u1f70\u03bd \u03b4\u03ad \u03bc\u03bf\u03b9 \u03c0\u03af\u03b8\u1fc3, \/\u03c4\u1fc6\u03c2 \u03bd\u1fe6\u03bd \u03c0\u03b1\u03c1\u03bf\u03cd\u03c3\u03b7\u03c2 \u03c0\u03b7\u03bc\u03bf\u03bd\u1fc6\u03c2 \u03bb\u03cd\u03c3\u03b5\u03b9\u03c2 \u03b2\u03ac\u03c1\u03bf\u03c2.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u03a0\u03b5\u03b9\u03bd\u03bf",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2598.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 106 rr. 1-2 \u00ab\u1f41\u03c1\u1ff6\u03bc\u03b5\u03bd, \u1f66 \u03c0\u03b1\u1fd6, \u03ba\u1f00\u03c0\u1f76 \u03c3\u03c5\u03bc\u03c6\u03bf\u03c1\u03b1\u1fd6\u03c3\u03af \u03bc\u03bf\u03b9\/ \u03b3\u03b5\u03b3\u03b7\u03b8\u1f78\u03c2 \u1f15\u03c1\u03c0\u03b5\u03b9 \u03b4\u03ac\u03ba\u03c1\u03c5\u03bf\u03bd \u1f40\u03bc\u03bc\u03ac\u03c4\u03c9\u03bd \u1f04\u03c0\u03bf.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u0393\u03b5\u03b6\u03c9",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2598.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 106 r. 7 \u00ab\u1f10\u03c6\u03b7\u03cd\u03c1\u03b5\u03c4\u1fbd, \u1f24\u03bb\u03b8\u03b5\u03c4\u1fbd, \u03b5\u1f34\u03b4\u03b5\u03b8\u1fbd \u03bf\u1f53\u03c2 \u1f10\u03c7\u03c1\u1fc4\u03b6\u03b5\u03c4\u03b5.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u0395\u03c1\u03c5\u03b4\u03b9\u03c3\u03ba\u03c9",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2602.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 8.1957.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2605.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1941 Milano.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2606.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 31.10.1950.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2608.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2609.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 19 rr. 16-17 \u00abIn altre parole la poesia del Montale, come quasi tutta la migliore d'oggi, nasce da un profondo travaglio di formazione e di scelta critica\u00bb]",
  "Postilla parlata":"mia lettura personale",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2609.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 20 rr. 21-24 \u00abUn\u2019atmosfera di arida e riflessa desolazione sembra mordere d\u2019ogni parte la materia di questa poesia. Sotto questo clima lucido e deluso le apparenze naturali prendono tinte accese e incantate, volti definiti e fissati come in soste stupefatte del tempo, i modi dell\u2019animo una smarrita evodenza sensuale: [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"S\u00ec | Gi\u00e0 scritto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2609.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 21 rr. 17-21 \u00abLa poesia del Montale non si esaurisce quasi mai nel sensualismo naturale o nei motivi di paese, ma anela il pi\u00f9 delle volte a risolvere l\u2019immediata materia della ispirazione in un fondamentale tono riflessivo e misurato che oltrepassa le esigenze di un atteggiamento vagamente impressionista e occasionale.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"No per S.<ergio> S.<olmi>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2609.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 21 rr. 26-27 \u00abQueste parole, se valgono per tutta la poesia del Montale, in particolar modo valgono per la parte composta di brevi liriche che d\u00e0 il titolo al libro.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"S\u00ec",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2609.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 21 rr. 33-37 \u00abSi direbbe che il verso, invece di investire direttamente la materia del proprio motivo musicale, si attardi a seguire la materia stessa in tutti i suoi anfratti e meandri, facendosi lento e tortuoso e scabro e rotto e ricercando altrove che in s\u00e9 la propria misura.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Bene | bene",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2609.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 22 rr. 2-5 \u00abGloria del disteso mezzogiorno\/ quand'ombra non rendono gli alberi\/ e pi\u00f9 e pi\u00f9 si mostrano d'attorno\/ per troppa luce, le parvenze, falbe\u00bb]",
  "Postilla parlata":"giallo scuro, pelo di cammello",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2609.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 22 rr. 9-13 \u00abMa di tutte le brevi composizioni di cui parliamo non sapremmo veramente quale scegliere. Veda il lettore da s\u00e9. Valmorbia, in cui si delinea, con un stacco di trasognata fantasia il paesaggio d'un lontano ricordo di guerra; \u201cMeriggiare pallido e assorto...\u201d il doloroso smarrimento dei sensi assopiti nella calura;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"S\u00ec | S\u00ec",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2609.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 22 rr. 26-29 \u00abIn altra parte del libro di direbbe che il Montale, senza tradire la nativa schiettezza dei temi del suo canto, intenda ampliarli e fissarli in figure pi\u00f9 drammatiche, in toni pi\u00f9 elevati e mossi, in uno sviluppo di modi ritmici pi\u00f9 aperto e dichiarato\u00bb]",
  "Postilla parlata":"S\u00ec",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2622.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 35 marg. inf. ]",
  "Postilla parlata":"Longa M <anus>\u2013 Ben. <tham> [?] Spinoza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2623.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"Nota di mano ignota \u00ab1er janvier 1920\u00bb.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2624.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2631.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2638.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2641.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[foglio di guardia]",
  "Postilla parlata":"consumi di Milano nel 1796 v. pag. 126 e seg.",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2641.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[copertina interna \u00abStendhal]",
  "Postilla parlata":"(Henry Beyle)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2658.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso di Gadda in data 01.1932 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2667.0,
  "Nota di possesso":"Carlo Emilio Gadda",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 227 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Giovanni Pascoli \u2013 Sul limitare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 435 rr. 2-9 \u00abQuando la fredda luna\/ sul lago Adige pende\/ e i lor defunti l'itale\/ madri sognando van;\/ un corruscar di sciabole,\/ un biancheggiar di tende,\/ un moto di fantasmi,\/ compre un funereo pian\u00bb]",
  "Postilla parlata":"o il",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 492 rr. 16-21 \u00abE come quei che con lena affannata\/ uscito fuor del pelago alla riva,\/ si volge all'acqua perigliosa, e guata,\/ cos\u00ec l'animo mio, che ancor fuggiva,\/ si volse indietro a rimirar lo passo,\/ che non lasci\u00f2 giammai persona viva\u00bb]",
  "Postilla parlata":"con stupore",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 495 rr. 23-25 \u00abQuivi sospiri, pianti ed alti guai\/ risonavan per l'aer senza stelle,\/ perch'io al cominciar ne lagrimai.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"lamento",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 495 rr. 26-28 \u00abDiverse lingue, orribili favelle,\/ parole di dolore, accenti d'ira,\/ voci alte e fioche, e suon di man con elle, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"imprecazioni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2667.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 496 rr. 4-6 \u00abEd io ch'avea d'orror la testa cinta,\/ dissi: Maestro, che \u00e8 quel ch'i' odo?\/ e che gent'\u00e8, che par nel duol s\u00ec vinta?\u00bb]",
  "Postilla parlata":"inorridito",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2676.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa: \u00abBibl. Blocco C\u00bb.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2683.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 15.02.1905.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2690.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore in data 10.1966.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2696.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Timbro di possesso di Enrico Gadda."
},{
  "Id":2701.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature."
},{
  "Id":2706.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2707.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2710.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2711.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2712.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"A Carlo E. Gradda con la vecchia, immutata amicizia B. Tecchi",
  "Collocazione":"[p. 99 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"articolo su CORADO ALVARO p. 99-107 da L'Italia Letteraria 21.12.1930 Bonaventura Tecchi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2712.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 299 rr. 3-4 \u00abI romanzi sardi della Deledda pag. 21 L'arte della Deledda pag. 33\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u201cRicordo di G. Salvadori\u201d \u2192 21 | \u201cI romanzi sardi della Deledda\u201d \u2192 33",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2713.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2716.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2717.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2728.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 26.02.1922.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2737.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 21.9.1950",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2739.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 28.2.1942.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2740.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2753.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 06.1918.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2754.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore ad Alberto Carocci",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2755.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda  Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2757.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"Note di possesso autografa di Leone Traverso nelle date 1934-35",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 3 rr. 11-14 \u00abIl volait cotre argent eu jeu avec des forms tout aimables; mais pour la m\u00e9disance, c\u2019\u00e9tait un veritable aspic: ses \u00e9pigrammes emportaient la pi\u00e8ce; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mordere | Portare via la pelle",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 7 r. 15 \u00ab\u201cJe serai donc oblige de monter?\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Andare di sopra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 7 rr. 18-21 \u00abA ces mots, d\u2019Antin saute de sa chaise, monte dans l\u2019appartement de la marquise, \u00e9crite son linge de cou et saisit, sur ce sein que soul\u00e8ve le r\u00e2le de la mort, la clef, unique objet de sa convoitise.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Cupidigia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 7 rr. 36-38 \u00abTromp\u00e9 par sa cupidit\u00e9, un malheureux journalier de Bourbon prit enfin la bo\u00eete pestilentielle...\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 9 rr. 29-33 \u00abvigilant, actif, sage, intr\u00e9pide et d\u2019une pers\u00e9v\u00e9rance \u00e0 l\u2019epreuve de tous les obstacles, ce g\u00e9n\u00e9ral puise dans les revers non le d\u00e9couragement qu\u2019y touvent les esprits vulgaires, mais le courage et l\u2019exp\u00e9rience qui font reconqu\u00e9rir le succ\u00e8s.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sventure",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 10 rr. 34-36 \u00absa p\u00e9n\u00e9tration a perc\u00e9 la mince couche de biens\u00e9ance qui recouvre nos moeurs, et la princesse a trouv\u00e9 le plasir cach\u00e9 plus aimable que la sagesse affich\u00e9e.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 15 rr. 13-15 \u00ab[...]: son Diable boiteux est lu dans rous les salons, et tout Paris court au Th\u00e9\u00e2tre-fran\u00e7ais voir Crispin rival de  son ma\u00eetre.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Tappo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 17 rr. 7-12 \u00ables historiens passionn\u00e9s par les cours ne manqueront pas d\u2019\u00e9crire qu\u2019au moment o\u00f9 Louis XIV maintenait avec peine son petit-fils en Espagne et d\u00e9fendait difficilement ses propres \u00c9tats d\u2019une invasion, il y avait de la grandeur \u00e0 tenter le r\u00e9tablissement de Jacques III sur le tr\u00f4ne de ses p\u00e8res. \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mantenersi",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 38 rr. 23-25 \u00abEn effet Desmarets ne savait plus o\u00f9 trouver de l\u2019argent: tous les engagements pris avec les financiers demeuraient en souffrance; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sospensione",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 rr. 15-20 \u00abUn docteur flamand, nomm\u00e9 Jansenius, jalouz d\u2019ergoter, comme tous les docteur, s\u2019avisa, au commencement du si\u00e8cle dernier, de composer in libre intitule Augustinus, o\u00f9 l\u2019auter, apr\u00e8s son compatriot Michel Bay, crut avoir r\u00e9sum\u00e9 miex que lui, la doctrine de saint Augustin, sur la gr\u00e2ce, le libre arbiter et la pr\u00e9destination.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Sofosticare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 45 rr. 25-28 \u00abMalheureusement Arnauld, Saci, Nicole, le Ma\u00eetre, Herman ne se content\u00e8rent pas de manier les instruments du jardinage; ils reprirent aussi la plume.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Maneggiare",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 47 rr. 4-7 \u00abJ\u2019ai dit ailleurs que ce moine ardent avait os\u00e9 reprocher en quelque sorte au monarque son indulgence anvers les jans\u00e9nistes; [\u2026] \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Monaco",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 11-13 \u00abVoici une autre branche, une branche moins directe de l\u2019arbre illustre dont le grand B\u00e9arnais fut la tige, qui promet de nouveax rejetons: [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Palloni",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 16-19 \u00abLa blanchisseuse de l\u2019\u00e9crivain comique, ouvri\u00e8re dont le compte avec lui \u00e9tasit toujours une pi\u00e8ce sans d\u00e9no\u00fbment, entra un matin chez ce mauvais payeur pour lui demander de conclure enfin en la payant.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lavandaia",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 34-35 \u00ab\u201cJe pourrais bien compter sur une planche vermouloue... voil\u00e0 ce que vous coulez dire.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 55 rr. 30-34 \u00abMais, \u00e0 la guerre, comme sur un \u00e9chiquier, c\u2019est la position des combattants qui fait le secc\u00e8s\u2026 le th\u00e8\u00e2tre de la plus hideuse boucherie qu\u2019on e\u00fbt vuedepuis plusieurs si\u00e8cle devint la conqu\u00eate d\u2019Eug\u00e8ne et de Marlborough.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Carneficina",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 rr. 16-20 \u00abVoici le pr\u00e9cis rapide de la carri\u00e8re de cet abb\u00e9: Vatteville \u00e9tait chartreux, lorsuqe, jeune encore et domin\u00e9 par d\u2019ardentes passions, il se disposait, pendant une benne nuit d\u2019\u00e9t\u00e9, \u00e0 fuir son couvent.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Certosino",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 60 rr. 25-28 \u00abUn voyageur survenant et affam\u00e9 repr\u00e9sente au vorace religieux que deux poulardes sont trop pour un\nseul homme, sourtout quand un autre homme n\u2019\u00e0 rien \u00e0 manger.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Mots",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 87 rr. 14-15 \u00abJe ne connais qu\u2019en seul motif de ce genre de diff\u00e9rend au d\u00e9but de l\u2019hymen.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Che la <...> non \u00e8 pi\u00f9 <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 103 rr. 8-11 \u00abUne v... salutaire\/ du r\u00e8gne de Joseph vient d\u2019arret\u00ear le cours,\/ ainsi la petite en dix jours\/ a fait ce que la grosse en dix ans n\u2019a pu faire.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00c8cole | Ache | <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 507 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Merci <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[Foglio di guardia]",
  "Postilla parlata":"Leone Traverso 1935 |",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 454 rr. 15-23 \u00abQuoi qu\u2019il en soit des bons offices secrets que M. de Stainville a pu render \u00e0 Versailles, il partit hier pour son ambassade aupr\u00e8s de Marie-Th\u00e9r\u00e8se. \u201cMessieurs\u201d disait il \u201cil y a quelques jours dans un souper de petit maison, je serai bien aise d\u2019admirer de pr\u00e8s cette princesse; j\u2019ai la plus haute id\u00e9e d\u2019une femme qui, pressentie par des dissidents sur un d\u00e9faut de prog\u00e9niture, leur r\u00e9pondit en soulevant un linon pudique: voil\u00e0 de quoi faire des empereurs.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Caterina Sforza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 521 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Maria Luisa figlia del re, duchessa di Parma",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[Foglio di guardia]",
  "Postilla parlata":"Leone Traverso 1934",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 19 marg. dx.]",
  "Postilla parlata":"-Sic-",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 99 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Delfina pag. 98 Maria Giuseppa di Sassonia duca GG di [...]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 126 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"<...> e principe di Lamballe",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 454 rr. 15-23 \u00abQuoi qu\u2019il en soit des bons offices secrets que M. de Stainville a pu render \u00e0 Versailles, il partit hier pour son ambassade aupr\u00e8s de Marie-Th\u00e9r\u00e8se. \u201cMessieurs\u201d disait il \u201cil y a quelques jours dans un souper de petit maison, je serai bien aise d\u2019admirer de pr\u00e8s cette princesse; j\u2019ai la plus haute id\u00e9e d\u2019une femme qui, pressentie par des dissidents sur un d\u00e9faut de prog\u00e9niture, leur r\u00e9pondit en soulevant un linon pudique: voil\u00e0 de quoi faire des empereurs.\u201d\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Caterina Sforza",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 457 rr. 26-29 \u00abOn s\u2019aper\u00e7oit bien que M. de Calonne a mis la main la pate dans la grande manipulation d\u2019or qui vient de s\u2019op\u00e9rer et M.me le Brun, sa ma\u00eetresse, ne a re\u00e7u quelques rognures.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Vig\u00e9r",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2759.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 596 foglio inserito]",
  "Postilla parlata":"Morte del Delfino?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2766.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele Gadda     Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2767.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2768.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore ad Adele Gadda Lehr.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2787.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 7.11.1960.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2792.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2793.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2796.0,
  "Nota di possesso":"Note di possesso autografe di Adele Gadda Lehr e Carlo Emilio Gadda.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":"null",
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 9.06.1925 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2801.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 18.7.1932.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2809.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Emilio Cecchi in data 14.9.1939.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2812.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1953.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2814.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2845.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 21.12.1957. In tonso.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2847.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso in data 7.1920 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2858.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 8-9 rr. 20-24; 1 \u00abDalla finestra della capitaneria aperta sul fosso canale si scorgeva la darsena madreperlata dall'untume, gli scafi scarnati dal fasciame, l'ossa dei barchi in demolizione, le staminare impeciate e uno sfacelo di barconi in concia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"?",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2862.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2865.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 17.09.1919",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2866.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 10.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2868.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 17.09.1919.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2870.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1.6.1934.  ",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2873.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2874.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 1941.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2875.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore in data 9.1945.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2876.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2877.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2886.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso e appunto: \u00abCarlo Emilio Gadda comperato il giorno 28 febbraio 1908. E ci\u00f2 \u00e8 assicuratissimo\u00bb.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2891.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 98 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Sed fugit, interea fugit inreparabile tempus . Pag. 108 verso 284",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2891.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 107 rr. 9-13 \u00abTempore non alio catulorum oblita leaena\/ saevior erravit campis nec funera volgo\/ tam multa indormes ursi stragemque dedere\/ per silvas; tum saevos aper, tum pessima tigris: \/ heu! Male tum Lybiae solis erratur in agris.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"saevos|asper",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2891.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 108 rr. 21-22 \u00abSed fugit interea, fugit inreparabile tempus,\/ singula dum capti circumuectamur amore.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C.E.G.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2904.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore in data 19.12.1931",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2905.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica dell\u2019autore.",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2909.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Adele\nGadda Lehr.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2915.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 9 r. 47 \u00abAccentuare (accentuato, accentuazione). Detto ad accento e a parlare.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Eccepire = (in giur.<idico>) | accettare | prendere \u00e8 [sic.] dato",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2915.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 846 r. 21 \u00abDepon\u00e8nte. Aggiunto di verbo latino\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Colui che da in deposito",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2915.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 846 rr. 22-49 \u00abDep\u00f2sito. L\u2019atto del depositare e la cosa depositata; in consegnare una cosa perch\u00e9 ce la conservino e ce la restituiscano a richiesta o la tengano per garanzia di prestiti, d\u2019obblighi o simili: consegnare, dare, mettere, lasciare in deposito; fare un deposito. Anche atto ed effetto del posare (d\u2019un liquido, ecc.). \u2013 Nell\u2019uso, quantit\u00e0 di roba, di merce, per lo pi\u00f9 dello stesso genere, raccolte insieme: magazzino. \u2013 Nella milizia, reparto organico di ogni reggimento del quale fanno parte gli addetti agli uffici di amministrazione, gli aventi cariche speciali, e gli uomini non abili al servizio attivo. \u2013 In geologia, un grande ammasso di rocce. \u2013 In senso legale, atto per quale si rimette nelle mani di un terzo un oggetto di cui gli si confida la custodia. Consegna, atto commerciale di chi riceve in deposito merce. \u2013 Depositeria, il luogo nel quale si conservano oggetti o valori consegnati in deposito. \u2013 Deposito franco, luogo in cui, nelle principali citt\u00e0 marittime, si ricevono e si tengono in custodia le merci. \u2013 Deposito galvanico, lo strato metallico ottenuto sui corpi per galvanostegia. \u2013 Sepolcro, luogo nel quale si depone un cadavere. Depositario (depositaria), chi riceve in deposito, in consegna, in custodia (detto anche di segreto o simili): consegnatario, conservatore, custode, guardatore, tesoriere.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"deponente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2916.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":".= \ud835\udc373",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 40 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Una costante si dice limite di una variabile quando le differenze tra la c. e la v. o tra la v. e la c. diviene e diventa, si mantiene pi\u00f9 piccola di qualsiasi grandezza comunque piccola, precedentemente assegnatole.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 46 r.1 \u00abChaptre VI\u00bb]",
  "Postilla parlata":"v.<edi> p. 268",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 68 r. 1 \u00abChaptre VII\u00bb]",
  "Postilla parlata":"v.<edi> p. 268",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 68 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 71 rr. 22-24 \u00ab[...] si, de plus, n est assez grand pour que n+1 soit sup\u00e9rieur \u00e0 x, la paranth\u00e8se est une progression g\u00e9om\u00e9trique convergente, et a pour somme  \"n+1\/n+1-x\"                   \u00bb]",
  "Postilla parlata":"Si [...] ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 75 rr. 18-21 \u00abNous avons ainsi montr\u00e9 l\u2019identit\u00e9 de la s\u00e9rie E(x) et de la puissance \ud835\udc52 \ud835\udc65 , lorsque x est rationelle, positif ou n\u00e9gatif. Lorsque x est un nombre irrationnel, nous appellerons, par d\u00e9finition, valeur de \ud835\udc52 \ud835\udc65 la valeur de la s\u00e9rie E(x).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 76 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 83 r. 4 \u00abX=\ud835\udc4e \ud835\udc65 = \ud835\udc52 \ud835\udc65\ud835\udc59\ud835\udc5c\ud835\udc54 \ud835\udc4e\u00bb] ",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 83 r.8 \u00ablog X= x log \u03b1 = \ud835\udc59\ud835\udc5c\ud835\udc54\ud835\udc4e\ud835\udc4b. log \ud835\udc4e\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 83 rr. 27 \u00ablog X = \ud835\udc59\ud835\udc5c\ud835\udc5410 \ud835\udc4b. log 10.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Log [...] un numero [...] \u00e8 = al log [...] | Se questo numero \u00e8 \ud835\udc65\n5\n[\u2026 ]\ud835\udc59 = 10",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 91 r.6 \u00ab62. Homog\u00e9nit\u00e9 des formules\u00bb]",
  "Postilla parlata":"v.<edi> frazioni vol. II p. 32 ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 91 rr. 18-20 \u00abSoient A, B, C, X, Y des loungueurs connues ou incconueus dont les mesures au moyen d\u2019une meme unite \ud835\udc3f0 sont a,b,c,x,y; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 91 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 92 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 92 rr. 28-24 \u00abOn dit qu\u2019une expression compose au moyen de plusieurs lettres a, b, c, x, y, reunites par les symbols de l\u2019alg\u00e8bre: addition, soustraction, multiplication, division, \u00e9l\u00e9vation aux puissances, extraction de raciness, est homog\u00e8ne si en y rampla\u00e7at ces lettres respectivement par ka, kb, kc, kx, ky, on obtient une nouvelle expression qui est \u00e9gale au produit de la premi\u00e8re par une certaine puissance de k; le degree de cette puissance est appel\u00e9 degree d\u2019jomog\u00e9n\u00e9it\u00e9; [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 93 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 93 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 93 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 98 rr. 1-2 \u00abLa valeur relative de la r\u00e9sultante d\u2019un contour est \u00e9gale \u00e0 la somme alg\u00e9brique des valeurs relatives des composantes\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Teorema di Basle",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 99 fig. 5]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 101 fig. 7]",
  "Postilla parlata":"Posto CD funzione [...] =1 | Posto AB = (AB) [...] CD",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 101 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Teor.<ia> di Talete: Se pi\u00f9 parallele sono segate da due trasversali, due segmenti <\u2026> si <...>\nproporzionali ai due segmenti corrispondenti dell\u2019altra",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 107 fig. 11]",
  "Postilla parlata":"\u03b1 | segna della figura il nome dell\u2019angolo",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 115 fig. 17] ",
  "Postilla parlata":"Y | Segna il nome della retta che dal centro della figura arriva al cerchio in cui \u00e8 inscritta",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 115 rr. 33-34 \u00abx=(OP)=Rcos\u03c6 y=(OQ)=Rsin\u03c6\u00bb]",
  "Postilla parlata":".= Rcos(\u03c6o-\u03c6)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 116 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Disegno di figura geometrica",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 118 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"F(xy)=0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 119 fig. 19]",
  "Postilla parlata":"v=polo | \u03a1=<...> in polare | 0=<...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 120 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Per un corollario del teorema: | ogni angolo alla circonferenza \u00e8 met\u00e0 dell\u2019angolo il centro corrispondente. Nel nostro caso l\u2019ang. al centro \u00e8 l\u2019ang. Piatto OaA quindi AmO \u00e8 retto",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 120 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 123 rr. 9-12 \u00abSi nous d\u00e9signons par \u03b1 l\u2019angle de OM avec Ox, nous avons comme \u00e9quations des droites OM et AM, d\u2019apr\u00e9s la formule (%) du n\u00b078, [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"p. 116 (x-\ud835\udc651 \ud835\udc60\ud835\udc52\ud835\udc5b\ud835\udefc \u2212 (\ud835\udc66 \u2212 \ud835\udc661 )\ud835\udc50\ud835\udc5c\ud835\udc60 = 0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 123 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 124 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 124 rr. 10-11 \u00ab1 \ud835\udc52\ud835\udc5f Cas.- On donne un point \ud835\udc400 de la droite, et l\u2019angle \u03b1 que fait avec \ud835\udc42\ud835\udc65 une direction positive choisie sur elle.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"v. p. 116",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 124 fig. 22]",
  "Postilla parlata":"Disegni sulla figura",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 125 rr. 5-9 \u00abm est appel\u00e9 coefficent angulaire de la droite; il est \u00e9gal \u00e0 tg \u03b1; h est appel\u00e9 ordonn\u00e9e \u00e0 l\u2019origine de la droite; il est \u00e9gal \u00e0 l\u2019ordonn\u00e9e de son point de recontre B avec l\u2019axe des y, car on obtient l\u2019ordonn\u00e9e de ce point en rempla\u00e7ant l\u2019abscisse x par z\u00e9ro dans l\u2019\u00e9quation (4), ette celle-ci donne alors y=h.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"c. p. 199-371",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 125 rr. 13-15 \u00abil est donc inutile dans l\u2019\u00e9tude d\u2019une droite repr\u00e9sent\u00e9\u00e8 par l\u2019eqaution (4) de consid\u00e9rer cette droite comme dirig\u00e9e.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u221f 180\u00b0 <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 125 rr. 20-21 \u00abSi nous introduisons dans l\u2019\u00e9quation le coefficient angulaire m, elle s\u2019\u00e9crit sous la forme\u00bb]",
  "Postilla parlata":"<...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 125 rr. 28-29 \u00aby=xtg\u03b1 ou y=mx; elle est homog\u00e8ne en x et y.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(perch\u00e9 I due membri hanno la stessa quota [?])",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 125 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"Disegni di angoli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 129 r. 25 \u00ab85. Angle de duex droites. \u2013 Droites perpendiculaires.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"p. 104",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 130 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Disegni di angoli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 130 r. 20 \u00abl\u2019\u00e9quation cherch\u00e9e est alors, en appliquant l\u2019\u00e9quation (5),\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 134 rr. 7-10 \u00aben g\u00e9n\u00e9ral si une circonf\u00e9rence a pour centre un point donn\u00e9 de coordonn\u00e9es (\ud835\udc650 , \ud835\udc660 ) et pour rayon R, nous obtiendrons son \u00e9quation en \u00e9crivant que le carr\u00e9 de la distance d\u2019un point (x,y) de la courbe au point (\ud835\udc650 , \ud835\udc660 ) est \u00e9gal \u00e0 \ud835\udc45 2 \u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u00b1 p. 117",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 135 rr. 16-18 \u00abNous voyons que c\u2019est une \u00e9quation du second degr\u00e9, mais elle n\u2019est pas de la forme la plus g\u00e9n\u00e9rale, car il n\u2019y a pas de terme en xy, et les coefficients de \ud835\udc65 2 et de \ud835\udc66 2 sont \u00e9gaux\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ A\ud835\udc65 2 + \ud835\udc35\ud835\udc65\ud835\udc66 + \ud835\udc36\ud835\udc66 2 + \ud835\udc37\ud835\udc65 + \ud835\udc38\ud835\udc66 + \ud835\udc39 = 0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 135 fig.25 ]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 135 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 138 fig. 27]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 139 fig.28]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 141 fig.20]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 141 rr. 15-16 \u00abSi nous supprimons dans l\u2019\u00e9quation (9) le terme constant, nous obtenons une \u00e9quation homog\u00e8ne\u00bb] ",
  "Postilla parlata":"(v.<edi> p. 133)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 142 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"Come si dimostra che la <\u2026> \ud835\udc40\ud835\udc402 non \u00e8 mai=0?",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 143 r. 6 \u00abxy=k\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Equaz. Dell\u2019iperbole avente per <...> gli assi di <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 144 fig.31]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 144 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 146 fig. 32]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 148 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"v. <...> p. 195",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 185 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"v. <...> p. 195",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 106 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"p. 78",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 207 rr. 16-17 \u00ablorsque h tend vers z\u00e9ro, le premier rapport du second membre a pour limie l\u2019unit\u00e9 et le second, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u2021 perch\u00e9 <...> di b <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 210 r. 10 \u00ab140. Deriv\u00e9e d\u2019une fonction compos\u00e9e:\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Di una sola <...> | v.p. 232",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 217 marg. dex] ",
  "Postilla parlata":"Nell\u2019<>] (a,b) | Una funz. \u00e8 <\u2026> se <\u2026> b>a | F(b)-f(a) > sempre > 0 | <...> b>a | F(b)-f(a) sempre <0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 219 rr. 27-31 \u00abLemme. Si une fonction f(x) est continue et admet une deriv\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e pour toutes les valeurs de x comprided entre deux nombres a at b, et si elle s\u2019annulle pour ces deux nombres, sa d\u00e9riv\u00e9e s\u2019annulle au moins pour une valeur de x comprise entre a et b.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Infatti o la funzione \u00e8 [...]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 235 rr.24-27 \u00ab161. Th\u00e9or\u00e8me d\u2019Euler sur les fonctions homog\u00e8nes. \u2013 On reconna\u00eet qu\u2019une function f(x,y,z) est homog\u00e8ne et de degree m (n\u00b062) \u00e0 ce que l\u2019on a identiquement f(kx, ky, kz) = \ud835\udc58 \ud835\udc5a\ud835\udc53(\ud835\udc65, \ud835\udc66, \ud835\udc67).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 238 rr. 1-2 \u00abNous d\u00e9montrerons ce th\u00e9or\u00e8me de la m\u00eame mani\u00e8re que la formule des accroissements finis\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u2190 p. 220",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 238 rr. 25-26 \u00abCette d\u00e9riv\u00e9e est bien d\u00e9termin\u00e9e dans l\u2019intervalle (a,b) puisque \ud835\udc53 (\ud835\udc5b+1) (\ud835\udc65) est d\u00e9termin\u00e9e; d\u2019apres le lemme du n\u00b0149, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ v. p. 219: se f(x) \u00e8 <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p.239 rr. 21-22 \u00abLorsque f(x) est un polynome de degr\u00e8 n, la d\u00e9riv\u00e9e d\u2019ordre n+1 est nulle (n\u00b0140)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"v.<edi> p. 211 esempio",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 243 rr. 3-6 \u00ab165. Maxima et minima d\u2019une fonction d\u2019une variable. \u2013 Nous avons vu dans le chapitre II comment la recherche des maxima et minima d\u2019une fonction r\u00e9sulte de l\u2019\u00e9tude de la d\u00e9riv\u00e9e premi\u00e8re de cette fonction [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"p. 217 | collegato a \u201cII\u201d da una riga | + la condizione [...]",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 244 marg. sx.]",
  "Postilla parlata":"<...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 244 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":".+ altrimenti il 1\u00b0 membro cambierebbe di segno con b",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 247 rr.15-17 \u00absi en effet dans led formules (5) et (8) des n\u00b0 162 et 164, h et k sont tr\u00e8s petits, [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 248 r. 26 \u00ab168. Cas ou l\u2019on applique la formule de Maclaurin\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 249 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 251 rr. 22-23 \u00aben employant la formule de Taylor du n\u00b0164 pour n+1=1, nous avons\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ p. 241",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 258 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"Perch\u00e9 la somma algebrica degli <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 258 rr. 22-23 \u00abD\u2019apres ce que nous avons vu au n\u00b0166, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"p. 244",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 268 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":268,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 269 rr. 6-8 \u00abEn effet, d\u2019apr\u00e8s ce que nous avons vu aux n\u00b0 33 et 37, la s\u00e9rie (1) est convergente et m\u00eame absolument convergente pour toute valeur de x dans l\u2019intevalle (a,b); [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"p. 50 e 56 + | +<...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 276 rr. 21-22 \u00aben sobstituant les valeurs trouv\u00e9es dans la formule de Maclaurin, [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 277 rr. 15-16 \u00abnous aurons alors recours \u00e0 la forme particuliere du reste que nous avons mentionn\u00e9e (n\u00b0163, formule 7); [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 277 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 285 rr. 13-14 \u00abet elle est un polynome de degree n-1 en \ud835\udc650 ; la difference seconde est un polynome de degree n-2, et ainsi de suite; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 289 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 290 rr. 25-27 \u00abCorollaire. On ne change pas la limite du rapport de deux infiniment petits du m\u00eame ordre en augmentant ou diminuant chacun d\u2019eux d\u2019une quantit\u00e9 infiniment petite par rapport \u00e0 lui.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 292 rr. 17-20 \u00abTh\u00e9or\u00e8me I. \u2013 La diff\u00e9rentielle d\u2019une function est \u00e9gale \u00e0 la d\u00e9rive de cette function par rapport \u00e0 la variable don\u2019t elle depend imm\u00e9diatement, multiple par la diff\u00e9rentielle de cette variable, que celle-ci soit independent ou non.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"v.<edi> p. 303 | \u2021Il <...> totale di una funz. Composta \u00e8 = somma dei prodotti delle <...> funzione presa\nrispetto a ciascuna variabile tra cui essa <...> per il <...> variabile sia essa <...>. Se una funzione composta\nf(n,v,m) e <...> di funz. N, v, m, <...>. ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 294 marg. sx.] ",
  "Postilla parlata":"Pag. 91-92 | N\u00b062 | Pag 235 | <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 298 rr. 2-3 \u00abD\u2019apr\u00e8s une formule d\u00e9montr\u00e9e (n\u00b0196), [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 371 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"371-",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 371 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"p. 199-125-291",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 371 rr. 13-15 \u00abSoient x,y les coordonn\u00e9es cart\u00e9sienne du point M de la courbe; x+\u0394x, y+\u0394y celles du point voisin \ud835\udc40\u2032 , et X, Y les coordonn\u00e9es courantes;\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u2021 p. 128",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 373 rr. 9-10 \u00abnous avons vu (n\u00b091) que les coordonn\u00e9es d\u2019un point de la courbe s\u2019expriment au moyen du parameter angulaire \u03c6 par la formules [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ p. 196",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 374 rr. 14-16 \u00abSi nous faisons ensuite z=1 dans les deux membres de cette identit\u00e9, le second deviant \u00e9gal \u00e0 mf(x,y) et il est nul, puisque le point (x,y) est sur la courbe;\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ che ha per equaz.<ione> appunto f(x,y)=0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 375 fig. 70]",
  "Postilla parlata":"xMty | <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 378 rr. 21-22 \u00abPour nous rendre compte de la forme d\u2019une courbe repr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019equation (4)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"F(x,y)=0",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 388 r. 6 \u00abD\u2019apres ce que nous avons dit (n\u00b0147) , [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Se una funz. \u00c8 uguale a un lato dell\u2019intervallo la cui derivate \u00e8 vicino o nulla, ma non mai neg per ogni valore delle variabili ma pari all\u2019intervallo (p 218)",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 389 rr. 9-10 \u00ables conclusions sont inverses de celles du cas pr\u00e9c\u00e9dent. \u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ e cio\u00e8 il tratto si curvai cui <\u2026> sono <...> \u00e8 concavo dalla parte della y <...> \u00e8 il tratto i cui <...> non si\n<...> \u00e8 convesso <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 389 rr. 21-22 \u00abNous avons vu, dans l\u2019\u00e9tude des maxima et minima des fonctions d\u2019une variable (n\u00b0165), [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ p. 243",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 389 r. 30 \u00ab\ud835\udc4f \u2032\ud835\udc40\u2032 = \ud835\udc53(\ud835\udc65 + \u0394\ud835\udc65), \ud835\udc43 \u2032\ud835\udc41 \u2032 = \ud835\udc53(\ud835\udc65)+ \u0394\ud835\udc65\ud835\udc53 \u2032 (\ud835\udc65)\u00bb]",
  "Postilla parlata":".=dy | v.<edi> p. 291",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 389 marg. dex]",
  "Postilla parlata":"Che <\u2026>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 389 marg. inf.]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 394 rr. 8-9 \u00abC\u2019est ainsi que nous avons trouv\u00e9 l\u2019asymptote de la cisso\u00efde (n\u00b0253)\u00bb]",
  "Postilla parlata":"p. 383",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 440 rr. 5-10 \u00ablorsque \u0394a tend vers zero, C\u2019 tend vers C, et les points communs \u00e0 ces deux lignes ont des positions limites que nous appellerons points caract\u00e9ristique de C; le lieu des points caract\u00e9ristique de toutes les lignes C sera par definition l\u2019anveloppe de ces lignes; nous allons determiner ce lieu par le calcul\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Punti carattestici = posizioni limiti dei punti <...> alle <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 441 rr. 11-12 \u00abl\u2019\u00e9quation de la tangente en ce pointe \u00e0 C est, comme nous l\u2019avons vu au n\u00b0249\u00bb]",
  "Postilla parlata":374,
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 451 marg. sup.]",
  "Postilla parlata":"v.<edi> cont. 495",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 497 rr. 9-13 \u00absi l\u2019on d\u00e9termine la partie principale de chacune des quantit\u00e9s infiniment petit donn\u00e9es, et si la somme de ces parties principales a une limite, on est certain, d\u2019apr\u00e9s le th\u00e9or\u00e8me du n\u00b0193 et le precedent, que la somme donn\u00e9e a la m\u00eame limite.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"p. 290 + Teorema: il limite del rapp.<orto> di due <...> \u00e8 = <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 498 rr. 10-11 \u00abNous r\u00e9presentons la somme \u03a3 par la notation \u2211 \ud835\udc53(\ud835\udc65)\u0394\ud835\udc65\n\ud835\udc4f\n\ud835\udc4e , [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Lim.<ite>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 498 rr. 25-26 \u00ab\ud835\udc46 = \ud835\udc4c1\u0394\ud835\udc651 + \ud835\udc4c2\u0394\ud835\udc652 + \u22ef + \ud835\udc4c\ud835\udc5b\u0394\ud835\udc65\ud835\udc5b, \ud835\udc60 = \ud835\udc661\u0394\ud835\udc651 + \ud835\udc662\u0394\ud835\udc652 + \u22ef + \ud835\udc66\ud835\udc5b\u0394\ud835\udc65\ud835\udc5b\u00bb]",
  "Postilla parlata":"(S-s) tende a zero <...> con la <\u2026> degli intervalli",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 499 rr. 6-9 \u00absi nous parvenons \u00e0 d\u00e9montrer que l\u2019une de ces derni\u00e8res a une limite l, nous pouvons affirmer, d\u2019apr\u00e8s ce qui pr\u00e9c\u00e8de, que l\u2019autre a la m\u00eame limite, et que \u03a3 a aussi une limite \u00e9gale \u00e0 l.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u222b come <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 499 rr. 23-25 \u00abs\u2019=\ud835\udc661 \u2032\u0394\ud835\udc651 + \ud835\udc662 \u2032\u0394\u2032\ud835\udc652 + \u22ef +\ud835\udc66\ud835\udc5b1 \u2032 \u0394 \u2032\ud835\udc65\ud835\udc5b1 + \ud835\udc66\ud835\udc5b1+1 \u2032 \u0394\u2032\ud835\udc65\ud835\udc5b1+1 + \ud835\udc66\ud835\udc5b1+2 \u2032 \u0394\u2032\ud835\udc65\ud835\udc5b1+2 + \u22ef + \u22ef\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 503 fig. 114]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 506 rr. 9-11 \u00abIl r\u00e9sulte de l\u00e0 quel\u2019on peut consid\u00e9rer une diff\u00e9rentielle non seulement comme la partie principale d\u2019un accroissement infiniment petit d\u2019une fonction (n\u00b0194), [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 506 rr. 24-27 \u00abSi en effet F(x) et \ud835\udc391(\ud835\udc65) d\u00e9signent deux fonctions ayant f(x) comme deriv\u00e9e, la diff\u00e9rence \ud835\udc391 (\ud835\udc65) \u2212 \ud835\udc39(\ud835\udc65) a une derive nulle et elle est une costante (n\u00b0151); nous avons donc, en d\u00e9signant par C cette costante, [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ Il limite di una +, una -, una x, una : = alla +, -, x, : dei limiti | p. 221 * Se una funz. Continua ha una\n<...> costante <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 507 rr. 9-11 \u00abSi l\u2019on conna\u00eet une int\u00e9grale ind\u00e9finie F(x) d\u2019une fonction f(x), l\u2019int\u00e9grale d\u00e9finie de cette fonction entre les linites a et X est \u00e9gale \u00e0 la difference F(X)-F(a).\u00bb]",
  "Postilla parlata":"v.<edi> p. 592",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 507 r. 23 \u00abRemarquons encore que la formule (2) du n\u00b0327 peut s\u2019ecrire [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 511 r. 6 \u00abComme t est \u00e9gal \u00e0 arc sin x [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"\u222b essendo x=sen t t=arc sen x",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 511 r. 21 \u00abnous en d\u00e9duisons v=-cos x \u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ v.<edi> p. 293 d cosx=-sen xdx",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 527 rr. 19-20 \u00ab344. Int\u00e9gration de series.- Nous avons vu (n\u00b0178) que si les termes d\u2019une s\u00e9rie uniformement convergent dans une intervalle\u00bb]",
  "Postilla parlata":".+ tale cio\u00e8 che se ne possa determinare il numero di termini abbastanza [...] perch\u00e9 il nostro\ncorrispondente \ud835\udc45\ud835\udc5b si <...> ad un numero <...>",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 543 rr. 3-4 \u00ab354. Aire des surfaces planes.- Nous avons vu au n\u00b0328 que l\u2019int\u00e9grale d\u00e9finie [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"p. 503",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 544 r. 6 \u00abHyperbole.- [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"v.<edi> p.143",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 576 rr. 15-18 \u00abMais les derives partielle de F ne sont pas deux fonctions ind\u00e9pendantes l\u2019une de l\u2019autre, car la derive de la premi\u00e8re par rapport \u00e0 y at la derive de la seconde pr rapport \u00e0 x doivent \u00eatre identiques, (n\u00b0158); [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"v.<edi> p. 231",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 609 rr. 7-9 \u00aben effet, en chacun de ses points, elle est tangent \u00e0 une certaine courbe de la famille donc ce point est le point caract\u00e9ristique (n\u00b0288); [\u2026]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"+ p 439-41",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[ultimo foglio di guardia]",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2918.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[copertina rigida]",
  "Postilla parlata":"p. 389-374-378-379 | 35 | 39 | 60 | ____ | 55 | Tanto | Per pena ch\u2019 io pas | non paventa tanto amorosamente",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2922.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del traduttore in data 4.1941",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2923.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 37 rr. 13-15 \u00ab[...] vogliamo solo toccare di quello che risponde allo spirito della nazione, e di ci\u00f2 che distingue, da tutte le altre guerre civili, questa della Fronda.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"X A",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2923.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 48 rr. 16-18 \u00ab[\u2026] uno di essi, Bitaut, fu fatto prigioniero dalle truppe del re, rilasciato poi per un atto d'indulgenza, e divenuto lo zimbello di tutti i partiti (6 agosto 1652\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B X",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2923.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 rr. 9-14 \u00abLa scarsezza di danaro non permetteva n\u00e9 all'uno n\u00e9 all'altro la raccolta di grandi forze; ma anche con piccoli eserciti si decideva allora la sorte dello Stato. Ci sono momenti in cui centomila uomini mossi in guerra riescono appena a prendere due citt\u00e0; in altre, una battaglia sola fra sette o ottomila uomini pu\u00f2 rovesciare un trono, o rinsaldarlo.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"B X",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2923.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 rr. 15-19 \u00abLuigi XIV, cresciuto nell'avversit\u00e0, girava con sua madre, suo fratello e il cardinal Mazzarino di provincia in provincia, non raccogliendo intorno a s\u00e9, neppure approssimativamente, tanti uomini quanti ne ebbe poi in tempo di pace per la sua sola guardia personale.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"C X",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2923.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 49 rr. 24-25 \u00abTutta la speranza della corte era riposta nel maresciallo di Turenna.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"D X",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2923.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 1-5 \u00abSi fece andar in processione per Parigi il reliquiario di santa Genoveffa, per impetrare l'espulsione del cardinale ministro, e il popolaccio non dubit\u00f2 che la santa avrebbe operato il miracolo, come riesce a far scendere la pioggia.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"D",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2923.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 15-16 \u00abIl duca di Lorena lasci\u00f2 tosto la Francia, dopo averla devastata al suo passaggio, intascando il danaro dalle due parti\u00bb]",
  "Postilla parlata":"E E",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2923.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 51 rr. 27-28 \u00abil cardinale di Retz s'era chiuso nel suo arcivescovado; [...]\u00bb]",
  "Postilla parlata":"Paolo Gondi ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2923.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 52 rr. 20-21 \u00abRacconta questi fatti come se si trattasse delle azioni pi\u00f9 consuete.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"E ",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2930.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"Dedica del curatore",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2955.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa in data 11.06.1924 Milano.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2956.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2958.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2962.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 217 r. 3 \u00abLa casa degli spiriti p. 31\u00bb]",
  "Postilla parlata":"5 m.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2962.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 217 r. 10 \u00abLa partita di caccia p. 101\u00bb]",
  "Postilla parlata":"20 m.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2962.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p. 217 rr. 13-14 \u00abLa signora nello specchio p. 139 La duchessa e il gioielliere p. 149\u00bb]",
  "Postilla parlata":"12 m. | 15 m.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2962.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"[p- 217 r. 17 \u00abIl riflettore p- 181\u00bb]",
  "Postilla parlata":"10 m.",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2969.0,
  "Nota di possesso":"null",
  "Dedica":"A C.E. Gadda questo miserrimo dono di Roma, 3 ott.\u201953",
  "Collocazione":"[p. IX rr. 14-22 \u00abUn pieno distacco, dunque, dalla realt\u00e0 oggettiva del \u201csuo\u201d popolano; e, in grazia, di quel vaneggiamentoingenuo e delicato, Giggi Zanazzo sar\u00e0 involontariamente il padre putativo d\u2019una industre genia di poetastri che per mezzo secolo almeno si baloccheranno con Nine e Mariettine e Nunziatine (non ultimo Sergio Corazzini che, dopo le scialbe prove in dialetto, trasferendo alla lingua quei toni artificiosi, dar\u00e0 la mossa alla poesia cosiddetta \u201ccrepuscolare\u201d.\u00bb]",
  "Postilla parlata":"!",
  "Postilla muta":"null"
},{
  "Id":2973.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso e data 18.05.1924, Milano",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Sottolineature"
},{
  "Id":2988.0,
  "Nota di possesso":" Nota di possesso autografa.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"Timbro della libreria italiana A. Mele di Buenos Aires."
},{
  "Id":2991.0,
  "Nota di possesso":"Nota di possesso autografa di Enrico Gadda in data 1.09.1917.",
  "Dedica":"null",
  "Collocazione":"null",
  "Postilla parlata":"null",
  "Postilla muta":"null"
}];

# Extract values of "Postilla parlata" key, converting None to ""
postilla_parlata_values = [
    str(item["Postilla parlata"]) if "Postilla parlata" in item and item["Postilla parlata"] is not None else ""
    for item in file2Data
]

# Extract values of "Postilla parlata" key, excluding None values
postilla_parlata_values = [
    item["Postilla parlata"] for item in file2Data
    if "Postilla parlata" in item and item["Postilla parlata"] is not None
]

# Print or use the extracted values
print(postilla_parlata_values)